<FILE-date="2022/09/11/19">

<article-nb="2022/09/11/19-1">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirmé le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kiev affirme avoir repris 3 000 km² de territoire dans l’Est, Macron s’est entretenu avec Poutine En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirmé le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 km2 sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 km2, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 km2 (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes.                  Tout le live                19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 km2 sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 km2, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 km2 (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes.                     17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron demande à Poutine de retirer les armes lourdes et légères russes de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a affirmé à son homologue russe, Vladimir Poutine, que « l’occupation russe [était] la cause des risques » pesant sur la centrale nucléaire de Zaporijia et il lui a demandé d’en retirer « les armes lourdes et légères », a annoncé l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron « restera en contact » avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu’avec le directeur général de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, « et reparlera » à Vladimir Poutine « dans les prochains jours, afin que soit trouvé un accord garantissant la sûreté de la centrale », a ajouté la présidence française.          Auparavant, le Kremlin avait annoncé que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel téléphonique, contre les « conséquences catastrophiques » des « attaques régulières ukrainiennes » contre cette centrale, la plus grande d’Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a également « condamné la poursuite des opérations militaires russes en Ukraine et a rappelé son exigence qu’elles cessent au plus vite, que s’engage une négociation et que soient rétablies la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine », selon l’Elysée.             Lire aussi :   Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »              Emmanuel Macron a par ailleurs rappelé « que les sanctions européennes ne s’appliquent ni aux produits agricoles ni à ceux indispensables à l’agriculture ». « Il a demandé au président Poutine de veiller à ce que l’accord conclu par la Russie avec l’Ukraine et la Turquie (…) soit mis en œuvre de telle manière que les céréales exportées aillent bien à ceux qui en ont le besoin le plus urgent », a ajouté la présidence française.          L’accord conclu le 22 juillet à Istanbul a permis de débloquer les exportations de blé et de maïs ukrainiens à travers la mer Noire, jusque-là entravées par l’offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d’une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denrées alimentaires et d’engrais continuent de pâtir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirmé que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l’Europe et non pas vers les pays pauvres.                    17:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens placés sur les statues de la place de la mairie de Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022.  JUAN BARRETO / AFP                     16:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un marché détruit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un bâtiment endommagé par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale de Zaporijia        Le président russe a averti dimanche son homologue français des « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien téléphonique, initié par M. Macron, M. Poutine a attiré l’attention de son interlocuteur sur des « attaques régulières ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le dépôt des déchets radioactifs, ce qui pourrait aboutir à des conséquences catastrophiques », selon un communiqué du Kremlin.          Le président russe a également informé son homologue français des « mesures prises par des spécialistes russes afin d’assurer la sécurité de la centrale et souligné la nécessité de faire pression sur les autorités de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s’arrêtent immédiatement ». Les deux dirigeants ont par ailleurs exprimé leur volonté de « coopérer de manière dépolitisée sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l’Agence internationale de l’énergie atomique », d’après le communiqué.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois dénoncé les livraisons d’armes occidentales au régime de Kiev, utilisées selon lui pour « des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass », bassin minier de l’est de l’Ukraine.          La centrale de Zaporijia a été plusieurs fois bombardée ces dernières semaines, Moscou et Kiev s’accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matinée, l’Ukraine avait annoncé la mise à l’arrêt du sixième et dernier réacteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu’il était nécessaire de le refroidir.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Signature d’un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l’exportation de céréales ukrainiennes        Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé dimanche le ministre délégué aux transports, Clément Beaune. « Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre à l’Ukraine d’évacuer plus encore de céréales », a déclaré M. Beaune, invité de l’émission « Questions politiques » sur la radio France Inter.          Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d’une déclaration du Kremlin selon laquelle le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales via la mer Noire, de plus en plus critiqué par Moscou.                    14:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps sans vie à l’intérieur d’une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Dans une maison ukrainienne après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouvé dans une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                     14:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule militaire russe détruit, à Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison où son ami a été retrouvé mort après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, en Ukraine, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Un bâtiment résidentiel détruit par une frappe aérienne, à Mykolaïv, en Ukraine, le 11 septembre 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jusqu’à soixante-dix kilomètres de profondeur pour les percées ukrainiennes, selon l’ISW        Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), sis à Washington, déclare que les forces ukrainiennes ont progressé par endroits sur une profondeur « de soixante-dix kilomètres » et ont repris, en cinq jours, « plus de territoire que les Russes n’en ont conquis dans toutes leurs opérations depuis avril ».          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont « probablement s’emparer de la ville d’Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l’ont pas déjà fait ». « La libération d’Izioum serait la plus importante réussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars », commentent-ils.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite l’armée ukrainienne pour ses  avancées        Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le président ukrainien se réjouit que « le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske », commune de la région de Kharkiv. « Il en sera de même partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d’Ukraine », a-t-il assuré.                         13:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des « milliers » de personnes ont fui la région de Kharkiv, selon un responsable russe        Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. « Ce n’était pas la nuit la plus facile, ce n’était pas la matinée la plus facile. Au cours des dernières vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont traversé la frontière », a-t-il déclaré dans une adresse vidéo publiée dimanche sur sa chaîne Telegram.          Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise samedi par The Guardian, il avait été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv de l’évacuer pour se réfugier en Russie. Cela « sauvera des vies », avait affirmé l’administrateur de la zone, installé par Moscou, Vitaly Ganchev. M. Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l’assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur véhicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant traversé la frontière dans la région de Belgorod sont allées s’installer chez leurs proches résidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. « Aujourd’hui, 1 342 personnes se trouvent dans vingt-sept lieux de logement temporaire mis en place dans la région », a-t-il précisé. « La situation est sous contrôle », a-t-il avancé, en assurant que dimanche après-midi, il n’y avait plus de longues files d’attente à la frontière, à la différence de la nuit précédente.                    11:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des frappes près de Mykolaïv font des blessés et une victime parmi les civils, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le ministère des affaires intérieures de l’Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi à dimanche, ont causé « des destructions d’immeubles résidentiels » autour de Mykolaïv, ville portuaire située entre Kherson et Odessa. Le communiqué déplore la mort d’un homme de 46 ans et fait état de plusieurs civils blessés.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson : « A certains endroits, il y a des combats acharnés »                        11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir repris plus de 3 000 kilomètres carrés de territoire aux forces russes        Les gains revendiqués par l’Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive menée dans l’est du pays, ne font que s’accroître. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Autour de Kharkiv, nous avons commencé à avancer non seulement au sud et à l’est mais également vers le nord. Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière ».          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait déjà que l’armée ukrainienne avaient récupéré quelque 2 000 kilomètres de terres occupées par Moscou.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Agence internationale de l’énergie atomique confirme l’extinction du dernier réacteur de la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirmé dimanche à l’Associated Press que l’alimentation électrique externe avait été rétablie à la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d’éteindre son dernier réacteur en marche. L’agence écrit, dans un communiqué envoyé par courrier électronique :           Après le rétablissement hier de la ligne électrique – qui relie la centrale nucléaire de Zaporijia au poste de commutation d’une centrale thermique voisine –, l’exploitant de la centrale nucléaire de Zaporijia a arrêté ce matin son dernier réacteur en service, qui avait fourni à la centrale, au cours de la semaine, l’énergie nécessaire après sa déconnexion du réseau électrique. Le personnel de l’AIEA présent dans la centrale a été informé ce matin de ces nouveaux développements. »           Selon Energoatom, l’opérateur ukrainien de la centrale, un arrêt à froid constitue « l’état le plus sûr » pour le réacteur, qui restait depuis trois jours le seul à produire l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site.                La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT / AFP                     09:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reconquête de la ville d’Izioum est « en cours », selon Kiev        Les forces ukrainiennes sont en train de reprendre le contrôle de villes et de villages autour de la ville d’Izioum, à la faveur de leur contre-offensive contre les forces russes dans l’est de l’Ukraine, a annoncé Kiev, dimanche. « La libération de portions de territoire dans les districts de Koupiansk et Izioum, dans la région de Kharkiv, est en cours », a déclaré l’état-major ukrainien.          Dans son bulletin d’information quotidien publié dimanche sur Twitter, le ministère de la défense britannique confirme les « gains importants » réalisés dans les dernières vingt-quatre heures par les forces ukrainiennes dans la région de Kharkiv. Il note également que si « la Russie a probablement retiré des unités de la région, les combats se poursuivent autour des villes stratégiquement importantes de Koupiansk et Izioum », situées dans l’est du pays.                                   09:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Capture d’écran tirée de la vidéo d’une cérémonie militaire à Balakliïa, en Ukraine, le 10 septembre 2022, MINISTERE DE LA DEFENSE UKRAINIEN/ VIA REUTERS                 Des militaires ukrainiens posent dans la ville de Vasylenkove récemment libérée, dans la région de Kharkiv, publié le e10 septembre 2022. FORCES ARMEES UKRAINIENNES/ VIA REUTERS                 Une position de soldats russes détruite par les forces armées ukrainiennes lors d’une contre-offensive, dans la région de Kharkiv, publiée le 10 septembre 2022. COMMUNICATION MILITAIRE UKRAINIENNE/ VIA REUTERS                  Sur cette image tirée des réseaux sociaux, les soldats ukrainiens tiennent un drapeau sur un toit à Koupiansk,  publiée le 10septembre 2022. TELEGRAM @KUPTG / VIA REUTERS                     08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une autonomie de dix jours pour le refroidissement des réacteurs de la centrale de Zaporijia        Selon l’opérateur de la centrale de Zaporijia, Energoatom, il reste un risque élevé que l’alimentation électrique soit à nouveau coupée. Dans ce cas, la centrale devrait allumer, en urgence, des groupes électrogènes fonctionnant au diesel, pour permettre le maintien du refroidissement des réacteurs et éviter un accident nucléaire.          Jeudi, le patron d’Energoatom déclarait à l’Associated Press (AP) que la centrale ne disposait de carburant que pour dix jours. Dans un communiqué publié dimanche matin, l’opérateur ukrainien a exhorté les forces russes à quitter les lieux pour permettre la création d’une « zone démilitarisée » autour de la centrale. La centrale est occupée depuis le mois de mars par les forces russes.                Un véhicule blindé tout-terrain russe est garé devant la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                               08:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier réacteur de la centrale de Zaporijia a été éteint, selon l’opérateur ukrainien        L’exploitant ukrainien de la plus grande centrale nucléaire d’Europe a annoncé, dimanche, que son dernier réacteur a été éteint, après le rétablissement du courant électrique. La centrale, dotée de six réacteurs, avait été totalement déconnectée du réseau électrique la semaine dernière, après que toutes ses lignes électriques ont été débranchées en raison des combats dans la région. Elle a fonctionné de façon isolée pendant plusieurs jours, produisant de l’électricité pour le refroidissement, crucial, de son unique réacteur toujours en marche.          Selon Energoatom, l’une des lignes électriques a été rétablie samedi en fin de journée, permettant aux opérateurs d’éteindre ce dernier réacteur. La centrale de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est régulièrement visée par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) s’était prononcée, dans un rapport publié mardi après son inspection sur site, en faveur de la mise en place d’une « zone de protection » pour empêcher un accident nucléaire dans cette centrale, occupée depuis six mois par les Russes, et où elle juge la situation « intenable » en raison des bombardements.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : l’Agence internationale de l’énergie atomique réclame une « zone de protection » autour de la centrale de Zaporijia                                  07:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’état-major ukrainien confirme la reconquête de 2 000 kilomètres carrés        Dans son allocution quotidienne, samedi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est réjoui qu’« environ 2 000 kilomètres de territoire » aient été « libérés depuis début septembre », sans dire s’il s’agissait de kilomètres carrés. Dimanche matin, l’état-major ukrainien a précisé dans un communiqué qu’il s’agissait bien de 2 000 kilomètres carrés.                                     Le point sur la situation                     Le contexte          Image de couverture :  Dans une place de la ville de Balakliya, des drapeaux ukrainiens sont placés sur des statues, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022.   JUAN BARRETO / AFP          L’Ukraine vit aujourd’hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqué, samedi 10 septembre, des percées sur le front sud et a confirmé la reconquête de Koupiansk, dans l’Est, ville-clé située sur des routes d’approvisionnement de l’armée russe. Ce succès ukrainien pourrait affecter d’une manière significative la capacité de Moscou à ravitailler et apporter un soutien logistique efficace à ses positions sur le front de l’Est. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne.L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi Denis Pouchiline, président de la « république populaire de Donetsk ».Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise par The Guardian, il a été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv d’évacuer vers la Russie. Cela « sauvera des vies », a affirmé l’administrateur de la zone, mis en place par Moscou, Vitaly Gantchev.Les négociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car « personne ne croit » les autorités russes, a déclaré vendredi le président ukrainien lors du forum international annuel Yalta European Strategy, qui se tenait à Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires étrangères ukrainien a plus directement traité Vladimir Poutine de « menteur ». « L’expérience nous a montré que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c’est le champ de bataille », a-t-il déclaré. Selon un site Internet d’information ukrainien, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a évoqué l’idée de la reprise de négociations de paix au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a déploré samedi une « attitude passive » du Fonds monétaire international (FMI), en s’inquiétant des « délais » dans l’examen par ce dernier de la demande d’aide ukrainienne. L’Ukraine a demandé en août au FMI un nouveau programme d’aide alors que son économie, lourdement frappée par l’invasion russe, risque de se contracter de plus de 30 % cette année.La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-11T17:31:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-12T05:31:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev affirme avoir repris 3 000 km² de territoire dans l’Est, Macron s’est entretenu avec Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-11T17:31:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-12T05:31:17+00:00"
  L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9, dimanche, de nouveaux succ\u00e8s militaires contre les Russes dans l\u2019est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 km2 sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0russe, a-t-il ajout\u00e9. Le 2 juin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20\u00a0% de la superficie de son pays, soit 125\u00a0000 km2, \u00e9tait aux mains des Russes, dont plus de 43\u00a0000 km2 (la Crim\u00e9e et une partie du Donbass) conquis avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier.          A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), la situation reste pr\u00e9occupante. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur en activit\u00e9, produisant l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb\u00a0que pourraient avoir les\u00a0\u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb\u00a0sur ce complexe de six r\u00e9acteurs, dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a r\u00e9torqu\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb\u00a0pesant sur la centrale et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-09-11T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:48:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe [\u00e9tait] la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et il lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer \u00ab\u00a0les\u00a0armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0restera en contact\u00a0\u00bb avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00ab\u00a0et reparlera\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0dans les prochains jours, afin que soit trouv\u00e9 un accord garantissant la s\u00fbret\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Auparavant, le Kremlin avait annonc\u00e9 que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel t\u00e9l\u00e9phonique, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb contre cette centrale, la plus grande d\u2019Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0condamn\u00e9 la poursuite des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et a rappel\u00e9 son exigence qu\u2019elles cessent au plus vite, que s\u2019engage une n\u00e9gociation et que soient r\u00e9tablies la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb, estime l\u2019AIEA, qui r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb              Emmanuel Macron a par ailleurs rappel\u00e9 \u00ab\u00a0que les sanctions europ\u00e9ennes ne s\u2019appliquent ni aux produits agricoles ni \u00e0 ceux indispensables \u00e0 l\u2019agriculture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a demand\u00e9 au pr\u00e9sident Poutine de veiller \u00e0 ce que l\u2019accord conclu par la Russie avec l\u2019Ukraine et la Turquie (\u2026) soit mis en \u0153uvre de telle mani\u00e8re que les c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es aillent bien \u00e0 ceux qui en ont le besoin le plus urgent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          L\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul a permis de d\u00e9bloquer les exportations de bl\u00e9 et de ma\u00efs ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire, jusque-l\u00e0 entrav\u00e9es par l\u2019offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d\u2019une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais continuent de p\u00e2tir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirm\u00e9 que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l\u2019Europe et non pas vers les pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron demande \u00e0 Poutine de retirer les armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res russes de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:29:27+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens plac\u00e9s sur les statues de la place de la mairie de Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022.\u00a0 JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T15:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:56:02+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a3513f5_1662908051364-2022-09-11t132240z-1586495426-rc2yew941h02-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T15:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:44:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a averti dimanche son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaques contre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien t\u00e9l\u00e9phonique, initi\u00e9 par M. Macron, M.\u00a0Poutine a attir\u00e9 l\u2019attention de son interlocuteur sur des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets radioactifs, ce qui pourrait aboutir \u00e0 des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0mesures prises par des sp\u00e9cialistes russes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale et soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire pression sur les autorit\u00e9s de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s\u2019arr\u00eatent imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb. Les deux dirigeants ont par ailleurs exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de \u00ab\u00a0coop\u00e9rer de mani\u00e8re d\u00e9politis\u00e9e sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le communiqu\u00e9.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les livraisons d\u2019armes occidentales au r\u00e9gime de Kiev, utilis\u00e9es selon lui pour \u00ab\u00a0des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, Moscou et Kiev s\u2019accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matin\u00e9e, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire de le refroidir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaque...","dateModified":"2022-09-11T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:17:00+00:00","articleBody":"     Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9vacuer plus encore de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb sur la radio France Inter.          Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d\u2019une d\u00e9claration du Kremlin selon laquelle le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, de plus en plus critiqu\u00e9 par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signature d\u2019un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainienn...","dateModified":"2022-09-11T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:58:31+00:00","articleBody":"                     Un corps sans vie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une maison ukrainienne apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouv\u00e9 dans une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/175c9e3_460360cb42374e93b72100aefe743b4a-460360cb42374e93b72100aefe743b4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T13:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:25:36+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule militaire russe d\u00e9truit, \u00e0 Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a791601_1662898935612-000-32j46vw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:10:11+00:00","articleBody":"                     Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison o\u00f9 son ami a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/5eb4a5c_1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T12:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:02:05+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), sis \u00e0 Washington, d\u00e9clare que les forces ukrainiennes ont progress\u00e9 par endroits sur une profondeur \u00ab\u00a0de soixante-dix kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb et ont repris, en cinq jours, \u00ab\u00a0plus de territoire que les Russes n\u2019en ont conquis dans toutes leurs op\u00e9rations depuis avril\u00a0\u00bb.          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont \u00ab\u00a0probablement s\u2019emparer de la ville d\u2019Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l\u2019ont pas d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration d\u2019Izioum serait la plus importante r\u00e9ussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars\u00a0\u00bb, commentent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 soixante-dix kilom\u00e8tres de profondeur pour les perc\u00e9es ukrainiennes, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-09-11T12:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:45:24+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien se r\u00e9jouit que\u00a0\u00ab\u00a0le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske\u00a0\u00bb, commune de la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Il en sera de m\u00eame partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour ses  avanc\u00e9es","dateModified":"2022-09-11T11:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:22:42+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la nuit la plus facile, ce n\u2019\u00e9tait pas la matin\u00e9e la plus facile. Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur sa cha\u00eene Telegram.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise samedi par The\u00a0Guardian, il avait \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv de l\u2019\u00e9vacuer pour se r\u00e9fugier en Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev. M.\u00a0Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l\u2019assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur v\u00e9hicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Belgorod sont all\u00e9es s\u2019installer chez leurs proches r\u00e9sidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, 1\u00a0342 personnes se trouvent dans vingt-sept\u00a0lieux de logement temporaire mis en place dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0La situation est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, en assurant que dimanche apr\u00e8s-midi, il n\u2019y avait plus de longues files d\u2019attente \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 la diff\u00e9rence de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont fui la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable russe","dateModified":"2022-09-11T11:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:58:58+00:00","articleBody":"     Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures de l\u2019Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont caus\u00e9 \u00ab\u00a0des destructions d\u2019immeubles r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb autour de Mykola\u00efv, ville portuaire situ\u00e9e entre Kherson et Odessa. Le communiqu\u00e9 d\u00e9plore la mort d\u2019un homme de 46\u00a0ans et fait \u00e9tat de plusieurs civils bless\u00e9s.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes pr\u00e8s de Mykola\u00efv font des bless\u00e9s et une victime parmi les civils, selon le minist\u00e8re de l...","dateModified":"2022-09-11T10:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:30:48+00:00","articleBody":"     Les gains revendiqu\u00e9s par l\u2019Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans l\u2019est du pays, ne font que s\u2019accro\u00eetre. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\u00a0\u00ab\u00a0Autour de Kharkiv, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 avancer non seulement au sud et \u00e0 l\u2019est mais \u00e9galement vers le nord. Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb.          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait d\u00e9j\u00e0 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelque 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de terres occup\u00e9es par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire aux forces russes","dateModified":"2022-09-11T11:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:06:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirm\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Associated Press que l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d\u2019\u00e9teindre son dernier r\u00e9acteur en marche. L\u2019agence \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 par courrier \u00e9lectronique\u00a0:           Apr\u00e8s le r\u00e9tablissement hier de la ligne \u00e9lectrique \u2013 qui relie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au poste de commutation d\u2019une centrale thermique voisine \u2013, l\u2019exploitant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a arr\u00eat\u00e9 ce matin son dernier r\u00e9acteur en service, qui avait fourni \u00e0 la centrale, au cours de la semaine, l\u2019\u00e9nergie n\u00e9cessaire apr\u00e8s sa d\u00e9connexion du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Le personnel de l\u2019AIEA pr\u00e9sent dans la centrale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin de ces nouveaux d\u00e9veloppements.\u00a0\u00bb           Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, un arr\u00eat \u00e0 froid constitue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat le plus s\u00fbr\u00a0\u00bb pour le r\u00e9acteur, qui restait depuis trois jours le seul \u00e0 produire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site.                La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/b626c32_5121737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0confirme l\u2019extinction du dernier r\u00e9acteur de la cen...","dateModified":"2022-09-11T09:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:53:56+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont en train de reprendre le contr\u00f4le de villes et de villages autour de la ville d\u2019Izioum, \u00e0 la faveur de leur contre-offensive contre les forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Kiev, dimanche. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de portions de territoire dans les districts de Koupiansk et Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 dimanche\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme les \u00ab\u00a0gains importants\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures par les forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il note \u00e9galement que si \u00ab\u00a0la Russie a probablement retir\u00e9 des unit\u00e9s de la r\u00e9gion, les combats se poursuivent autour des villes strat\u00e9giquement importantes de Koupiansk et Izioum\u00a0\u00bb, situ\u00e9es dans l\u2019est du pays.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconqu\u00eate de la ville d\u2019Izioum est \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-09-11T09:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:46:26+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran tir\u00e9e de la vid\u00e9o d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie militaire \u00e0 Balakli\u00efa, en Ukraine, le 10 septembre 2022, MINISTERE DE LA DEFENSE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS                 Des militaires ukrainiens posent dans la ville de Vasylenkove r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9 le e10\u00a0septembre 2022. FORCES ARMEES UKRAINIENNES\/ VIA REUTERS                 Une position de soldats russes d\u00e9truite par les forces arm\u00e9es ukrainiennes lors d\u2019une contre-offensive, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9e le 10 septembre 2022. COMMUNICATION MILITAIRE UKRAINIENNE\/ VIA REUTERS                 \u00a0Sur cette image tir\u00e9e des r\u00e9seaux sociaux, les soldats ukrainiens tiennent un drapeau sur un toit \u00e0 Koupiansk,  publi\u00e9e le 10septembre 2022. TELEGRAM @KUPTG \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/540407e_1662882260092-2022-09-11t005113z-1250220590-rc2oew902bb1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T07:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:44:47+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019op\u00e9rateur de la centrale de Zaporijia, Energoatom, il reste un risque \u00e9lev\u00e9 que l\u2019alimentation \u00e9lectrique soit \u00e0 nouveau coup\u00e9e. Dans ce cas, la centrale devrait allumer, en urgence, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes fonctionnant au diesel, pour permettre le maintien du refroidissement des r\u00e9acteurs et \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire.          Jeudi, le patron d\u2019Energoatom d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019Associated Press (AP) que la centrale ne disposait de carburant que pour dix jours. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien a exhort\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter les lieux pour permettre la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour de la centrale. La centrale est occup\u00e9e depuis le mois de mars par les forces russes.                Un v\u00e9hicule blind\u00e9 tout-terrain russe est gar\u00e9 devant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/4954117_fw1-ukraine-crisis-zaporizhzhia-0911-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une autonomie de dix jours pour le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:10:43+00:00","articleBody":"     L\u2019exploitant ukrainien de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a annonc\u00e9, dimanche, que son dernier r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, apr\u00e8s le r\u00e9tablissement du courant \u00e9lectrique. La centrale, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs, avait \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s que toutes ses lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9es en raison des combats dans la r\u00e9gion. Elle a fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on isol\u00e9e pendant plusieurs jours, produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement, crucial, de son unique r\u00e9acteur toujours en marche.          Selon Energoatom, l\u2019une des lignes \u00e9lectriques a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi en fin de journ\u00e9e, permettant aux op\u00e9rateurs d\u2019\u00e9teindre ce dernier r\u00e9acteur. La centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e, dans un rapport publi\u00e9 mardi apr\u00e8s son inspection sur site, en faveur de la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire dans cette centrale, occup\u00e9e depuis six mois par les Russes, et o\u00f9 elle juge la situation \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb en raison des bombardements.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb autour de la centrale de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-11T06:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T05:41:42+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est r\u00e9joui qu\u2019\u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb aient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s depuis d\u00e9but septembre\u00a0\u00bb, sans dire s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Dimanche matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait bien de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien confirme la reconqu\u00eate de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s","dateModified":"2022-09-11T05:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:05:00+00:00","articleBody":"     A la fin des ann\u00e9es 1960, un groupe d\u2019anticonformistes ukrainiens cr\u00e9ait une \u0153uvre photographique subversive, \u00e0 rebours des dogmes sovi\u00e9tiques officiels de l\u2019\u00e9poque. T\u00e9moin de l\u2019histoire mouvement\u00e9e de cette nation, l\u2019\u00e9cole de Kharkiv a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019art du pays, notamment sous l\u2019\u00e9gide de Boris Mikha\u00eflov, expos\u00e9 cet automne \u00e0 Paris, comme le rappelle pour \u00ab\u00a0M Le Magazine du Monde\u00a0\u00bb la journaliste Roxana Azimi.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, l\u2019angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-09-11T07:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:01:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine vit aujourd\u2019hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqu\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, des perc\u00e9es sur le front sud et a confirm\u00e9 la reconqu\u00eate de Koupiansk, dans l\u2019Est. Cette ville-cl\u00e9 est situ\u00e9e sur des routes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce succ\u00e8s ukrainien pourrait affecter d\u2019une mani\u00e8re significative la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 ravitailler et \u00e0 apporter un soutien logistique efficace \u00e0 ses positions sur le front de l\u2019Est. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris quelque \u00ab\u00a02\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de septembre, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans\u00a0son adresse quotidienne. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud. Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise par\u00a0The Guardian, il a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv d\u2019\u00e9vacuer vers la Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev.          Les n\u00e9gociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car \u00ab\u00a0personne ne croit\u00a0\u00bb les autorit\u00e9s russes, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien au forum international annuel Yalta European Strategy (YES) qui se tenait \u00e0 Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a plus directement trait\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0menteur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c\u2019est le champ de bataille\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon un site Internet d\u2019information ukrainien, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de la reprise de n\u00e9gociations de paix, au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a d\u00e9plor\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), en s\u2019inqui\u00e9tant des \u00ab\u00a0d\u00e9lais\u00a0\u00bb dans l\u2019examen par ce dernier de la demande d\u2019aide ukrainienne. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 en ao\u00fbt au FMI un nouveau programme d\u2019aide alors que son \u00e9conomie, lourdement frapp\u00e9e par l\u2019invasion russe, risque de se contracter de plus de 30\u00a0% cette ann\u00e9e.          La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin, au 200\u1d49 jour de guerre","dateModified":"2022-09-11T05:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-11T05:20:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/11/19-2">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Royaume-Uni : Camilla Parker-Bowles, de maîtresse détestée à reine consort      L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h58, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  JONATHAN BRADY / AFP               Un carré blond-blanc flottant, des yeux pétillants, une présence discrète mais constante auprès de Charles : depuis la mort d’Elizabeth II, les Britanniques ont une nouvelle reine, Camilla – une reine consort, non régnante. Vendredi 9 septembre, elle a franchi pour la première fois, seule aux côtés de Charles III, les grilles du palais de Buckingham. Le lendemain, elle était témoin de la proclamation officielle comme roi de son mari, au palais Saint-James. Lundi 12 septembre, elle sera reçue avec lui en grande pompe au palais de Westminster, avant de rejoindre la procession derrière le cercueil de la reine, à Edimbourg, en Ecosse. Quelle métamorphose pour cette femme de 75 ans, considérée il y a trente ans comme une paria, une menace pour la monarchie britannique !          Mariée depuis dix-sept ans au prince de Galles, Camilla Parker-Bowles n’a reçu l’assurance de recevoir le titre de reine consort quand il deviendrait roi qu’en février, quand Elizabeth II a exprimé son « vœu sincère » qu’il en soit ainsi, « quand le jour viendra ». Avant d’accéder à cette tardive reconnaissance, Camilla a longtemps été harcelée par les tabloïds, caricaturée comme une briseuse de couple, une maîtresse perfide, critiquée pour son apparence physique ou son style vestimentaire, jugée nettement moins élégant que celui de Diana. La relation au long cours de cette femme indépendante avec l’héritier du trône britannique est pourtant une grande histoire d’amour et d’endurance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Après Elizabeth II, une monarchie modeste et rétrécie », selon Simon Kuper                 Camilla naît le 17 juillet 1947 dans un milieu très aisé, aristocratique par sa mère (Rosalind, fille du troisième baron Ashcombe), militaire par son père (le major Bruce Shand est un héros de la seconde guerre mondiale), mais sans connexion royale. Education dans des écoles privées à Londres et en Suisse, séjour linguistique à Paris : à 20 ans, Camilla est une jeune femme blonde un peu délurée, très populaire dans les réceptions de « débutantes », réservées aux jeunes femmes à marier de la haute société britannique.          L’affaire du bracelet          Les biographes de Charles rapportent qu’il a rencontré Camilla pour la première fois en 1970, à Windsor, lors d’un match de polo, et que le courant est immédiatement passé. La jeune femme, douée d’un solide sens de la répartie, lui aurait de but en blanc fait remarquer qu’un siècle plus tôt son arrière-grand-mère à elle, Alice Keppel, avait été la maîtresse de son arrière-arrière-grand père à lui, Edouard VII. Les jeunes gens sont en apparence très différents : Charles est aussi cafardeux que Camilla est joyeuse, il est aussi peu assuré qu’elle est bien dans sa peau. Mais ils ont aussi un grand nombre de points communs : l’amour des chiens, des chevaux, des parties de chasse et autres activités en plein air. La connivence physique est également évidente. Camilla avait « un caractère intensément maternel, avec un énorme sex-appeal », affirme Lady Annabel Goldsmith, une amie de la famille Parker-Bowles, citée par Sally Bedell Smith, biographe du prince Charles (Prince Charles. The Passions and Paradoxes of an Improbable Life, Random House, 2017, non traduit).        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/royaume-uni-camilla-parker-bowles-de-maitresse-detestee-a-reine-consort_6141163_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Camilla Parker-Bowles, de ma\u00eetresse d\u00e9test\u00e9e \u00e0 reine consort","dateCreated":"2022-09-11T17:58:30+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:58:30+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:59:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"L\u2019\u00e9pouse du nouveau souverain, d\u00e9nonc\u00e9e comme la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me personne\u00a0\u00bb du mariage entre Charles et Diana, a d\u00fb faire profil bas pendant des ann\u00e9es avant de se faire accepter des Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4e8f6f6_5152240-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-3">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Économie              Numérique : le rôle stratégique des normes et des règlements      Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.          Par Sophy Caulier         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 2019, lorsque Donald Trump place le géant des télécoms Huawei sur la liste noire des entreprises et lui ferme l’accès au marché américain, c’est bien plus que le soupçon d’espionnage qui motive cette décision, c’est la domination du marché de la toute nouvelle technologie de télécoms mobiles, la 5G. Car si les industriels européens ont dominé la 3G et les Américains la 4G, la Chine s’est imposée sur le marché mondial de la 5G. Certes, Pékin a investi massivement dans la recherche et a mené très tôt les tests et la validation des technologies. Mais c’est aussi la présence des acteurs chinois au sein des instances internationales de normalisation qui a pesé.            Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements jouent un rôle essentiel, car ils donnent un avantage certain au pays qui les impose, avantage à la fois économique et politique, lui assurant un large accès au marché et parfois un contrôle des usages, voire, dans le cas du numérique, un contrôle des données. Les règlements établis par un pays ou une organisation internationale et imposés au monde entier sont un moyen efficace de protéger les industries, les emplois et les innovations de ce pays ou de cette organisation. Ainsi, l’Europe est parvenue à imposer le règlement général sur la protection des données.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Yves Gassot : « Déployer la 5G sans équipements chinois est une ambition complexe et coûteuse »                   Mais c’est aussi ce que font les Américains, par exemple avec l’International Traffic in Arms Regulation (ITAR), un règlement qui contrôle la vente et l’exportation de n’importe quelle arme ou système d’arme – si elle ou il contient ne serait-ce qu’un composant ou un bout de logiciel listé dans l’ITAR – et qui s’applique de façon extraterritoriale… « ITAR contamine tout, constate Marie de Saint Salvy, directrice générale adjointe de CS Group. Par exemple, il faudra une autorisation pour vendre des drones tactiques Patroller, développés par Safran, car ils contiennent un logiciel “ITARisé”… » Ou comment contrôler l’activité industrielle de ses concurrents…                 Sophy Caulier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-le-role-strategique-des-normes-et-des-reglements_6141162_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: le r\u00f4le strat\u00e9gique des normes et des r\u00e8glements","dateCreated":"2022-09-11T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie"],"keywords":["Chine","\u00c9tats-Unis","International","Europe","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","5G","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Dans la bo\u00eete \u00e0 outils de la souverainet\u00e9 industrielle, les normes et les r\u00e8glements donnent un avantage certain au pays qui les impose.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/248/0/3500/1750/1342/671/60/0/fcffc2a_pppts20-china-trade-expo-0901-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-4">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Culture             L’écrivain espagnol Javier Marias est mort      Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Javier Marias dans son appartement, à Madrid, en Espagne, le 19 décembre 2017.  QUIM LLENAS / GETTY IMAGES                 L’écrivain espagnol Javier Marias, dont l’œuvre a été traduite dans plus de quarante langues et dans près de soixante pays, est mort, dimanche 11 septembre, à Madrid à l’âge de 70 ans, a annoncé sa maison d’édition, Alfaguara, dans un communiqué. « Avec une énorme tristesse, en notre nom et au nom de la famille, nous avons le regret d’annoncer que notre grand auteur et ami Javier Marias est décédé cet après-midi à Madrid », écrit Alfaguara. Le communiqué précise qu’il souffrait « depuis quelques semaines d’une pneumonie qui s’est aggravée ces dernières heures ». Selon le quotidien El Mundo, il s’agissait d’une pneumonie « provoquée par le Covid » et qui a entraîné son hospitalisation pendant de longs mois.                             Lire aussi ce portrait littéraire de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marías, une lueur dans les ténèbres                   Né le 20 septembre 1951 à Madrid, Javier Marias, considéré comme l’un des grands auteurs de la littérature espagnole contemporaine, a publié seize romans, mais aussi des nouvelles, des essais et d’innombrables articles. Il a grandi dans une famille d’intellectuels. Sa mère, Dolores Franco, était professeure de littérature et son père, Julian Marias, un philosophe renommé et l’un des plus proches disciples de José Ortega y Gasset. « J’ai été un enfant privilégié », confiait-il en 2013 au quotidien ABC, conscient d’avoir eu des parents « cultivés » et « fondamentalement honnêtes (…), avec ce que l’on appelle des principes, ce qui est un peu démodé aujourd’hui, mais ne devrait pas l’être ».            Retenue anglaise et tragique espagnol            Il n’a que 19 ans quand il publie son premier roman, Los Dominios del lobo. Mais il doit attendre ses 35 ans et son cinquième livre, L’Homme sentimental (1986), pour obtenir la reconnaissance du monde littéraire. Viendront ensuite Le Roman d’Oxford (1989), qui évoque son expérience de professeur au sein de la célèbre université britannique, puis Un cœur si blanc (1992), qui confirme définitivement son succès.                 Champion d’une fiction mêlant la précision savante et la digression sans fin, Javier Marias alliait dans ses livres une combinaison unique de retenue anglaise et de tragique espagnol. Le tout caché sous un voile noir où un secret en dissimule toujours un autre, plus inavouable encore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marias grand d'Espagne                   En 2012, l’écrivain déclenche une vive polémique en Espagne en refusant de recevoir pour Comme les amours le prix national de littérature narrative, attribué par le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, qu’il attaque régulièrement dans ses articles publiés dans El Pais. Ayant auparavant averti qu’il n’accepterait jamais de prix officiel « quel que soit le parti au pouvoir », il explique aussi qu’il aurait trop honte d’accepter un prix jamais décerné ni à son père ni au romancier espagnol Juan Benet, l’un de ses maîtres.            Membre de l’Académie royale espagnole de la langue depuis 2008, il était cinéphile et fan du Real Madrid. En dépit de ses idées républicaines, il était aussi le souverain du royaume fictif de Redonda, « titre » devant son nom à un îlot des Petites Antilles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/11/l-ecrivain-espagnol-javier-marias-est-mort_6141161_3382.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain espagnol Javier Marias est mort","dateCreated":"2022-09-11T17:18:07+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:18:07+02:00","dateModified":"2022-09-11T18:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Culture","International","Europe","Espagne","Disparitions"],"description":"Figure de proue de la litt\u00e9rature espagnole, l\u2019auteur avait 70\u00a0ans. Il est mort dimanche \u00e0 Madrid des suites d\u2019une pneumonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/351/0/3886/1943/1342/671/60/0/e545f7d_1662907778041-gettyimages-897599998.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-5">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Libertés numériques             Numérique : « Depuis ses débuts, l’Europe est ouvertement hostile à l’émergence de champions »      La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.          Propos recueillis par Sophy Caulier         Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Elie Cohen, économiste, directeur de recherche au CNRS et grand analyste et historien de la politique industrielle française, a publié, en 2022, Souveraineté industrielle. Vers un nouveau modèle productif (Odile Jacob, 240 pages, 22,90 euros). Il explique pourquoi l’Europe n’est pas près de faire émerger un champion européen du numérique.          La souveraineté numérique est-elle à la portée de l’Europe ?          On en parle depuis très longtemps, d’abord pour l’informatique puis pour les télécoms, enfin pour les composants. En fait, le débat sur la souveraineté technologique – et, surtout, la question des moyens de ne pas subir les grandes transformations lancées ailleurs – hante l’Europe depuis très longtemps. Elle a tenté plusieurs approches. Les projets Eureka se sont révélés trop colbertistes pour une Europe dont l’ADN est la libéralisation. Pour adopter une politique industrielle européenne, il aurait fallu enfreindre les règles du marché ; l’Europe a préféré démanteler les barrières nationales et les modèles nationaux intégrés. Elle a alors décidé d’être moins ambitieuse et s’est donné pour objectif de devenir la puissance championne de l’économie de la connaissance : c’est l’agenda de Lisbonne et… un nouvel échec.               Entrée dans le troisième âge de la politique industrielle européenne, l’Europe explore deux pistes : elle tente de pousser plus loin l’intégration pour susciter des coopérations – c’est ce que font les projets importants d’intérêt européen commun (Piiec), dans les batteries, les hydrolyseurs, les semi-conducteurs, etc. – et, en tant que première puissance de consommation mondiale, elle veut façonner le paysage numérique grâce à son pouvoir réglementaire et à sa capacité de régulation. C’est ce qu’elle fait avec le règlement général sur la protection des données, le Digital Markets Act, le Digital Services Act, etc.          Le pouvoir réglementaire et normatif peut-il apporter la souveraineté ?          L’Europe a abandonné aux Etats-Unis sa souveraineté industrielle sur le matériel, et aux Gafam et à des entreprises essentiellement américaines celle sur les plates-formes, les logiciels et les services. Elle n’adoptera pas une stratégie volontariste semblable à celle que la Chine a mise en place pour contrer les Gafam ou pour devenir leader mondial de la 5G. L’usage intelligent de la norme doit être appuyé par un pouvoir industriel, par une commande publique, par des investissements et par un contrôle du marché. Alors, être une puissance normative permettra-t-il à l’Europe de construire une puissance industrielle et technologique ? La réponse est non ! A fortiori si l’on ajoute la lenteur de ses processus décisionnels, les querelles internes franco-allemandes, la réticence à faire émerger des champions européens… J’avoue avoir été séduit par les Piiec et par la politique d’innovation, mais les ordres de grandeur ne sont pas là, il faudrait un facteur 10 !        Il vous reste 33.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-depuis-ses-debuts-l-europe-est-ouvertement-hostile-a-l-emergence-de-champions_6141160_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis ses d\u00e9buts, l\u2019Europe est ouvertement hostile \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de champions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","\u00c9conomie"],"description":"La puissance normative de l\u2019Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l\u2019\u00e9conomiste Elie Cohen dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019id\u00e9e m\u00eame de souverainet\u00e9 se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/742/0/5500/2750/1342/671/60/0/d6e28c4_1662644441208-pns-703262389.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-6">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ « Sévère et pincée lors des cérémonies officielles », chaleureuse « en présence de foules enthousiastes », « modeste », « très discrète », dotée d’« un formidable sens de l’humour », ainsi l’historien britannique Antony Beevor évoque-t-il, dans une tribune au « Monde », celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilité rassurante.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Tribune        Antony Beevor  Historien        « Sévère et pincée lors des cérémonies officielles », chaleureuse « en présence de foules enthousiastes », « modeste », « très discrète », dotée d’« un formidable sens de l’humour », ainsi l’historien britannique Antony Beevor évoque-t-il, dans une tribune au « Monde », celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilité rassurante.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La reine Elizabeth II, le visage le plus connu du Royaume-Uni, était au fond une femme modeste et très discrète. C’est dans les grands espaces qu’elle se sentait la plus heureuse, en particulier en Ecosse, dans les collines couvertes de bruyère autour du château de Balmoral plutôt que sous les ors des palais londoniens. Elle se comportait toujours conformément au rôle que dictaient les circonstances, tantôt sévère et pincée lors des cérémonies officielles, tantôt arborant un sourire chaleureux quand elle se trouvait en présence de foules enthousiastes.          Pour le peuple britannique, son rôle le plus important était le contraire d’un rôle dramatique. Le réconfort qu’elle prodiguait était le fruit d’une stabilité rassurante, d’une précieuse continuité à une époque de changements étourdissants, à la foi sociaux, technologiques et économiques. Inévitablement, beaucoup d’hommages à sa personne en Angleterre ont fait d’elle le rocher sur lequel nous reposons tous.          Elle était une présence presque constante dans la vie quotidienne d’un nombre considérable de gens, en particulier âgés, qui suivaient les potins royaux avec passion – l’une des rares blagues de Karl Marx présentait l’Angleterre comme le seul pays où la classe ouvrière avait les mêmes penchants bourgeois que la monarchie. Elle était même souvent présente dans leur sommeil.               Il était de notoriété publique que de nombreuses personnes rêvaient d’elle plus que de n’importe qui d’autre. Apparemment, le rêve le plus commun la voyait se présenter à l’improviste pour prendre le thé. Si elle y a un jour réfléchi, elle n’a pu s’empêcher de trouver ce phénomène un peu bizarre, mais n’a dû y accorder qu’une pensée amusée. Malgré le respect et même la vénération dont elle faisait l’objet où qu’elle aille, elle ne s’est jamais prise trop au sérieux.          Défense de la cause des femmes          Enfant, Elisabeth d’York ne s’était jamais imaginée sur le trône, mais l’abdication d’Edouard VIII en 1936 changea la donne. Son père, qui souffrait d’un bégaiement sévère et d’un manque de confiance en soi, devint George VI. La reine mère, qui savait à quel point la Couronne serait un calvaire pour son mari, ne pardonna jamais à son beau-frère d’avoir préféré convoler égoïstement avec une divorcée américaine.          Alors que plusieurs monarchies européennes furent discréditées ou même détruites par la seconde guerre mondiale, d’autres en sortirent renforcées grâce à leur courage et leur abnégation. Bien avant de devenir reine, Elizabeth II connaissait le chemin que le devoir traçait pour elle. Ses parents refusèrent de la mettre, elle et sa sœur Margaret Rose, à l’abri au Canada quand le pays était menacé d’invasion en 1940 – une précaution prise par beaucoup de familles riches. La famille royale devait rester unie au palais de Buckingham pendant les bombardements de la Luftwaffe de façon à partager les risques endurés par l’ensemble de la population. Le jour où une bombe allemande tomba sur le palais, sa mère déclara, satisfaite : « Nous pouvons enfin regarder le East End [banlieue est] de Londres en face », car c’était la partie de la ville qui avait le plus souffert des bombardements.        Il vous reste 57.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/la-reine-elizabeth-ii-ne-pretendit-jamais-etre-ce-qu-elle-n-etait-pas_6141158_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La reine Elizabeth II ne pr\u00e9tendit jamais \u00eatre ce qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T17:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"\u00ab\u00a0S\u00e9v\u00e8re et pinc\u00e9e lors des c\u00e9r\u00e9monies officielles\u00a0\u00bb, chaleureuse \u00ab\u00a0en pr\u00e9sence de foules enthousiastes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0modeste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tr\u00e8s discr\u00e8te\u00a0\u00bb, dot\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0un formidable sens de l\u2019humour\u00a0\u00bb, ainsi l\u2019historien britannique Antony Beevor \u00e9voque-t-il, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilit\u00e9 rassurante.","author":[{"@type":"Person","name":"Antony Beevor","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/5600/2800/1342/671/60/0/895e646_5151015-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-7">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La question de la maîtrise des données s’invite de plus en plus dans l’agenda européen. Si les années 2010 ont vu la domination des acteurs américains et chinois, l’Europe tente de rattraper son retard.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/09/11/19-8">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le journaliste et écrivain britannique, chroniqueur au « Financial Times » et auteur cet été d’une série d’articles très remarquée dans « Le Monde », revient dans un texte très personnel sur le profil de la reine et les risques de désunion qui menacent désormais son pays, le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             « Après Elizabeth II, une monarchie modeste et rétrécie », selon Simon Kuper      Le journaliste et écrivain britannique, chroniqueur au « Financial Times » et auteur cet été d’une série d’articles très remarquée dans « Le Monde », revient dans un texte très personnel sur le profil de la reine et les risques de désunion qui menacent désormais son pays, le Royaume-Uni.          Par Simon Kuper         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans ce film amateur fou qui date probablement de 1933, Elizabeth a environ 7 ans. Elle joue dans le jardin avec sa sœur cadette Margaret, sa mère et son oncle, le prince Edouard. Tous font un salut nazi devant la caméra. C’est un tableau de l’époque : en 1933, bon nombre de Britanniques de la haute société admiraient le nouveau « Führer » anticommuniste.          Edouard devint roi en 1936, mais il abdiqua au bout de trois cent vingt-six jours pour épouser une Américaine divorcée, Wallis Simpson – un mariage considéré comme incompatible avec son rôle de chef de l’Eglise anglicane. Le père d’Elizabeth le remplaça alors sur le trône. En 1937, Edouard rendit une visite amicale à Hitler pour discuter d’un projet : devenir la figure de proue d’un mouvement international « pour la paix » dirigé par les nazis. Après la guerre, en disgrâce au Royaume-Uni, il passa le reste de sa vie en compagnie de son épouse à Neuilly-sur-Seine, près de Paris.          La jeune Elizabeth voyait deux voies possibles : Edouard représentait celle du choix personnel, en amour et en politique. George, celle du devoir : ce bègue timide, qui s’est forcé à devenir un personnage public, s’est toujours comporté en fonctionnaire d’Etat soucieux d’éviter de faire de la politique. Elizabeth lui a emboîté le pas. C’est ainsi que celle qui fut reine pendant soixante-dix ans – à peine deux de moins que Louis XIV – a contribué à unifier un royaume de plus en plus éclaté. Mais que deviendra cette union à présent ?          Le devoir l’emporte sur l’émotion          Le sens du service public s’impose comme une évidence à la génération de la guerre. Aussi, en février 1945, Elizabeth rejoignit la branche féminine de l’armée britannique, l’Auxiliary Territorial Service, sous le matricule 230873. Après avoir suivi un cours de conduite et de mécanique, on l’affubla même du surnom de « Princesse mécanicienne ». En 1947, en tournée en Afrique du Sud, elle dévoila un peu d’elle-même dans un discours : « Toute ma vie, promit-elle, qu’elle soit longue ou courte, sera consacrée à votre service et au service de notre grande famille impériale à laquelle nous appartenons tous. Mais je n’aurai pas la force de tenir cette résolution seule, si vous ne vous joignez à moi, comme je vous invite à présent à le faire. »                           Lire aussi :  Le Cap, ville symbole d’une relation privilégiée entre Elizabeth II et l’Afrique du Sud                 Toujours, le devoir l’emporte sur l’émotion. En 1951, de retour d’un voyage de plusieurs mois à l’étranger, accueillie dans une gare londonienne par un prince Charles aux anges, âgé de 2 ans, elle lui serre la main. Elle était plus à l’aise pour témoigner de l’amour à ses chiens, des corgis, et la seule image d’elle, ou presque, en train de pousser des acclamations en public fut enregistrée lors de la victoire d’un de ses chevaux de course. Les Windsor sont restés une famille d’aristocrates cavaliers et chasseurs vieille école, éloignés de la vie culturelle et intellectuelle moderne.             Il vous reste 77.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/apres-elizabeth-ii-une-monarchie-modeste-et-retrecie-selon-simon-kuper_6141155_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s Elizabeth\u00a0II, une monarchie modeste et r\u00e9tr\u00e9cie\u00a0\u00bb, selon Simon Kuper","dateCreated":"2022-09-11T16:22:36+02:00","datePublished":"2022-09-11T16:22:36+02:00","dateModified":"2022-09-11T18:41:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Tribunes","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats"],"description":"Le journaliste et \u00e9crivain britannique, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et auteur cet \u00e9t\u00e9 d\u2019une s\u00e9rie d\u2019articles tr\u00e8s remarqu\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, revient dans un texte tr\u00e8s personnel sur le profil de la reine et les risques de d\u00e9sunion qui menacent d\u00e9sormais son pays, le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/305/0/3667/1833/1342/671/60/0/eb6fc98_5161959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-9">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La guerre en Ukraine a changé la donne. A Black Rapids, la 11ᵉ division aéroportée s’entraîne aux opérations dans l’Arctique et en montagne. Et l’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Géopolitique             En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid      La guerre en Ukraine a changé la donne. A Black Rapids, la 11ᵉ division aéroportée s’entraîne aux opérations dans l’Arctique et en montagne. Et l’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête.          Par Arnaud Leparmentier(Camp de Black Rapids, Alaska, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un hélicoptère du 52e régiment d’aviation après son atterrissage sur le glacier Kahiltna, près de Denali, en Alaska, le 24 avril 2016.  MARK THIESSEN / AP               Ce n’était pas l’hiver, mais c’était quand même l’Alaska. Lundi 11 juillet, la foudre s’abattait autour du camp d’entraînement du Grand Nord, à Black Rapids, au cœur de cet Etat du nord des Etats-Unis. L’orage diluvien gonflait les torrents au point qu’un pont sur la route menant à Fairbanks fut emporté. Nulle évacuation par ambulance n’était possible, à moins de faire un détour de six heures de route, aucune desserte par hélicoptère n’était envisageable en raison du plafond trop bas : l’entraînement d’escalade pour les soldats de la 11e division aéroportée d’Alaska fut annulé. Les instructeurs firent preuve d’imagination, et c’est dans les dortoirs que les jeunes recrues ont appris à faire des nœuds et à s’accrocher aux colonnes de leurs châlits. C’est entre deux sapins, dehors, qu’une autre équipe d’élèves simula le franchissement théorique d’une rivière sur des flots déchaînés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie                 Au-delà de l’ironie de la situation, l’enjeu est stratégique. La guerre en Ukraine et le retour de la menace russe ont changé la donne, comme l’explique l’instructeur Karl Slingerland, 42 ans. « L’armée américaine doit réapprendre à se mouvoir dans un univers froid », confie ce vétéran de l’école d’entraînement de Black Rapids. Cet amoureux de l’Alaska a examiné la stratégie de guérilla finlandaise contre les Soviétiques, au début de la « guerre d’hiver » (1939-1940). Ces derniers, bien que très supérieurs en nombre, s’étaient d’abord retrouvés coincés sur les rares routes du Grand Nord, avec du matériel peu maniable. L’armée américaine, pour être elle aussi en mesure de se battre dans le blizzard et sans voies de communication, doit abandonner le matériel trop lourd pour des véhicules légers amphibies et tout-terrain. L’école arctique est devenue une affaire sérieuse. « Toutes les écoles de montagne doivent se débarrasser de la réputation d’être des entraînements d’aventure », explique l’instructeur Slingerland.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie                 L’armée américaine a accepté notre demande d’assister à quelques jours d’entraînement. L’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête ; l’armée joue la transparence, d’autant qu’elle travaille sur ces sujets avec ses alliés, les pays européens nordiques et alpins. « Je suis très fier de notre mission et de nos soldats », ajoute John Pennell, ancien militaire qui nous guide pendant le séjour.          Création d’une division spécialisée          Washington a décidé de créer une division spécialisée dans le combat dans l’Arctique et la montagne, en ravivant la 11e division aéroportée, qui s’était illustrée pendant la seconde guerre mondiale dans les Philippines. Jusqu’à la mi-juin, il s’agissait d’une unité sans autonomie de décision propre, bizarrement couplée avec Hawaï. La jungle et les glaciers sous le même commandement, la situation était un peu absurde. « La division, recentrée en Alaska, va redevenir opérationnelle », se réjouit John Pennell.             Il vous reste 70.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/en-alaska-l-armee-americaine-apprend-a-combattre-dans-un-univers-froid_6141142_3210.html"},"headline":"En Alaska, l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine apprend \u00e0 combattre dans un univers froid","dateCreated":"2022-09-11T11:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-11T11:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-11T11:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Finlande","Ukraine","Am\u00e9riques","Russie","\u00c9tats-Unis","Europe","G\u00e9opolitique","International"],"description":"La guerre en Ukraine a chang\u00e9 la donne. A Black Rapids, la 11\u1d49 division a\u00e9roport\u00e9e s\u2019entra\u00eene aux op\u00e9rations dans l\u2019Arctique et en montagne. Et l\u2019Am\u00e9rique veut que les Russes sachent qu\u2019elle est pr\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Camp de Black Rapids, Alaska, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/614ee6b_1662661848791-ap22131792396997.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-10">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Au palais Saint-James, à Londres, la cérémonie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millimétré. Mais l’événement a été en partie eclipsé par l’apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs épouses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale      Au palais Saint-James, à Londres, la cérémonie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millimétré. Mais l’événement a été en partie eclipsé par l’apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs épouses.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Béatrice Gurrey(Londres, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le roi Charles III devant le palais Saint-James, à Londres, où il vient d’être proclamé roi, le 10 septembre 2022.  JAMES MANNING / AP               Parmi les nombreuses images d’une journée exceptionnelle, celle qui s’affiche sur l’écran de la BBC, samedi 10 septembre dans l’après-midi, offre quelque chose de vertigineux. Les deux couples en noir sur fond de verdure semblent sortir d’une bande-annonce pour série à succès – au hasard, Succession. Les deux fils de Charles III, le nouveau roi d’Angleterre, William et Harry, officiellement fâchés, mettent en scène leur réconciliation avec leurs épouses respectives, sur fond de forteresse médiévale à tours crénelées, le château de Windsor, dans le Berkshire.          En ce jour d’intronisation officielle du nouveau monarque, les deux petits-fils de la reine disparue reçoivent, en direct, les hommages et les condoléances des Britanniques. Ils se recueillent et se penchent, avec leurs épouses, comme le reste de la famille avant eux, sur les monceaux de fleurs et les petits mots déposés à la mémoire d’Elizabeth II devant le château. Meghan Markle, duchesse de Sussex, ne lâche pas la main de son mari, Harry. La veille, le roi Charles a publiquement assuré le couple, exilé volontaire aux Etats-Unis, de sa profonde affection. C’est l’ancienne héroïne de la série à succès Suits, sur Netflix, qui joue la scène la plus forte. « Can I have a hug ? », lui demande une jeune fille derrière les barrières métalliques. Elles se serrent dans les bras l’une de l’autre, plusieurs secondes.                           Lire aussi :  Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                                Le prince William et son épouse Kate, le prince Harry et son épouse Meghan viennent saluer la foule aux abords du palais de Windsor, le 10 septembre 2022.  KIRSTY O'CONNOR / AP               Au palais Saint-James, à Londres, autre forteresse médiévale à créneaux et résidence officielle administrative de la Couronne, la cérémonie est autrement formelle. L’intronisation des souverains britanniques, réglée au millimètre depuis des siècles, est pour la première fois retransmise par les médias. Les Windsor souhaitent visiblement marquer l’occasion d’une communion nationale, alors que la reine dont la personnalité cimentait le peuple britannique depuis sept décennies s’est éteinte.          Centre de gravité          Les six anciens premiers ministres encore en vie, de John Major à Boris Johnson. Le leader de l’opposition, Keir Starmer, et ses prédécesseurs. La première ministre actuelle, Liz Truss. Celle d’Ecosse, Nicola Sturgeon, et le premier ministre du Pays de Galles, Mark Drakeford. L’archevêque de Cantorbéry, Justin Welby, et celui de York, ainsi que leurs prédécesseurs. Des lords et des ladies. Des aristocrates. Des juges, des hauts fonctionnaires, des leaders des pays du Commonwealth. Tout ce que le Royaume-Uni compte de pouvoir institutionnel est assemblé en rangs serrés, vêtu de noir, l’air solennel. Face à eux, dans la salle aux draperies rouges du palais Saint-James, se tient celui qui, jusqu’au décès de la reine, était encore le prince Charles Philip Arthur George. Debout sur une estrade, Charles III est sur le point d’être proclamé roi. Derrière lui, un trône.        Il vous reste 67.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/charles-iii-proclame-roi-de-windsor-a-la-city-une-journee-toute-en-symboles-pour-marquer-la-communion-nationale_6141135_3210.html"},"headline":"Charles III proclam\u00e9 roi\u00a0: de Windsor \u00e0 la City, une journ\u00e9e riche en symboles pour marquer la communion nationale","dateCreated":"2022-09-11T09:04:16+02:00","datePublished":"2022-09-11T09:04:16+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:28:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Au palais Saint-James, \u00e0 Londres, la c\u00e9r\u00e9monie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millim\u00e9tr\u00e9. Mais l\u2019\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 en partie eclips\u00e9 par l\u2019apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs \u00e9pouses.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey","description":"Londres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4e2fd87_a42097325ae647109684e79ff8e19810-a42097325ae647109684e79ff8e19810-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-11">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La souveraine est venue s’éteindre dans le domaine acheté en 1852 par la reine Victoria dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                             ALEX McBRIDE POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Mort d’Elizabeth II : Balmoral, la dernière demeure d’une reine rurale   Par Raphaëlle Bacqué (Balmoral, Royaume-Uni, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h09, mis à jour à 10h05     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa souveraine est venue s’éteindre dans le domaine acheté en 1852 par la reine Victoria dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.                De cette lande sauvage et splendide, Elizabeth avait dit un jour : « C’est un endroit idéal pour hiberner quelques instants, lorsqu’on mène une vie sans cesse en mouvement… » Et c’est vrai que l’endroit semble retiré du monde. La police écossaise a d’ailleurs bien fait les choses. Les milliers de badauds venus du voisinage avec leur bouquet de fleurs d’hommage à la reine défunte, les dizaines de photographes bardés d’énormes téléobjectifs n’accèdent à rien d’autre qu’à une grille derrière laquelle s’étendent un vaste parc et des forêts. Une sorte de Balmoral sans le château. Un Balmoral de théâtre offert à l’émotion populaire mais qui préserve l’intimité des « royals » qui vont et viennent saluer la dépouille depuis jeudi.          Le véritable refuge dans lequel la reine passa tant d’étés et jusqu’à une partie de sa lune de miel est invisible. Protégé d’un côté par une rivière tumultueuse, la Dee, où l’on pêche à la mouche, et de l’autre par d’immenses forêts de pins et de bouleaux, il est impossible de deviner seulement sa silhouette. De près, on bute sur les arbres. De loin, le regard est comme aspiré par de grands prés vert tendre où paissent de beaux moutons blancs et d’énormes Angus, ces solides bœufs écossais qu’on croirait sortis d’un tableau du XIXe siècle.                              Des randonneurs marchent dans les landes du parc national de Cairngorms (Ecosse), le 10 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Il a fallu qu’un fermier nous indique un chemin plein d’ornières, grimpant sur une colline couverte de bruyères mauves, pour qu’enfin on aperçoive d’en haut ce château de légende. C’est une majestueuse forteresse néogothique flanquée d’une tour carrée à créneaux, faite pour les seigneurs et les fantômes. Une sorte de splendeur écrasante, magnifique et minérale, en harmonie absolue avec la nature indomptée qui l’entoure et s’étend à perte de vue. « On y ressent un tel sentiment de liberté. On peut marcher pendant des heures sans rencontrer personne, avec l’impression d’avoir une infinité de possibilités devant soi », avait confié la reine à la BBC dans un des très rares documentaires autorisé par le palais, Elizabeth R, que la moitié des Britanniques regardèrent lors de sa diffusion à la télévision, en 1992.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : de Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »                 Rien n’a changé depuis. La famille royale a bien annoncé, il y a quelques mois, que le château de Balmoral allait s’équiper de panneaux solaires. Mais pour le reste, la souveraine a toujours avoué une certaine fascination à avoir conservé l’édifice et son parc tels qu’ils avaient été voulus par la reine Victoria et son mari, le prince consort Albert, lorsqu’ils achetèrent, en 1852, dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse, cet immense domaine de plus de 20 000 hectares.        Il vous reste 64.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/mort-d-elizabeth-ii-balmoral-la-derniere-demeure_6141119_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: Balmoral, la derni\u00e8re demeure d\u2019une reine rurale","dateCreated":"2022-09-11T06:09:46+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:09:46+02:00","dateModified":"2022-09-11T10:05:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"La souveraine est venue s\u2019\u00e9teindre dans le domaine achet\u00e9 en\u00a01852 par la reine Victoria dans l\u2019Aberdeenshire, dans le nord-est de l\u2019Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9","description":"Balmoral, Royaume-Uni, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/488/0/5858/2929/1342/671/60/0/309a9fd_1662853886361-l1009965-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-12">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ A quelques jours du discours annuel d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’Union, la présidente du Parlement européen appelle, dans une tribune au « Monde », la Commission à se montrer à la hauteur des défis croissants qui se présentent à elle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Roberta Metsola : « Face aux difficultés exponentielles, nous devons moderniser le budget de l’Union européenne »   Tribune        Roberta Metsola  Présidente du Parlement européen        A quelques jours du discours annuel d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’Union, la présidente du Parlement européen appelle, dans une tribune au « Monde », la Commission à se montrer à la hauteur des défis croissants qui se présentent à elle.   Publié aujourd’hui à 06h08, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’histoire de l’Europe s’est construite au fil des crises. A chaque moment de vérité de son histoire contemporaine, nous avons réagi en coopérant plus étroitement. Par cette doctrine, nous avons su résister au plus fort de la tourmente. Et nous avons permis à nos institutions de répondre aux préoccupations des citoyens en changeant concrètement leurs vies. La doctrine européenne favorise systématiquement la coopération et non les rivalités. Elle a permis de créer de la prospérité, d’établir des démocraties solides et d’instaurer une protection robuste des libertés individuelles. Ces dernières années, nous avons déjà été éprouvés par l’effondrement du secteur bancaire, la crise des dettes souveraines, les pressions migratoires, ainsi que par une pandémie mondiale d’une ampleur inédite. Toutes ces crises nous ont rapprochés au sein de l’Europe et nous en sommes sortis renforcés.          Mais cette unité est de nouveau mise à rude épreuve par une véritable tempête où se mêlent la guerre à nos portes, une inflation sans précédent, la hausse des prix de l’électricité et de l’énergie, une catastrophe climatique responsable de l’assèchement de nos rivières et de l’embrasement de nos forêts, l’insécurité alimentaire et l’émergence rapide d’une crise du coût de la vie.          Une fois de plus, l’Europe doit réagir. Une fois de plus, nous devons travailler ensemble. Et une fois de plus, le Parlement européen sera au rendez-vous de ses responsabilités.          Un meilleur usage de nos dépenses          Il va être de plus en plus difficile de chauffer nos logements, d’approvisionner nos usines en énergie et de faire le plein de nos véhicules. Avec l’inflation, les prix s’envolent. Mais c’est précisément lorsque nous sommes soumis à la pression la plus forte que nous devons nous mobiliser et nous montrer plus déterminés que jamais. C’est alors que l’Europe des grandes idées et l’action doivent converger, avec rapidité, agilité et courage. L’Europe doit se montrer à la hauteur du défi. L’unité est la seule voie à suivre.               L’Europe doit s’engager davantage. Tel était, en mai 2022, l’appel lancé au Parlement européen par les citoyens lors de la conclusion de la Conférence sur l’avenir de l’Europe. Le 14 septembre, la présidente de la Commission européenne présentera des propositions au cours de son discours annuel sur l’état de l’Union.          Le Parlement est convaincu que les questions essentielles soulevées par les citoyens doivent être au cœur de ces propositions.          Nous devons tout d’abord parvenir à une union globale en matière de sécurité et de défense, et améliorer impérativement nos équipements et infrastructures. L’invasion brutale, illégale et injustifiée de l’Ukraine nous a montré à quel point le monde a changé depuis février. Il convient de faire un meilleur usage de nos dépenses de défense et éviter les doubles emplois au sein d’une capacité de défense paneuropéenne, en partenariat et non en concurrence avec l’OTAN.        Il vous reste 39.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/roberta-metsola-face-aux-difficultes-exponentielles-nous-devons-moderniser-le-budget-de-l-union-europeenne_6141115_3232.html"},"headline":"Roberta Metsola\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux difficult\u00e9s exponentielles, nous devons moderniser le budget de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T06:08:53+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:08:53+02:00","dateModified":"2022-09-11T14:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Inflation","Europe","International","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques jours du discours annuel d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union, la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la Commission \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis croissants qui se pr\u00e9sentent \u00e0 elle.","author":[{"@type":"Person","name":"Roberta Metsola","description":"Pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/116/1238/2216/1108/1342/671/60/0/513d5bc_5141527-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-13">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A la fin des années 1960, un groupe d’anticonformistes ukrainiens créait une œuvre photographique subversive, à rebours des dogmes soviétiques officiels de l’époque. Témoin de l’histoire mouvementée de cette nation, l’école de Kharkiv a joué un rôle majeur dans l’art du pays, notamment sous l’égide de Boris Mikhaïlov, exposé cet automne à Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Boris Mikhaïlov / Galerie Suzanne Tarasieve. Adagp, Paris, 2022                         M le mag        Photographie         L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h55     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA la fin des années 1960, un groupe d’anticonformistes ukrainiens créait une œuvre photographique subversive, à rebours des dogmes soviétiques officiels de l’époque. Témoin de l’histoire mouvementée de cette nation, l’école de Kharkiv a joué un rôle majeur dans l’art du pays, notamment sous l’égide de Boris Mikhaïlov, exposé cet automne à Paris.                Le regard est las, et derrière la moustache le sourire s’est fané. Depuis l’offensive de Vladimir Poutine contre son pays, le photographe ukrainien Boris Mikhaïlov a le cœur en lambeaux. S’il a posé ses bagages à Berlin en 2007, l’homme de 84 ans n’a jamais rompu avec son pays. Il y pense sans cesse.          Située à 40 kilomètres de la frontière russe, Kharkiv, sa ville natale, est pilonnée sans répit depuis six mois. « Les pleurs de l’Ukraine nous accompagnent », murmure-t-il. Sa voix s’éraille : « Comprenez, ce qui se passe est très grave, ça envahit la vie et ça écrase tout. » Son épouse, Vita, prend le relais quand l’émotion le submerge : « C’est une sorte d’effroi qui paralyse, qui bloque, qui choque et qui met en colère. »          Autour d’eux, un gros chat couleur miel va et vient, indif­férent à leurs tourments. Leurs fille et petite-fille l’ont embarqué en fuyant le pays pour les rejoindre. « On le caresse tout le temps pour nous ­calmer », souffle Boris Mikhaïlov, l’œil toujours rivé sur les informations du front. Son regard s’anime uniquement quand il parle de photo. Ses phrases s’emballent. « Il faudrait collecter les images prises par les anonymes en Ukraine, dit-il, les rassembler pour produire un ­travail artistique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kharkiv, avec les naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »                 Une aventure humaine          Boris Mikhaïlov aurait aimé être en Ukraine en ce moment, lui dont l’objectif a tout capturé de son histoire récente – la période soviétique, ses faux-semblants, ses vestiges persistants. Mais aussi les barricades de Maïdan, lorsque, en 2014, ses compatriotes ont défié, sur la grande place centrale de Kiev, le président, prorusse, Viktor Ianoukovitch, au nom de la démocratie. Sa riche carrière fait au­jour­d’hui l’objet d’une exposition à l’Institut national d’histoire de l’art et d’une rétrospective à la Maison européenne de la photographie (MEP), à Paris.                        En octobre, la Bourse de commerce, musée parisien de François Pinault, célébrera à son tour cet observateur féroce du genre humain, en accrochant sa série « At Dusk » (« au crépuscule ») : une centaine d’images, prises dans les années 1990, repeintes d’un lavis bleu. En novembre, enfin, il retrouvera les cimaises de Suzanne Tarasieve, l’énergique galeriste parisienne qui l’a fait découvrir il y a vingt ans au public français.               Boris Mikhaïlov est le photographe ukrainien le plus connu du monde de l’art. Dans son propre pays, il est encore plus que cela : il est la figure de proue d’un mouvement majeur dans les arts de sa nation, l’école de photographie de Kharkiv.           « L’école de Kharkiv, c’est une façon unique de regarder le monde, avec des valeurs totalement démo­cratiques. » Sergiy Lebedynskyy, photographe        Il vous reste 83.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/11/l-ecole-de-kharkiv-l-angle-mort-de-l-empire-sovietique_6141113_4500055.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, l\u2019angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique","dateCreated":"2022-09-11T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-09-11T06:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photographie"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Histoire de l'Ukraine","Photographie","Longs formats","M le mag"],"description":"A la fin des ann\u00e9es 1960, un groupe d\u2019anticonformistes ukrainiens cr\u00e9ait une \u0153uvre photographique subversive, \u00e0 rebours des dogmes sovi\u00e9tiques officiels de l\u2019\u00e9poque. T\u00e9moin de l\u2019histoire mouvement\u00e9e de cette nation, l\u2019\u00e9cole de Kharkiv a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019art du pays, notamment sous l\u2019\u00e9gide de Boris Mikha\u00eflov, expos\u00e9 cet automne \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/106/0/1500/750/1342/671/60/0/37d809d_219193-3286782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-14">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le parti Démocrates de Suède, qui se revendique nationaliste et antisystème, pourrait se retrouver dans la majorité si la droite remporte les élections législatives, dimanche 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             Elections législatives : en Suède, l’extrême droite aux portes du pouvoir      Le parti Démocrates de Suède, qui se revendique nationaliste et antisystème, pourrait se retrouver dans la majorité si la droite remporte les élections législatives, dimanche 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jimmie Akesson, chef du parti Démocrates de Suède, arrive pour un meeting de campagne à Vasteras (Suède), le 7 septembre 2022, avant les élections législatives du 11 septembre.  TIM ARO / AFP               Bien malin celui qui oserait prédire l’issue des élections législatives, dimanche 11 septembre, en Suède. Depuis des semaines, tous les sondages vont dans le même sens : les résultats s’annoncent très serrés, au point qu’une réédition des élections de 2018 se profile déjà. Il avait alors fallu quatre mois au premier ministre sortant, le social-démocrate Stefan Löfven, pour obtenir la confiance des députés.          En attendant, un parti sort déjà largement vainqueur de cette campagne inédite. Fondé par d’anciens fascistes, en 1988, le parti Démocrates de Suède (SD) est crédité d’une deuxième position, derrière les sociaux-démocrates, avec plus de 20 % des intentions de vote (contre 17,5 % en 2018). Mais la formation d’extrême droite, dirigée par Jimmie Akesson, se retrouve aux portes du pouvoir, dédiabolisée par la droite libérale conservatrice, prête à en faire sa force d’appoint au Parlement pour assurer son retour au gouvernement, après huit ans dans l’opposition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’extrême droite fait campagne avec la droite                 Il y a quatre ans, pourtant, les SD étaient encore considérés comme des pestiférés. Interrogée, en juin 2018, sur un éventuel rapprochement avec le parti d’extrême droite, la patronne des chrétiens-démocrates, Ebba Busch Thor, avait répondu qu’elle ne voyait pas un tel « développement se produire » dans les vingt années suivantes. Dans un lapsus révélateur, la même Ebba Busch Thor a qualifié, début septembre, les SD de « parti bleu » : un qualificatif réservé à la droite traditionnelle.          « C’est à peine s’ils osent les contredire »          Le parti de Jimmie Akesson aurait-il opéré une mue, ces dernières années, qui l’aurait soudainement rendu fréquentable ? Professeur à l’université de Stockholm, le sociologue Jens Rydgren estime que « ce sont plutôt les autres partis qui ont changé et se sont rapprochés des positions des Démocrates de Suède ». « Ils n’imitent pas seulement la rhétorique des SD, mais reprennent aussi leurs définitions des problèmes et les solutions qu’ils proposent », abonde la chercheuse Ann-Cathrine Jungar, spécialiste de l’extrême droite, à l’université de Södertörn.               « Cela concerne même les sociaux-démocrates, qui ont une politique migratoire bien plus restrictive qu’avant », remarque M. Rydgren. Un glissement qui s’est accompagné d’une prudente retenue à l’égard des Démocrates de Suède, de la part des partis de droite, observe le sociologue : « Peu importent les scandales, ils restent silencieux et n’émettent plus de critiques. C’est à peine s’ils osent les contredire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les « partiledardebatt », une institution suédoise                 De son côté, Jimmie Akesson, âgé de 43 ans, à la tête du parti depuis 2005, ne ménage pas ses efforts pour démontrer que sa formation a définitivement rompu avec ses racines dans la mouvance néonazie. Le parti a même embauché un historien pour rédiger un livre blanc sur son histoire, une façon de montrer qu’il n’a rien à cacher.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/elections-legislatives-en-suede-l-extreme-droite-aux-portes-du-pouvoir_6141111_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: en Su\u00e8de, l\u2019extr\u00eame droite aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-09-11T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-11T10:26:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le parti D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, qui se revendique nationaliste et antisyst\u00e8me, pourrait se retrouver dans la majorit\u00e9 si la droite remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 11\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/450/0/4952/2476/1342/671/60/0/1139c69_1662734714728-019245.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-15">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La première ministre sortante, Magdalena Andersson, le chef de file de l’opposition de droite, Ulf Kristersson, et le leader de l’extrême droite, Jimmie Akesson, sont les principales figures qui s’affrontent, dimanche, dans un scrutin annoncé comme particulièrement serré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Suède             Elections législatives en Suède : qui sont les principaux candidats au poste de premier ministre ?      La première ministre sortante, Magdalena Andersson, le chef de file de l’opposition de droite, Ulf Kristersson, et le leader de l’extrême droite, Jimmie Akesson, sont les principales figures qui s’affrontent, dimanche, dans un scrutin annoncé comme particulièrement serré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h54, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Suède vote dimanche 11 septembre après une campagne au scénario inédit, dominée par la criminalité et l’inflation. La première ministre sortante, la sociale-démocrate Magdalena Andersson, espère rester au pouvoir en s’appuyant sur un ensemble « rouge-vert », pour un troisième mandat de quatre ans d’affilée pour la gauche. Mais la droite est en embuscade, prête à s’allier à l’extrême droite pour accéder au pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : en Suède, l’extrême droite aux portes du pouvoir                   Jamais jusqu’à ces législatives la droite traditionnelle suédoise n’avait envisagé de gouverner avec l’appui direct ou indirect des Démocrates de Suède (SD). Longtemps paria, le parti nationaliste et anti-immigration est en passe selon les sondages de rafler une inédite deuxième place, et de devenir la première formation d’un nouveau bloc des droites.            Magdalena Andersson, la gauche pragmatique                           La première ministre suédoise et leader des sociaux-démocrates, Magdalena Andersson, à Rinkeby, en Suède, le 10 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Première femme cheffe du gouvernement dans un pays parmi les plus féministes au monde, Magdalena Andersson, 55 ans, est arrivée à son poste en novembre avec l’objectif de redresser son camp en vue des élections, et de mener la candidature historique de son pays à l’OTAN. Essoufflés après sept années au gouvernement sous la direction de son prédécesseur Stefan Löfven, les sociaux-démocrates ont retrouvé des couleurs.                 L’ancienne championne de natation, mariée et mère de deux enfants, est arrivée au pouvoir avec le surnom de « bulldozer », allusions à ses manières directes, voire cassantes, lorsqu’elle était ministre des finances (2014-2021), qui déroutent parfois dans un pays soucieux de consensus.            Hésitante au début, elle change de pied en choisissant de demander l’adhésion de la Suède à l’OTAN quelques semaines après l’invasion de l’Ukraine par Moscou, quitte à rompre avec la ligne historique des sociaux-démocrates et à deux siècles de non-alignement militaire suédois.            Elle a choisi pour slogan « Notre Suède peut mieux faire », entre promesse et droit d’inventaire. Sa défense de l’Etat-providence, totem social-démocrate, est classique, mais elle a poursuivi le durcissement de la ligne du parti sur l’immigration. « L’intégration a échoué », avait-elle lâché après des émeutes entre de jeunes immigrés et la police en avril. En cas de défaite, elle aura fait le mandat le plus court à la tête d’un gouvernement depuis 1936.                Sur la scène internationale, son dossier le plus épineux aura été de négocier avec la Turquie, qui menace de bloquer l’adhésion de la Suède à l’OTAN en accusant le pays nordique d’être un refuge pour des « terroristes » kurdes.            Ulf Kristersson, le conservateur prêt à s’allier à l’extrême droite                           Ulf Kristersson, le leader des Modérés (droite), à Stockholm, le 9 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Il espère rafler le poste de premier ministre au prix d’un rapprochement inédit avec l’extrême droite : Ulf Kristersson, 58 ans, doit montrer que la nouvelle alliance historique est payante pour son camp. Petites lunettes rondes et physique de poids plume, le chef du parti conservateur des Modérés en est à son deuxième essai pour devenir chef du gouvernement.            Après les précédentes élections très serrées de 2018, cet ancien gymnaste avait raté sa tentative acrobatique de s’assurer à la fois l’appui des nationalistes des Démocrates de Suède (SD) et des petits partis de centre droit, alliés historiques des Modérés. Mais un an plus tard, il s’était dit prêt pour la première fois à discuter avec les SD, et le rapprochement s’est approfondi depuis. Ses détracteurs, comme la dirigeante du parti du Centre Annie Lööf, lui reprochent un pacte faustien, ressortant à l’envi ses promesses passées de ne jamais collaborer avec eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la leader du parti centriste est la cible préférée de l’extrême droite                   « Mon côté de la politique », dit-il désormais pour qualifier l’attelage entre les partis de la droite traditionnelle et les nationalistes. Un deuxième revers pour devenir premier ministre devrait lui coûter sa place de chef de parti.            Jimmie Akesson, le nationaliste qui a policé l’extrême droite                           Jimmie Akesson, leader du parti d’extrême droite SD, à Stockholm, le 10 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 En dix-sept ans à la tête des Démocrates de Suède (SD), Jimmie (« Yimmie », dans la prononciation suédoise) Akesson a fait passer le parti d’extrême droite du statut de paria du paysage politique suédois à un poids lourd indispensable à la droite pour gouverner après les élections de dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’extrême droite fait campagne avec la droite                   Cheveux impeccablement peignés mais qui laisse volontiers tomber la cravate, ce brun à lunettes de 43 ans à la carrure solide et à la barbe bien taillée cultive l’image du Suédois normal. Partisan de la normalisation de l’extrême droite, il a transformé un parti héritier d’un groupe néonazi, l’organisation Bevara Sverige Svensk (« Gardons la Suède suédoise »), en un parti nationaliste arborant un logo à fleur. Exit les formules controversées, comme lorsque Akesson avait qualifié les musulmans de « plus grande menace étrangère depuis la seconde guerre mondiale », ou la proposition d’une sortie de l’Union européenne.                Son parti siphonne les électeurs conservateurs, mais aussi sociaux-démocrates, notamment chez les hommes de la classe ouvrière, et pourrait pour la première fois constituer une coalition au Parlement avec la droite traditionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’insécurité au cœur de la campagne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/elections-legislatives-en-suede-qui-sont-les-principaux-candidats-au-poste-de-premier-ministre_6141106_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives en Su\u00e8de\u00a0: qui sont les principaux candidats au poste de premier ministre\u00a0?","dateCreated":"2022-09-11T04:54:15+02:00","datePublished":"2022-09-11T04:54:15+02:00","dateModified":"2022-09-11T10:26:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"La premi\u00e8re ministre sortante, Magdalena Andersson, le chef de file de l\u2019opposition de droite, Ulf Kristersson, et le leader de l\u2019extr\u00eame droite, Jimmie Akesson, sont les principales figures qui s\u2019affrontent, dimanche, dans un scrutin annonc\u00e9 comme particuli\u00e8rement serr\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/439/0/5315/2657/1342/671/60/0/a5d8f5a_5155382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-16">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Personne ne croit » Moscou, a estimé vendredi le président ukrainien lors d’une réunion international à Kiev. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans le Sud et l’Est, ils ont notamment regagné la ville de Koupiansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des négociations avec la Russie « Personne ne croit » Moscou, a estimé vendredi le président ukrainien lors d’une réunion international à Kiev. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans le Sud et l’Est, ils ont notamment regagné la ville de Koupiansk.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé, merci de l’avoir suivi        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.                    02:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              …mais se montre plus prudente sur la Chine        Interrogé samedi, toujours lors du forum international Yalta European Strategy (YES) à Kiev, sur les relations de l’Ukraine avec la Chine, qui n’a non plus condamné l’invasion russe, le ministre des affaires étrangères ukrainien a dit souhaiter un dialogue plus actif avec Pékin.          « Ce n’est pas que nous n’avons pas de contacts du tout, mais nous aimerions en entendre davantage de leur part », a fait valoir Dmytro Kouleba. « Chaque fois que des responsables chinois disent quelque chose qui va à l’encontre de l’intérêt national de l’Ukraine, nous n’hésitons pas à réagir. Mais en principe, nous ne voyons pas que la Chine aide la Russie (…) et c’est déjà une bonne chose », a-t-il conclu.                    02:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine critique la neutralité de l’Inde…        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a critiqué samedi la neutralité de l’Inde face à l’invasion russe de l’Ukraine accusant ce pays de « bénéficier » des « sacrifices » ukrainiens et occidentaux. « Tu ne peux pas être neutre et prétendre que rien ne s’est passé quand en gros tu tires des bénéfices de nos sacrifices », a-t-il estimé lors du forum international Yalta European Strategy (YES) à Kiev.          Depuis le début de son invasion de l’Ukraine, qui lui a valu une série de sanctions occidentales dont des embargos sur le pétrole russe, Moscou est devenu le premier fournisseur de brut de New Delhi. Les raffineurs indiens bénéficient de rabais importants alors que le prix de l’essence s’est envolé en Europe.          « L’Inde n’a la possibilité d’acheter du pétrole russe à un très bas prix, réglant ainsi ses problèmes domestiques, que parce que quelqu’un meurt en Ukraine et que quelqu’un en Europe applique des sanctions », a déclaré M. Kouleba. « Je pense que l’Inde nous est redevable », a-t-il poursuivi.                    01:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine n’envisage pas d’arrêter la centrale de Zaporijia        Dans l’interview qu’il a accordée au Journal du dimanche, Dmytro Kouleba, le ministère des affaires étrangères ukrainien, s’oppose à la mise hors service de la centrale de Zaporijia, actuellement aux mains des Russes, mais toujours opérée par des Ukrainiens.          « En aucun cas nous ne sommes intéressés par un arrêt. Notre intérêt vital est de la garder connectée au réseau électrique ukrainien. Cela nous permet d’abord d’assurer notre sécurité énergétique et ensuite de pouvoir exporter de l’électricité vers l’Union européenne. Cela vous [les Européens] aiderait à affronter les conséquences des coupures de gaz », affirme-t-il.          Emmanuel Macron a de nouveau échangé par téléphone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos de la situation toujours « très préoccupante » autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) avait fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, avait dénoncé, vendredi, auprès de l’Agence France-Presse des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».                    01:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c’est le champ de bataille », selon le ministère des affaires étrangères ukrainien        Il est « inutile » de parler à Vladimir Poutine car « c’est un menteur », déclare le chef de la diplomatie ukrainienne à l’adresse d’Emmanuel Macron, tout en saluant les efforts diplomatiques du président français. Emmanuel Macron avait appelé le 1er septembre à poursuivre le dialogue avec la Russie pour bâtir une solution de paix dans le conflit ukrainien, une approche décriée, y compris par le président ukrainien Volodymyr Zelensky.          « C’est le droit du président Macron de décider à qui parler. Toutefois, l’expérience nous a montré que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c’est le champ de bataille », déclare Dmytro Kouleba Kouleba dans Le Journal du Dimanche. « Poutine, vous pouvez toujours l’appeler, cela ne donnera pas de résultats. C’est inutile car c’est un menteur et je pense qu’Emmanuel Macron le sait », poursuit-il.          « Je me souviens des efforts incroyables qu’il a déployés avant la guerre pour empêcher ce conflit. Cela n’a pas fonctionné. Aucun indicateur ne montre que Poutine a changé d’avis depuis ou est prêt à négocier », dit le ministre ukrainien des affaires étrangères.                    23:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine aurait regagné 2 500 km² à l’Est, selon un institut américain        Selon The Institute for the Study of War (l’Institut pour l’étude de la guerre), un groupe de réflexion basé à Washington, l’avancée des troupes ukrainiennes est plus importante que les chiffres donnés par Kiev. Son dernier rapport, publié vendredi, évalue à environ 2 500 kilomètres carrés les territoires repris dans l’est du pays. Les forces armées ukrainiennes avaient, elles, communiqué vendredi un gain de « plus de 1 000 km2 ». Le président ukrainien avait lui évoqué « 2 000 kilomètres de territoire » repris depuis le début de septembre dans son adresse quotidienne, sans préciser s’il s’agissait de kilomètres carrés.          Selon l’institut américain, « les forces russes désorganisées [sont] prises au piège par l’avancée rapide des Ukrainiens ». Il s’appuie notamment sur des images diffusées sur les réseaux sociaux montrant des prisonniers russes apparemment capturés autour d’Izioum et des villes environnantes.          Le même rapport indique que les forces ukrainiennes « pourraient faire tomber les positions russes autour d’Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres russes » au nord et au sud de la ville.          L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’est ukrainien. Vladislav Sokolov, chef de l’administration locale nommée par la Russie, a déclaré, de son côté, sur les réseaux sociaux que les autorités d’Izioum avaient commencé à évacuer les résidents vers la Russie.          Les combats dans l’est de l’Ukraine interviennent alors qu’une autre offensive est en cours autour de Kherson, dans le Sud. Les analystes suggèrent que la Russie pourrait avoir retiré des soldats de l’Est pour renforcer cette dernière zone, offrant aux Ukrainiens la possibilité de frapper une ligne de front affaiblie.          Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, a déclaré à la chaîne de télévision Ukraina que les Russes n’avaient ni nourriture ni carburant pour leurs troupes dans la région, Kiev ayant coupé leurs lignes d’approvisionnement. « Ce sera comme une avalanche, a-t-il dit, prédisant un repli russe. Une ligne de défense va vaciller puis tomber.  »                    23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des négociations avec Moscou        Les négociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car « personne ne croit » les autorités russes, a jugé vendredi le président ukrainien au forum international annuel Yalta European Strategy (YES) qui se tenait à Kiev. Selon un site internet d’information ukrainien, le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a évoqué l’idée de la reprise de négociations de paix, au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky jeudi dans la capitale ukrainienne.          Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, a de son côté exclu tout compromis territorial avec la Russie, notamment concernant la Crimée, une péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014, et le Donbass, un vaste bassin industriel de l’est de l’Ukraine, en partie aux mains des séparatistes soutenus par la Russie depuis la même année.          « On ne peut parler que du rétablissement de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de l’Ukraine dans ses frontières reconnues en 1991 », quand ce pays a proclamé son indépendance de l’URSS, a-t-il martelé. « Cela veut dire que la Crimée entière, c’est l’Ukraine et le Donbass » aussi, a souligné M. Reznikov, insistant également sur les sommes que Moscou devra à l’avenir verser au titre des réparations à son pays et sur la nécessité de punir les dirigeants russes.                    22:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou espère « casser » la résistance de l’Ukraine en hiver, avertit Zelensky        Moscou espère « casser » la résistance ukrainienne cet hiver, comptant sur des problèmes de chauffage en Ukraine et sur un éventuel affaiblissement du soutien occidental à Kiev en raison de la hausse des prix de l’énergie, a averti samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          « La brutalité de l’hiver est censée aider quand la brutalité de l’homme ne suffit plus », a-t-il ajouté, dans le cadre du forum international annuel Yalta European Strategy (YES), à Kiev. La Russie pourrait ainsi viser avec ses frappes « entreprises et infrastructures qui assurent le chauffage » en Ukraine, a assuré M. Zelensky, appelant l’Occident à fournir à son pays davantage de systèmes de défense anti-aérienne.          Pour M. Zelensky, Moscou pourrait également « réduire à zéro » ses livraisons de gaz vers l’Europe afin de contraindre les capitales occidentales à chercher des compromis avec Moscou. « Nous devons préparer les sociétés (...). L’hiver sera dur pour tous, de la Lettonie et la Pologne à la Grande-Bretagne et les Etats-Unis », a lancé M. Zelensky. « Nous devons survivre à cet hiver ».          Il a également appelé les Occidentaux à rester unis face à la Russie mettant en garde contre « la fatigue » vis-à-vis de la guerre en Ukraine. « Le soutien de l’Ukraine dans sa guerre doit être maintenu », a-t-il souligné. « Ne vous attendez pas à ce que l’on dise “assez”. Il n’y aura pas d’“assez” tant qu’on n’aura pas gagné », a martelé M. Zelensky.                    21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev critique une « attitude passive » du FMI et demande une réponse sur un nouveau programme d’aide        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmygal, a déploré samedi une « attitude passive » du Fonds monétaire international, en s’inquiétant des « délais » dans l’examen par le FMI de la demande d’aide ukrainienne. Contrairement aux Etats-Unis et à l’Union européenne (UE) qui agissent comme des « leaders », « nous observons une attitude assez passive du FMI », a déclaré M. Chmygal au forum international Yalta European Strategy (YES) à Kiev.          L’Ukraine a demandé en août au FMI un nouveau programme d’aide alors que son économie, lourdement frappée par l’invasion russe, risque de se contracter de plus de 30 % cette année. « Nous faisons de notre mieux, nous leur avons transmis tous les documents et nous appelons évidemment le FMI à intensifier son activité », a ajouté M. Chmygal. L’assistance du FMI est censée s’inscrire dans un effort international plus large porté notamment par les Etats-Unis et l’UE pour aider l’Ukraine face aux conséquences de la guerre.          L’aide occidentale promise à court terme à l’Ukraine devrait totaliser 39 milliards d’euros. Mais cette somme devrait s’avérer largement insuffisante, car elle avait été calculée en faisant l’hypothèse que l’invasion russe prendrait fin en août, selon un diplomate européen. Elle ne prend pas non plus en compte les besoins immenses pour la reconstruction du pays. La Banque mondiale a estimé vendredi le coût « actuel » de cette reconstruction à 349 milliards d’euros, précisant qu’il devrait « augmenter encore dans les prochains mois alors que la guerre se poursuit ».                    21:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev a regagné « 2 000 kilomètres de territoire », affirme Volodymyr Zelensky        L’armée ukrainienne a repris quelque « 2 000 kilomètres de territoire » depuis le début de septembre, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse quotidienne. Il n’a pas précisé s’il s’agissait de km2. Jeudi, le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valery Zaloujny, avait affirmé que ses troupes avaient repris 1 000 km2.          « Ces derniers jours, l’armée russe nous montre ce qu’elle a de mieux : son dos. Après tout, c’est un bon choix pour eux que de fuir », a ajouté M. Zelensky. « Il n’y pas de place en Ukraine pour les occupants, et il n’y en aura jamais », a-t-il ajouté.          Début septembre, l’armée ukrainienne a d’abord annoncé une contre-offensive dans le sud, avant de réaliser cette semaine une percée surprise et éclair des lignes russes dans le nord-est, dans la région de Kharkiv.          Une trentaine de localités ont été libérées, a dit M. Zelensky vendredi, mais d’autres se sont ajoutées à la liste samedi, avec l’entrée de l’armée ukrainienne dans la ville de Koupiansk, une localité clé aux mains de l’armée russe depuis plusieurs mois. Sa prise de contrôle par les forces ukrainiennes pourrait poser un sérieux problème à Moscou, la ville se trouvant sur des routes d’approvisionnement vers d’autres positions russes sur la ligne de front.          La reprise d’une autre ville stratégique, Izioum semblait-elle aussi imminente, l’armée russe ayant annoncé qu’elle en retirait ses troupes pour défendre la zone séparatiste de Donetsk.                    20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les habitants des zones occupées de la région de Kharkiv priés d’évacuer        Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise par le Guardian, il a été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv d’évacuer vers la Russie. Cela « sauvera des vies », a affirmé l’administrateur de la zone, installé par Moscou, Vitaly Ganchev.          Le gouverneur de l’oblast de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a dit que de la nourriture et de l’assistance humanitaire seraient fournies aux personnes qui devaient attendre dans leur véhicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          Un responsable du parti pro-Kremlin Russie unie, Andreï Tourtchak, a ajouté que des volontaires avaient été déployés pour aider ceux qui fuyaient l’Ukraine vers la Russie, et a fait état de la présence de quatre cents véhicules à la frontière.                    Le 10/09 à 19:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balakliïa transformée en champ de bataille        Balakliïa, l’une des villes-clés de la région de Kharkiv, a été reprise aux Russes cette semaine. La localité et ses alentours ont été transformés en champ de bataille et portent les traces de violents combats. Au nord de la ville, des voitures de civils, des camions et des blindés russes carbonisés – dont certains encore frappés de la lettre Z, symbole des forces russes qui ont conduit l’invasion de l’Ukraine – gisent sur le bord de la route par dizaines.          Quelques kilomètres plus loin, des soldats ukrainiens s’apprêtent à déplacer des véhicules blindés et un char abandonnés par l’armée russe ces derniers jours, au milieu de l’offensive ukrainienne. A tous les carrefours, des caisses de munitions ont été abandonnées par l’armée russe.                Dans les rues de Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP           L’accès à Balakliïa, 27 000 habitants avant la guerre, a été rendu difficile par la destruction de deux ponts par les forces russes avant leur retrait mercredi, selon les habitants interrogés par l’Agence France-Presse. Selon les médias ukrainiens, un tiers de la population seulement est resté dans la ville pendant l’occupation, en majorité des personnes de plus de 50 ans.          Autour de la rue principale, des soldats ukrainiens patrouillent et quelques habitants circulent, à pied ou à vélo pour la plupart. Entre les immeubles détruits ou endommagés, quelques habitations ont échappé au pire. Les rues sont quasi désertes, mais le drapeau ukrainien a été hissé et orne la statue du poète national ukrainien Taras Chevtchenko, sur la place principale de la ville.                    Le 10/09 à 18:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Balakliïa, dans la région de Kharkiv              Restes d’un véhicule militaire à Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Un homme à vélo à côté de véhicules militaires détruits à Balakliïa, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Un véhicule blindé russe à Balakliïa, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     Le 10/09 à 16:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum pour en « regrouper » certaines près de Donetsk        L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien où Kiev fait état d’avancées dans sa contre-offensive, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud.          « Il a été décidé de regrouper les forces russes déployées dans les régions de Balakliïa et d’Izioum », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué relayé par les agences, assurant y avoir procédé « afin de renforcer les efforts » autour de Donetsk, l’une des capitales des séparatistes prorusses.          Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi un dirigeant séparatiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tombée aux mains des forces de Moscou à la fin de mai, « la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d’autres localités dans le nord de la République » autoproclamée de Donetsk, a déclaré M. Pouchiline, dans une vidéo sur Telegram.                    Le 10/09 à 15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont à nouveau entretenus au sujet de la centrale nucléaire de Zaporijia        Emmanuel Macron a de nouveau échangé par téléphone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos de la situation toujours « très préoccupante » autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, a annoncé l’Elysée. Les deux présidents « sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure très préoccupante. Ils ont marqué leur soutien au travail de l’Agence internationale de l’énergie atomique », l’AIEA, a souligné la présidence française.                    Le chef de l’Etat français a aussi « interrogé le président Zelensky sur les développements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l’Ukraine auxquels la France pourrait contribuer à répondre », a ajouté l’Elysée, alors que les Etats-Unis ont déjà annoncé une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars pour Kiev et des pays de la région.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky « partagent la même exigence d’un retrait des forces russes de la zone pour garantir la sécurité et sûreté des installations nucléaires », a affirmé l’Elysée. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s’étaient déjà entretenus lundi à ce sujet.          Vendredi, l’AIEA avait fait état d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar (sud), où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, une situation qui « compromet la sécurité des opérations ». « C’est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer », avait dénoncé son directeur général, Rafael Grossi, appelant à « cesser immédiatement les bombardements dans la zone ».                    Le 10/09 à 14:17   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes ukrainiennes annoncent une avancée de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud        Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l’Est, et progressent également dans le Sud, a affirmé une porte-parole du commandement militaire.          « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré à des médias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Houmeniouk.                    Le 10/09 à 13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des troupes russes « désorganisées » face à la contre-offensive de la région de Kharkiv        Dans son rapport du 9 septembre, publié samedi, l’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW, note lui aussi une « avancée ukrainienne rapide » dans l’oblast de Kharkiv, face à laquelle « des forces russes désorganisées [se sont] retrouvées ». Les auteurs du rapport mentionnent des images publiées sur les réseaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes capturés près d’Izioum et d’autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes « pourraient faire tomber les positions russes autour d’Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres » au nord et au sud de la ville.          Un peu plus tôt, samedi matin, le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, déplorait la mort d’une femme de 62 ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait également l’hospitalisation de cinq civils dans le district d’Izioum, et faisait état de neuf blessés dans le reste de la région. M. Synehoubov accuse Moscou d’attaquer des sites, dont des zones résidentielles, récemment repris par Kiev. « L’ennemi se venge des actions menées avec succès par les forces armées ukrainiennes pour libérer Kharkiv », écrit-il sur Telegram.                    Le 10/09 à 13:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine        Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un bâtiment administratif de la ville de Koupiansk, à environ 70 kilomètres au nord d’Izioum, circulait sur Telegram et sur Twitter. Les autorités ukrainiennes, qui n’avaient pas confirmé l’information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la présence de leurs troupes dans la cité.          Les forces spéciales ukrainiennes ont diffusé des photographies sur les réseaux sociaux montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ». Un responsable régional a publié de son côté une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte : « Koupiansk, c’est l’Ukraine ». Située sur les routes d’approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27 000 habitants est d’un intérêt stratégique crucial pour l’armée russe.                    Le 10/09 à 12:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv              La situation en Ukraine au 10 septembre, à 2 heures (heure de Paris).                      Le 10/09 à 10:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Exhumation de corps non identifiés de personnes qui auraient été torturées et tuées pendant l’occupation russe du village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Les fenêtres brisées d’un centre d’affaires endommagé par une attaque russe, à Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                                          Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Un drapeau ukrainien dans le centre de Balaklïïa, dans la région de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine. Les forces de Kiev ont repris cette ville occupée jusqu’ici par les Russes. Ici, le 10 septembre 2022.   JUAN BARRETO / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’Agence France-Presse, des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T22:12:19+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T10:12:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des n\u00e9gociatio...","description":"\u00ab\u00a0Personne ne croit\u00a0\u00bb Moscou, a estim\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une r\u00e9union international \u00e0 Kiev. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans le Sud et l\u2019Est, ils ont notamment regagn\u00e9 la ville de Koupiansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des négociations avec la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Personne ne croit\u00a0\u00bb Moscou, a estim\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une r\u00e9union international \u00e0 Kiev. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans le Sud et l\u2019Est, ils ont notamment regagn\u00e9 la ville de Koupiansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-09-10T22:12:19+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T10:12:19+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-09-11T04:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-11T00:57:13+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 samedi, toujours lors du forum international Yalta European Strategy (YES) \u00e0 Kiev, sur les relations de l\u2019Ukraine avec la Chine, qui n\u2019a non plus condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a dit souhaiter un dialogue plus actif avec P\u00e9kin.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas que nous n\u2019avons pas de contacts du tout, mais nous aimerions en entendre davantage de leur part\u00a0\u00bb, a fait valoir Dmytro Kouleba. \u00ab\u00a0Chaque fois que des responsables chinois disent quelque chose qui va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019int\u00e9r\u00eat national de l\u2019Ukraine, nous n\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 r\u00e9agir. Mais en principe, nous ne voyons pas que la Chine aide la Russie (\u2026) et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u2026mais se montre plus prudente sur la Chine","dateModified":"2022-09-11T00:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-11T00:53:49+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a critiqu\u00e9 samedi la neutralit\u00e9 de l\u2019Inde face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine accusant ce pays de \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0sacrifices\u00a0\u00bb ukrainiens et occidentaux. \u00ab\u00a0Tu ne peux pas \u00eatre neutre et pr\u00e9tendre que rien ne s\u2019est pass\u00e9 quand en gros tu tires des b\u00e9n\u00e9fices de nos sacrifices\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 lors du forum international Yalta European Strategy (YES) \u00e0 Kiev.          Depuis le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, qui lui a valu une s\u00e9rie de sanctions occidentales dont des embargos sur le p\u00e9trole russe, Moscou est devenu le premier fournisseur de brut de New Delhi. Les raffineurs indiens b\u00e9n\u00e9ficient de rabais importants alors que le prix de l\u2019essence s\u2019est envol\u00e9 en Europe.          \u00ab\u00a0L\u2019Inde n\u2019a la possibilit\u00e9 d\u2019acheter du p\u00e9trole russe \u00e0 un tr\u00e8s bas prix, r\u00e9glant ainsi ses probl\u00e8mes domestiques, que parce que quelqu\u2019un meurt en Ukraine et que quelqu\u2019un en Europe applique des sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba. \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019Inde nous est redevable\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine critique la neutralit\u00e9 de l\u2019Inde\u2026","dateModified":"2022-09-11T00:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T23:14:12+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019interview qu\u2019il a accord\u00e9e au Journal du dimanche, Dmytro Kouleba, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, s\u2019oppose \u00e0 la mise hors service de la centrale de Zaporijia, actuellement aux mains des Russes, mais toujours op\u00e9r\u00e9e par des Ukrainiens.          \u00ab\u00a0En aucun cas nous ne sommes int\u00e9ress\u00e9s par un arr\u00eat. Notre int\u00e9r\u00eat vital est de la garder connect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien. Cela nous permet d\u2019abord d\u2019assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et ensuite de pouvoir exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers l\u2019Union europ\u00e9enne. Cela vous [les Europ\u00e9ens] aiderait \u00e0 affronter les cons\u00e9quences des coupures de gaz\u00a0\u00bb, affirme-t-il.          Emmanuel Macron a de nouveau \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos de la situation toujours \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la\u00a0centrale, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, avait d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine n\u2019envisage pas d\u2019arr\u00eater la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-10T23:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T23:01:55+00:00","articleBody":"     Il est \u00ab\u00a0inutile\u00a0\u00bb de parler \u00e0 Vladimir Poutine car \u00ab\u00a0c\u2019est un menteur\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la diplomatie ukrainienne \u00e0 l\u2019adresse d\u2019Emmanuel Macron, tout en saluant les efforts diplomatiques du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Emmanuel Macron avait appel\u00e9 le 1er\u00a0septembre \u00e0 poursuivre le dialogue avec la Russie pour b\u00e2tir une solution de paix dans le conflit ukrainien, une approche d\u00e9cri\u00e9e, y compris par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0C\u2019est le droit du pr\u00e9sident Macron de d\u00e9cider \u00e0 qui parler. Toutefois, l\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c\u2019est le champ de bataille\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Dmytro Kouleba Kouleba dans Le Journal du Dimanche. \u00ab\u00a0Poutine, vous pouvez toujours l\u2019appeler, cela ne donnera pas de r\u00e9sultats. C\u2019est inutile car c\u2019est un menteur et je pense qu\u2019Emmanuel Macron le sait\u00a0\u00bb, poursuit-il.          \u00ab\u00a0Je me souviens des efforts incroyables qu\u2019il a d\u00e9ploy\u00e9s avant la guerre pour emp\u00eacher ce conflit. Cela n\u2019a pas fonctionn\u00e9. Aucun indicateur ne montre que Poutine a chang\u00e9 d\u2019avis depuis ou est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, dit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c\u2019est le champ de bataille\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-09-10T23:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T21:49:54+00:00","articleBody":"     Selon The Institute for the Study of War (l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), un groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Washington, l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes est plus importante que les chiffres donn\u00e9s par Kiev. Son dernier rapport, publi\u00e9 vendredi, \u00e9value \u00e0 environ 2\u00a0500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s les territoires repris dans l\u2019est du pays. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient, elles, communiqu\u00e9 vendredi un gain de \u00ab\u00a0plus de 1\u00a0000\u00a0km2\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien avait lui \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a02\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb\u00a0repris depuis le d\u00e9but de septembre dans\u00a0son adresse quotidienne, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          Selon l\u2019institut am\u00e9ricain, \u00ab\u00a0les forces russes d\u00e9sorganis\u00e9es [sont] prises au pi\u00e8ge par l\u2019avanc\u00e9e rapide des Ukrainiens\u00a0\u00bb. Il s\u2019appuie notamment sur des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrant des prisonniers russes apparemment captur\u00e9s autour d\u2019Izioum et des villes environnantes.          Le m\u00eame rapport indique que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pourraient faire tomber les positions russes autour d\u2019Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres russes\u00a0\u00bb au nord et au sud de la ville.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir\u00a0\u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019est ukrainien. Vladislav Sokolov, chef de l\u2019administration locale nomm\u00e9e par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, sur les r\u00e9seaux sociaux que les autorit\u00e9s d\u2019Izioum avaient commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les r\u00e9sidents vers la Russie.          Les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine interviennent alors qu\u2019une autre offensive est en cours autour de Kherson, dans le Sud. Les analystes sugg\u00e8rent que la Russie pourrait avoir retir\u00e9 des soldats de l\u2019Est pour renforcer cette derni\u00e8re zone, offrant aux Ukrainiens la possibilit\u00e9 de frapper une ligne de front affaiblie.          Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Ukraina que les Russes n\u2019avaient ni nourriture ni carburant pour leurs troupes dans la r\u00e9gion, Kiev ayant coup\u00e9 leurs lignes d\u2019approvisionnement. \u00ab\u00a0Ce sera comme une avalanche, a-t-il dit, pr\u00e9disant un repli russe. Une ligne de d\u00e9fense va vaciller puis tomber. \u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine aurait regagn\u00e9 2\u00a0500\u00a0km\u00b2 \u00e0 l\u2019Est, selon un institut am\u00e9ricain","dateModified":"2022-09-11T00:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T21:25:55+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car \u00ab\u00a0personne ne croit\u00a0\u00bb les autorit\u00e9s russes, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien au forum international annuel Yalta European Strategy (YES) qui se tenait \u00e0 Kiev. Selon un site internet d\u2019information ukrainien, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de la reprise de n\u00e9gociations de paix, au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky jeudi dans la capitale ukrainienne.          Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a de son c\u00f4t\u00e9 exclu tout compromis territorial avec la Russie, notamment concernant la Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, et le Donbass, un vaste bassin industriel de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en partie aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie depuis la m\u00eame ann\u00e9e.          \u00ab\u00a0On ne peut parler que du r\u00e9tablissement de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res reconnues en\u00a01991\u00a0\u00bb, quand ce pays a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS, a-t-il martel\u00e9. \u00ab\u00a0Cela veut dire que la Crim\u00e9e enti\u00e8re, c\u2019est l\u2019Ukraine et le Donbass\u00a0\u00bb aussi, a soulign\u00e9 M. Reznikov, insistant \u00e9galement sur les sommes que Moscou devra \u00e0 l\u2019avenir verser au titre des r\u00e9parations \u00e0 son pays et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de punir les dirigeants russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des n\u00e9gociations avec Moscou","dateModified":"2022-09-10T21:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T20:10:27+00:00","articleBody":"     Moscou esp\u00e8re\u00a0\u00ab\u00a0casser\u00a0\u00bb\u00a0la r\u00e9sistance ukrainienne cet hiver, comptant sur des probl\u00e8mes de chauffage en Ukraine et sur un \u00e9ventuel affaiblissement du soutien occidental \u00e0 Kiev en raison de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, a averti samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0La brutalit\u00e9 de l\u2019hiver est cens\u00e9e aider quand la brutalit\u00e9 de l\u2019homme ne suffit plus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, dans le cadre du forum international annuel Yalta European Strategy (YES), \u00e0 Kiev. La Russie pourrait ainsi viser avec ses frappes\u00a0\u00ab\u00a0entreprises et infrastructures qui assurent le chauffage\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, a assur\u00e9 M. Zelensky, appelant l\u2019Occident \u00e0 fournir \u00e0 son pays davantage de syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.          Pour M. Zelensky, Moscou pourrait \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro\u00a0\u00bb\u00a0ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe afin de contraindre les capitales occidentales \u00e0 chercher des compromis avec Moscou. \u00ab\u00a0Nous devons pr\u00e9parer les soci\u00e9t\u00e9s (...). L\u2019hiver sera dur pour tous, de la Lettonie et la Pologne \u00e0 la Grande-Bretagne et les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky.\u00a0\u00ab\u00a0Nous devons survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 rester unis face \u00e0 la Russie mettant en garde contre\u00a0\u00ab\u00a0la fatigue\u00a0\u00bb\u00a0vis-\u00e0-vis de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Le soutien de l\u2019Ukraine dans sa guerre doit \u00eatre maintenu\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.\u00a0\u00ab\u00a0Ne vous attendez pas \u00e0 ce que l\u2019on dise \u201cassez\u201d. Il n\u2019y aura pas d\u2019\u201cassez\u201d tant qu\u2019on n\u2019aura pas gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou esp\u00e8re \u00ab\u00a0casser\u00a0\u00bb la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine en hiver, avertit Zelensky","dateModified":"2022-09-10T20:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T19:49:45+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmygal, a d\u00e9plor\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb du Fonds mon\u00e9taire international, en s\u2019inqui\u00e9tant des \u00ab\u00a0d\u00e9lais\u00a0\u00bb dans l\u2019examen par le FMI de la demande d\u2019aide ukrainienne. Contrairement aux Etats-Unis et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui agissent comme des \u00ab\u00a0leaders\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous observons une attitude assez passive du FMI\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmygal au forum international Yalta European Strategy (YES) \u00e0 Kiev.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 en ao\u00fbt au FMI un nouveau programme d\u2019aide alors que son \u00e9conomie, lourdement frapp\u00e9e par l\u2019invasion russe, risque de se contracter de plus de 30\u00a0% cette ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous faisons de notre mieux, nous leur avons transmis tous les documents et nous appelons \u00e9videmment le FMI \u00e0 intensifier son activit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Chmygal. L\u2019assistance du FMI est cens\u00e9e s\u2019inscrire dans un effort international plus large port\u00e9 notamment par les Etats-Unis et l\u2019UE pour aider l\u2019Ukraine face aux cons\u00e9quences de la guerre.          L\u2019aide occidentale promise \u00e0 court terme \u00e0 l\u2019Ukraine devrait totaliser 39\u00a0milliards d\u2019euros. Mais cette somme devrait s\u2019av\u00e9rer largement insuffisante, car elle avait \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e en faisant l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019invasion russe prendrait fin en ao\u00fbt, selon un diplomate europ\u00e9en. Elle ne prend pas non plus en compte les besoins immenses pour la reconstruction du pays. La Banque mondiale a estim\u00e9 vendredi le co\u00fbt \u00ab\u00a0actuel\u00a0\u00bb de cette reconstruction \u00e0 349\u00a0milliards d\u2019euros, pr\u00e9cisant qu\u2019il devrait \u00ab\u00a0augmenter encore dans les prochains mois alors que la guerre se poursuit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev critique une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb du FMI et demande une r\u00e9ponse sur un nouveau programme d\u2019aid...","dateModified":"2022-09-10T19:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T19:02:03+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris quelque \u00ab\u00a02\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de septembre, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse quotidienne. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de km2. Jeudi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valery Zaloujny, avait affirm\u00e9 que ses troupes avaient repris 1\u00a0000 km2.          \u00ab\u00a0Ces derniers jours, l\u2019arm\u00e9e russe nous montre ce qu\u2019elle a de mieux\u00a0: son dos. Apr\u00e8s tout, c\u2019est un bon choix pour eux que de fuir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Il n\u2019y pas de place en Ukraine pour les occupants, et il n\u2019y en aura jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e9but septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le sud, avant de r\u00e9aliser cette semaine une perc\u00e9e surprise et \u00e9clair des lignes russes dans le nord-est, dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Une trentaine de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es, a dit M. Zelensky vendredi, mais d\u2019autres se sont ajout\u00e9es \u00e0 la liste samedi, avec l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la ville de Koupiansk, une localit\u00e9 cl\u00e9 aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe depuis plusieurs mois. Sa prise de contr\u00f4le par les forces ukrainiennes pourrait poser un s\u00e9rieux probl\u00e8me \u00e0 Moscou, la ville se trouvant sur des routes d\u2019approvisionnement vers d\u2019autres positions russes sur la ligne de front.          La reprise d\u2019une autre ville strat\u00e9gique, Izioum semblait-elle aussi imminente, l\u2019arm\u00e9e russe ayant annonc\u00e9 qu\u2019elle en retirait ses troupes pour d\u00e9fendre la zone s\u00e9paratiste de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a regagn\u00e9 \u00ab\u00a02\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-09-10T19:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T18:02:16+00:00","articleBody":"     Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise par le Guardian, il a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv d\u2019\u00e9vacuer vers la Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a dit que de la nourriture et de l\u2019assistance humanitaire seraient fournies aux personnes qui devaient attendre dans leur v\u00e9hicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          Un responsable du parti pro-Kremlin Russie unie, Andre\u00ef Tourtchak, a ajout\u00e9 que des volontaires avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour aider ceux qui fuyaient l\u2019Ukraine vers la Russie, et a fait \u00e9tat de la pr\u00e9sence de quatre cents v\u00e9hicules \u00e0 la fronti\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv pri\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer","dateModified":"2022-09-10T18:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T17:33:27+00:00","articleBody":"     Balakli\u00efa, l\u2019une des villes-cl\u00e9s de la r\u00e9gion de Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 reprise aux Russes cette semaine. La localit\u00e9 et ses alentours ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en champ de bataille et portent les traces de violents combats. Au nord de la ville, des voitures de civils, des camions et des blind\u00e9s russes carbonis\u00e9s \u2013 dont certains encore frapp\u00e9s de la lettre Z, symbole des forces russes qui ont conduit l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u2013 gisent sur le bord de la route par dizaines.          Quelques kilom\u00e8tres plus loin, des soldats ukrainiens s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9placer des v\u00e9hicules blind\u00e9s et un char abandonn\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ces derniers jours, au milieu de l\u2019offensive ukrainienne. A tous les carrefours, des caisses de munitions ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                Dans les rues de Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP           L\u2019acc\u00e8s \u00e0 Balakli\u00efa, 27\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, a \u00e9t\u00e9 rendu difficile par la destruction de deux ponts par les forces russes avant leur retrait mercredi, selon les habitants interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse. Selon les m\u00e9dias ukrainiens, un tiers de la population seulement est rest\u00e9 dans la ville pendant l\u2019occupation, en majorit\u00e9 des personnes de plus de 50\u00a0ans.          Autour de la rue principale, des soldats ukrainiens patrouillent et quelques habitants circulent, \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo pour la plupart. Entre les immeubles d\u00e9truits ou endommag\u00e9s, quelques habitations ont \u00e9chapp\u00e9 au pire. Les rues sont quasi d\u00e9sertes, mais le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 et orne la statue du po\u00e8te national ukrainien Taras Chevtchenko, sur la place principale de la ville.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/9a678db_5154251-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balakli\u00efa transform\u00e9e en champ de bataille","dateModified":"2022-09-10T17:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:26:19+00:00","articleBody":"           Restes d\u2019un v\u00e9hicule militaire \u00e0 Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Un homme \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de v\u00e9hicules militaires d\u00e9truits \u00e0 Balakli\u00efa, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe \u00e0 Balakli\u00efa, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/a6af814_5154313-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T17:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T14:53:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es dans sa contre-offensive, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans les r\u00e9gions de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 relay\u00e9 par les agences, assurant y avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0afin de renforcer les efforts\u00a0\u00bb autour de Donetsk, l\u2019une des capitales des s\u00e9paratistes prorusses.          Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tomb\u00e9e aux mains des forces de Moscou \u00e0 la fin de mai, \u00ab\u00a0la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d\u2019autres localit\u00e9s dans le nord de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dans une vid\u00e9o sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum pour en \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb certaines pr\u00e8s de Donetsk","dateModified":"2022-09-10T15:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:31:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a de nouveau \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos de la situation toujours \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents \u00ab\u00a0sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Ils ont marqu\u00e9 leur soutien au travail de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.                    Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a aussi \u00ab\u00a0interrog\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky sur les d\u00e9veloppements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l\u2019Ukraine auxquels la France pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, alors que les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 2,7\u00a0milliards de dollars pour Kiev et des pays de la r\u00e9gion.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky \u00ab\u00a0partagent la m\u00eame exigence d\u2019un retrait des forces russes de la zone pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entretenus lundi \u00e0 ce sujet.          Vendredi, l\u2019AIEA avait fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar (sud), o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, une situation qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les bombardements dans la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont \u00e0 nouveau entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Za...","dateModified":"2022-09-10T23:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#647107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:17:24+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et progressent \u00e9galement dans le Sud, a affirm\u00e9 une porte-parole du commandement militaire.          \u00ab\u00a0Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes ukrainiennes annoncent une avanc\u00e9e de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud","dateModified":"2022-09-10T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:57:36+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du 9\u00a0septembre, publi\u00e9 samedi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, l\u2019ISW, note lui aussi une \u00ab\u00a0avanc\u00e9e ukrainienne rapide\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Kharkiv, face \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0des forces russes d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0[se sont]\u00a0retrouv\u00e9es\u00a0\u00bb. Les auteurs du rapport mentionnent des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes captur\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum et d\u2019autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pourraient faire tomber les positions russes autour d\u2019Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres\u00a0\u00bb au nord et au sud de la ville.          Un peu plus t\u00f4t, samedi matin, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, d\u00e9plorait la mort d\u2019une femme de 62\u00a0ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait \u00e9galement l\u2019hospitalisation de cinq civils dans le district d\u2019Izioum, et faisait \u00e9tat de neuf bless\u00e9s dans le reste de la r\u00e9gion. M.\u00a0Synehoubov accuse Moscou d\u2019attaquer des sites, dont des zones r\u00e9sidentielles, r\u00e9cemment repris par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi se venge des actions men\u00e9es avec succ\u00e8s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes pour lib\u00e9rer Kharkiv\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des troupes russes \u00ab\u00a0d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T13:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:14:29+00:00","articleBody":"     Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un b\u00e2timent administratif de la ville de Koupiansk, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres au nord d\u2019Izioum, circulait\u00a0sur Telegram\u00a0et\u00a0sur Twitter. Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui n\u2019avaient pas confirm\u00e9 l\u2019information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la pr\u00e9sence de leurs troupes dans la cit\u00e9.          Les forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ont diffus\u00e9 des photographies sur les r\u00e9seaux sociaux montrant leurs officiers \u00ab\u00a0\u00e0 Koupiansk, qui a \u00e9t\u00e9 et sera toujours ukrainienne\u00a0\u00bb. Un responsable r\u00e9gional a publi\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte\u00a0: \u00ab\u00a0Koupiansk, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e sur les routes d\u2019approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27\u00a0000 habitants est d\u2019un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique crucial pour l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-10T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:09:51+00:00","articleBody":"           La situation en Ukraine au 10 septembre, \u00e0 2 heures (heure de Paris).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/33d3958_1662804464987-inter-3622-ukraine-contreoffensive-10sept-web-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T10:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:48:45+00:00","articleBody":"                     Dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9\u00a0septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Exhumation de corps non identifi\u00e9s de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et tu\u00e9es pendant l\u2019occupation russe du village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un v\u00e9hicule d\u00e9truit portant le symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb partiellement effac\u00e9, dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Les fen\u00eatres bris\u00e9es d\u2019un centre d\u2019affaires endommag\u00e9 par une attaque russe, \u00e0 Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b9d451d_1662799630961-2022-09-09t171749z-1811510409-rc2sdw97z0ey-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky juge actuellement impossible la reprise des n\u00e9gociatio...","dateModified":"2022-09-10T15:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:41:01+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien fait \u00e9tat, samedi, de onze frappes russes sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s et des morts parmi la population civile\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les tirs ont d\u00e9truit ou endommag\u00e9 neuf sites, pour la plupart des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes ont touch\u00e9 neuf sites, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-09-10T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:44:04+00:00","articleBody":"     La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb\u00a0que l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb\u00a0sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande en \u00ab\u00a0visite surprise\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-10T07:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:03:37+00:00","articleBody":"     Selon le bulletin d\u2019information quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, publi\u00e9 samedi sur Twitter, les premi\u00e8res troupes d\u2019assaut de l\u2019offensive ukrainienne lanc\u00e9e le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avanc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans les territoires tenus jusqu\u2019ici par les Russes, \u00ab\u00a0sur un front \u00e9troit\u00a0\u00bb.          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont \u00ab\u00a0probablement \u00e9t\u00e9 prises par surprise \u00bb. Le secteur n\u2019\u00e9tait que \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement tenu \u00bb, permettant aux troupes ukrainiennes de \u00ab\u00a0capturer ou d\u2019encercler plusieurs villes\u00a0\u00bb. Un groupe de soldats russes, pr\u00e8s d\u2019Izioum, se trouve \u00ab\u00a0probablement de plus en plus isol\u00e9\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes s\u2019approchent d\u00e9sormais de la ville de strat\u00e9gique Koupiansk. Selon le minist\u00e8re, sa capture serait \u00ab\u00a0un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d\u2019approvisionnement de sa ligne de front du Donbass\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays, l\u2019offensive ukrainienne qui se poursuit met \u00e9galement le front d\u00e9fensif russe \u00ab\u00a0sous pression sur ses flancs nord et sud\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv s\u2019\u00e9tend \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-10T06:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:37:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis tromp\u00e9e.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques au d\u00e9but de\u00a0septembre, mettant en question la gravit\u00e9 du bombardement russe de la maternit\u00e9 de Marioupol, l\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette d\u00e9claration, exploit\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, avait provoqu\u00e9 une vague d\u2019indignation au sein de la classe politique fran\u00e7aise et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entourage du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l\u2019ont rappel\u00e9, les exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol.          Mais la propagande russe est pass\u00e9e par l\u00e0. Pr\u00e8s de six mois apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de la ville, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, les discours niant l\u2019implication du Kremlin dans l\u2019attaque de la maternit\u00e9 de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateModified":"2022-09-10T05:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:18:24+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localit\u00e9s aux troupes russes dans le nord-est du pays, pr\u00e8s de Kkarkiv.\u00a0Kiev a affirm\u00e9 avoir reconquis quelque 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans cette r\u00e9gion, o\u00f9 Moscou a envoy\u00e9 des renforts pour faire face \u00e0 cette offensive.          Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9, vendredi, leur aval \u00e0 une nouvelle aide de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette assistance sous forme de pr\u00eat repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me tranche d\u2019un paquet maximal de 9\u00a0milliards pour 2022 annonc\u00e9 en mai par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, aupr\u00e8s de l\u2019AFP des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord, de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          La reconstruction et le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ukrainienne co\u00fbteraient pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars (348\u00a0milliards d\u2019euros) si le conflit opposant le pays \u00e0 la Russie se terminait aujourd\u2019hui, selon un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission europ\u00e9enne et la Banque mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-10T05:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html#646009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-actuellement-impossible-la-reprise-des-negociations-avec-la-russie_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:15:49+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T04:15:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/b81c903_5156926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/11/19-17">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Au surlendemain de la mort de la reine, Charles III, 73 ans, s’installe comme chef d’Etat avec pour lourde tâche de succéder à une monarque très populaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III officiellement proclamé roi, les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre      Au surlendemain de la mort de la reine, Charles III, 73 ans, s’installe comme chef d’Etat avec pour lourde tâche de succéder à une monarque très populaire.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h07, mis à jour à 07h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles III a été officiellement proclamé roi par le Conseil de l’accession réuni à Londres, samedi 10 septembre 2022.  JONATHAN BRADY / AP                 Charles III a été officiellement proclamé roi par le Conseil de l’accession réuni à Londres, samedi 10 septembre, au cours d’une cérémonie historique, deux jours après la mort d’Elizabeth II, dont les funérailles ont été annoncées pour le 19 septembre. Etape après étape, Charles III, 73 ans, s’installe comme chef d’Etat, avec pour lourde tâche de succéder à une monarque très populaire, respectée pour son sens du devoir et pour avoir préservé la monarchie au fil de son règne historique, le plus long de l’histoire britannique.                             Lire aussi :  Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                   La cérémonie au palais Saint-James, en présence de quelque 200 notables, dont la nouvelle première ministre, Liz Truss, et ses six prédécesseurs, a été retransmise à la télévision pour la première fois de l’histoire. « Le règne de ma mère a été inégalé dans sa durée, son dévouement et sa dévotion (…). Je suis profondément conscient de ce grand héritage, des devoirs et des lourdes responsabilités de la souveraineté, qui me sont désormais transmis », y a déclaré Charles III.                           Des personnes se rendent au palais de Buckingham pour déposer des fleurs,  le 9 septembre 2022.  BENJAMIN CARROT  POUR « LE MONDE »                 La conclusion du conseil a ensuite été annoncée sur le balcon du palais, dans une cérémonie de proclamation répétée à la City une heure plus tard. « Le prince Charles Philip Arthur George est maintenant, par la mort de notre dame souveraine d’heureuse mémoire, devenu notre Charles III… Que Dieu protège le roi », stipule la déclaration, même si Charles est devenu automatiquement monarque au moment du décès de la reine. Les trompettes ont ensuite retenti et des coups de canon ont été tirés dans tout le Royaume-Uni. Liz Truss et des députés, dont le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, ont prêté allégeance au roi, plus tard dans l’après-midi, lors d’une rarissime séance à la Chambre des communes un samedi.                             Lire aussi :  Le roi Charles III promet de servir les Britanniques toute sa vie et désigne William, son héritier, prince de Galles                   Jour férié pour des obsèques nationales            Le fils aîné de Charles, le prince William, a, dans un hommage à sa grand-mère, affirmé qu’il soutiendrait son père, le roi, « de toutes les manières possibles ». Celui qui est désormais prince de Galles a rendu hommage à sa grand-mère : « Elle était à mes côtés dans mes moments les plus heureux. Et elle était à mes côtés pendant les jours les plus tristes de ma vie. Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans mamie. » « Bien que je pleure sa perte, je me sens aussi incroyablement reconnaissant », a-t-il ajouté, soulignant qu’il avait bénéficié de « sa sagesse et de son réconfort » pendant quarante ans.                           Le prince William, héritier de la Couronne, et son frère Harry, ainsi que leurs épouses respectives, Kate et Meghan, sont allés se recueillir ensemble samedi après-midi devant les fleurs déposées en mémoire de la souveraine Elizabeth II au château de Windsor.  KIRSTY O'CONNOR / AFP                 En fin d’après-midi, le prince William, sa femme Kate, son frère Harry et son épouse Meghan sont apparus ensemble devant les grilles du château de Windsor pour se recueillir devant les fleurs déposées par le public en mémoire de la souveraine. C’est la première apparition publique collective des deux frères et de leurs épouses depuis le 9 mars 2020. Réputés en froid, les deux couples, vêtus de noir, ont créé la surprise en marchant de front sous les applaudissements de la foule rassemblée pour rendre hommage à la reine.                 « All 4 One », titrait le tabloïd The Sun pour son édition de dimanche, éclipsant le nouveau roi de sa première page pour publier à la place une image du quatuor, en « une » également de tous les sites des médias britanniques samedi soir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : l’hommage appuyé de Macron pour relancer l’entente avec Londres                   Le palais de Buckingham a par ailleurs annoncé que les funérailles d’Elizabeth II, morte à 96 ans après soixante-dix ans de règne, auront lieu à l’abbaye de Westminster lundi 19 septembre à 11 heures (à midi, heure de Paris). Le roi Charles III a déclaré un jour férié au Royaume-Uni pour ces obsèques nationales. Des dirigeants du monde entier y sont attendus, avec parmi eux, le président des Etats-Unis, Joe Biden, le président de la République française, Emmanuel Macron, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, ou encore l’empereur du Japon, Naruhito.            Infiniment moins populaire que sa mère            Le cercueil d’Elizabeth II sera transféré dimanche à Edimbourg au cours d’une longue procession, lors de laquelle le corbillard passera notamment à Aberdeen et à Dundee. Il doit arriver dans la capitale écossaise à 17 heures (heure de Paris). Après une cérémonie à Edimbourg, la dépouille voyagera mardi à Londres et, à la suite d’une procession dans les rues de la capitale mercredi, il reposera pendant quatre jours au Westminster Hall, plus vieille section des Chambres du Parlement, ouverte pour l’occasion vingt-trois heures sur vingt-quatre au public.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                   Charles III accède au trône dans une période difficile, le Royaume-Uni étant confronté à la pire crise économique de ces quarante dernières années, alors que quatre premiers ministres se sont succédé en six ans. A 73 ans, il est le monarque britannique le plus âgé au début de son règne et reste infiniment moins populaire que sa mère, qui avait su maintenir le prestige de la monarchie, ne donnant aucune interview et gardant ses opinions pour elle.                Mais le nouveau roi a été ovationné à son arrivée à Buckingham vendredi après-midi, à son retour d’Ecosse. Accompagné de son épouse Camilla, devenue reine consort, il a serré les mains de dizaines de personnes devant le palais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/charles-iii-officiellement-proclame-roi-les-funerailles-d-elizabeth-ii-auront-lieu-le-19-septembre_6141096_3210.html"},"headline":"Charles III officiellement proclam\u00e9 roi, les fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth\u00a0II auront lieu le 19\u00a0septembre","dateCreated":"2022-09-10T22:07:50+02:00","datePublished":"2022-09-10T22:07:50+02:00","dateModified":"2022-09-11T07:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Au surlendemain de la mort de la reine, Charles\u00a0III, 73\u00a0ans, s\u2019installe comme chef d\u2019Etat avec pour lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 une monarque tr\u00e8s populaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/111/0/3500/1750/1342/671/60/0/6dd7f83_0d74417eecde48a78802eab260c891fd-0d74417eecde48a78802eab260c891fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-18">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Du 17 au 20 septembre, cent dix défilés de mode étaient attendus dans la capitale. Les marques de luxe Burberry et Raf Simons ont d’ores et déjà annoncé l’annulation de leurs défilés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : en deuil, la mode britannique amende sa fashion week      Du 17 au 20 septembre, cent dix défilés de mode étaient attendus dans la capitale. Les marques de luxe Burberry et Raf Simons ont d’ores et déjà annoncé l’annulation de leurs défilés.          Par Juliette Garnier         Publié hier à 19h00, mis à jour à 06h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/11/19-19">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les systèmes informatiques de contrôle dans les ports, dans les aéroports et aux postes-frontières ont été mis hors service. L’Albanie, qui accuse l’Iran d’être responsable d’une première cyberattaque en juillet, a rompu ses relations diplomatiques avec Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International        Pixels              L’Albanie affirme avoir été visée par une nouvelle cyberattaque et accuse de nouveau l’Iran      Les systèmes informatiques de contrôle dans les ports, dans les aéroports et aux postes-frontières ont été mis hors service. L’Albanie, qui accuse l’Iran d’être responsable d’une première cyberattaque en juillet, a rompu ses relations diplomatiques avec Téhéran.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h24, mis à jour hier à 19h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers albanais surveillent l’embassade iranienne à Tirana, le 8 septembre 2022.  GENT SHKULLAKU / AFP                 L’Albanie a été visée par une nouvelle cyberattaque qui a frappé sa police, a fait savoir son ministère de l’intérieur, samedi 10 septembre. Ce dernier a de nouveau accusé Téhéran, trois jours après la décision de Tirana de rompre ses relations diplomatiques avec l’Iran, déjà tenu pour responsable d’une première cyberattaque en juillet.            « Les systèmes informatiques de la police nationale ont été frappés vendredi par une cyberattaque qui, d’après les premières informations, a été commise par les mêmes acteurs qui avaient attaqué en juillet les systèmes des services publics et gouvernementaux du pays », lit-on dans le communiqué. Les autorités ont mis hors service les systèmes informatiques de contrôle dans les ports maritimes, dans les aéroports et aux postes-frontières « afin de neutraliser l’acte criminel et de sécuriser les systèmes ».                 « Les systèmes seront hors service jusqu’à ce que le risque soit entièrement écarté », a ajouté le ministère, qui a précisé que le contrôle des passagers se faisait manuellement. Dans un tweet, le premier ministre, Edi Rama, a dénoncé « une autre cyberattaque [commise par les] mêmes agresseurs déjà condamnés par les pays amis et les alliés de l’Albanie ».                             Lire aussi :  L’Albanie rompt ses relations diplomatiques avec l’Iran après une cyberattaque                   L’Iran accuse le gouvernement américain            Après l’annonce par Tirana, le 7 septembre, qu’une cyberattaque massive avait été orchestrée en juillet par l’Iran contre les infrastructures numériques du gouvernement albanais, les Etats-Unis ont annoncé vendredi de nouvelles sanctions contre Téhéran, visant en particulier le ministère du renseignement iranien. « Nous ne tolérerons pas les cyberactivités de plus en plus agressives de l’Iran qui visent les Etats-Unis et leurs alliés et partenaires », a déclaré le sous-secrétaire au Trésor Brian Nelson, dans un communiqué.            L’Iran a fermement condamné ces sanctions américaines, qualifiant les accusations d’« infondées » et la rupture des relations par Tirana d’action « malavisée et irréfléchie ». « Le soutien immédiat de l’Amérique à la fausse accusation du gouvernement albanais (…) montre que le concepteur de ce scénario n’est pas l’Albanie, mais le gouvernement américain », a déclaré le porte-parole du ministère du renseignement iranien, Nasser Kanani, dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La classe moyenne n’existe presque plus ici » : en Iran, des manifestations tous les jours contre la vie chère                   L’Albanie avait déclaré mercredi avoir subi le 15 juillet une « lourde cyberattaque contre les infrastructures numériques du gouvernement ayant visé à les détruire », mais qui « a échoué ». Dans la foulée, son gouvernement avait donné vingt-quatre heures au personnel diplomatique, technique, administratif et de sécurité de l’ambassade iranienne pour partir.                L’OTAN a de son côté condamné des « actes malveillants qui visent à déstabiliser un allié et à perturber la vie quotidienne de ses citoyens », promettant d’aider l’Albanie à se préparer à de possibles attaques de même nature à l’avenir.            Soutien à l’Organisation des moudjahidin du peuple iranien            M. Kanani a en outre reproché aux Etats-Unis d’avoir « apporté leur plein soutien à une secte terroriste », faisant ainsi allusion à l’Organisation des moudjahidin du peuple iranien (OMPI), un mouvement en exil interdit en Iran. Depuis 2013, l’Albanie accueille sur son sol, à la demande des Etats-Unis et de l’ONU, des membres de ce mouvement constitué d’opposants farouches au régime iranien.            L’OMPI organise régulièrement des sommets dans une cité qu’elle a construite non loin de Tirana et qui accueille régulièrement plusieurs milliers de personnes. Mais cette année, la rencontre prévue en juillet avait été reportée par l’OMPI « pour des raisons de sécurité » et « sur recommandation du gouvernement albanais (…) en raison de menaces et conspirations terroristes ».                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le risque pour l’Iran est de devenir un Etat trop dépendant de la Chine »                   L’OMPI avait soutenu l’ayatollah Khomeyni pendant la révolution de 1979, qui avait renversé le chah d’Iran. Le groupe avait cependant été déclaré hors la loi par Téhéran en 1981, année où il avait été accusé d’un attentat à la bombe ayant fait soixante-quatorze morts, dont le numéro deux du régime. L’OMPI n’a jamais revendiqué cet attentat, contrairement à d’autres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/l-albanie-affirme-avoir-ete-visee-par-une-nouvelle-cyberattaque-et-accuse-de-nouveau-l-iran_6141087_3210.html"},"headline":"L\u2019Albanie affirme avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une nouvelle cyberattaque et accuse de nouveau l\u2019Iran","dateCreated":"2022-09-10T18:24:36+02:00","datePublished":"2022-09-10T18:24:36+02:00","dateModified":"2022-09-10T19:20:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pixels"],"keywords":["Pixels","Proche-Orient","Iran","International","Europe","Albanie"],"description":"Les syst\u00e8mes informatiques de contr\u00f4le dans les ports, dans les a\u00e9roports et aux postes-fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 mis hors service. L\u2019Albanie, qui accuse l\u2019Iran d\u2019\u00eatre responsable d\u2019une premi\u00e8re cyberattaque en juillet, a rompu ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/874/0/3803/1901/1342/671/60/0/5581265_5131226-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-20">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Au surlendemain de la mort de la reine, le programme protocolaire a été précisé par le palais de Buckingham. Les princes William et Harry et leurs épouses, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble devant le château de Windsor.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Royaume-Uni : revivez le « jour 2 » après la mort de la reine Elisabeth II ; Charles III officiellement proclamé roi Au surlendemain de la mort de la reine, le programme protocolaire a été précisé par le palais de Buckingham. Les princes William et Harry et leurs épouses, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble devant le château de Windsor.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           Le 10/09 à 18:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre, annonce le palais de Buckingham        Les funérailles de la reine Elizabeth II, morte jeudi à l’âge de 96 ans, auront lieu lundi 19 septembre à Londres, a annoncé samedi le palais de Buckingham.          De nombreux chefs d’Etat et de gouvernement seront attendus à Londres pour ces funérailles qui auront lieu à l’abbaye de Westminster à 11 heures (à midi, heure de Paris). Le roi Charles III a déclaré un jour férié au Royaume-Uni pour ces obsèques nationales.          La dépouille d’Elizabeth II se trouve actuellement dans la salle de bal du château de Balmoral, en Ecosse, où elle a rendu son dernier souffle.          Elle sera ensuite transférée au palais d’Holyrood et à la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, avant d’être acheminée mardi vers Londres, où elle sera publiquement exposée pendant quatre jours à Westminster Hall, après une procession dans les rues de Londres.                    Le 10/09 à 07:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi         Une cérémonie historique du conseil de l’accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, débutera samedi à 10 heures, heure locale (11 heures à Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitué de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d’Etat, de deux archevêques de l’Eglise d’Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du « conseil privé » du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les décorations – militaires ou autres – ne sont pas portées. La cérémonie s’effectue en deux temps, d’abord sans le nouveau monarque, puis en sa présence.        Puis, la première proclamation publique du nouveau souverain aura lieu à 11 heures (12 heures à Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court à St James’s, avec des salves d’armes tirées à Hyde Park et à la tour de Londres.        Une deuxième proclamation au Royal Exchange, un bâtiment au cœur de la City, sera lue une heure plus tard, à midi (13 heures à Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche à midi.           L’opération « London Bridge », écrite sous la supervision de la reine, prévoyait tous les scénarios, en fonction du lieu de son décès. Celui-ci s’étant produit à Balmoral, en Ecosse, l’opération « Unicorn » a été activée. Le cercueil va être transporté à Edimbourg, à la cathédrale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les médias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage à la reine. Elle sera ensuite transportée à Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait être transporté mardi par avion à Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                               Tout le live                22:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous allons clôturer ce live pour aujourd’hui. Merci à toutes et à tous de l’avoir suivi.           Retrouvez le résumé des événements de la journée ici :             Lire aussi :   Charles III officiellement proclamé roi, les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre                        20:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s’est jamais rendue en Israël. Une absence d’autant plus remarquée qu’elle s’est rendue dans d’autres pays de la région.             Lire aussi :     Mort d’Elizabeth II : en Israël, la vexation d’un déni de visite royale                        20:11   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question bête : Charles est simplement proclamé roi, il n’est pas couronné roi ?    Ana          Bonsoir Ana,          Charles III a été officiellement proclamé roi samedi lors d’une réunion du Conseil de l’accession, à Londres. Il ne sera couronné qu’à une date ultérieure, que l’on ignore encore. Un délai de seize mois s’était écoulé entre l’accession d’Elizabeth au trône, en février 1952, et son couronnement, en juin 1953.                    20:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Liz Truss veulent « renforcer » les liens franco-britanniques        Le président français, Emmanuel Macron, et la nouvelle première ministre britannique, Liz Truss, ont affirmé samedi lors d’une discussion par téléphone leur volonté commune de « renforcer encore davantage » les relations entre la France et le Royaume-Uni, a rapporté l’Elysée dans un communiqué. Il s’agissait de la première conversation entre les deux dirigeants.          « Ils ont dit leur souhait de coopérer étroitement face aux défis communs, à commencer par le soutien à l’Ukraine et les réponses aux conséquences du conflit sur l’insécurité alimentaire et les prix de l’énergie », ajoute l’Elysée.          Emmanuel Macron a en outre renouvelé ses condoléances au peuple britannique à la suite de la mort de la reine et félicité Liz Truss pour sa désignation.          Liz Truss avait suscité l’irritation du président français en août en refusant de dire si leurs futures relations seraient amicales ou hostiles. « Le jury est toujours en train de délibérer », avait-elle lancé lors d’une soirée électorale. « Si on n’est pas capables entre Français et Britanniques de dire si on est amis ou ennemis, le terme n’est pas neutre, on va vers de sérieux problèmes », avait répliqué le président français.             Lire aussi :   « Ami ou ennemi » ? Emmanuel Macron répond à Liz Truss que « le Royaume-Uni est une nation amie, quels que soient ses dirigeants »                                            19:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La reine a marqué les mémoires dans la cité portuaire sudafricaine où elle s’est rendue à deux reprises, comme princesse héritière puis en compagnie de Nelson Mandela en 1995.             Lire aussi :   Le Cap, ville symbole d’une relation privilégiée entre Elizabeth II et l’Afrique du Sud                        Le 10/09 à 19:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Si les hommages pleuvent dans l’ensemble des capitales de la planète, ils prennent un relief particulier à Paris, où ils contrastent avec les tensions récurrentes apparues ces dernières années dans le contexte du Brexit. Et ce au moment où une nouvelle première ministre, Liz Truss, intronisée par la reine le 6 septembre, deux jours avant sa mort, prend le relais de Boris Johnson, bête noire d’Emmanuel Macron. En multipliant les gestes d’amitié envers la famille royale et le peuple britannique, les autorités françaises semblent soucieuses de renouer le fil des relations avec Londres, à défaut d’être réconciliées avec le gouvernement de Sa Majesté.             Lire aussi :     Mort d’Elizabeth II : l’hommage appuyé de Macron pour relancer l’entente avec Londres                        Le 10/09 à 18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déroulé des prochains jours        La dépouille d’Elizabeth II se trouve actuellement dans la salle de bal du château de Balmoral, en Ecosse, où elle est morte jeudi. Le palais de Buckingham a dévoilé samedi les détails du dernier voyage de la reine dans les prochains jours.           Dimanche, à 10 heures, le cercueil de la souveraine sera transporté à la résidence officielle écossaise de la famille royale, au palais d’Holyrood, à Edimbourg.        Lundi, il sera transporté en procession du palais d’Holyrood à la cathédrale Saint-Gilles, toujours à Edimbourg, où il sera publiquement exposé jusqu’à mardi.        Mardi après-midi, le cercueil sera transporté par avion d’Edimbourg à Northolt, une base de la Royal Air Force à l’ouest de Londres. Il sera ensuite transporté par la route jusqu’au palais de Buckingham.        Mercredi après-midi, le cercueil sera transporté en procession du palais de Buckingham au Westminster Hall, où le corps de la reine sera publiquement exposé jusqu’au matin des funérailles nationales.        Les funérailles auront lieu lundi 19 septembre, à Londres, a annoncé samedi le palais de Buckingham.                     Le 10/09 à 18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les princes William et Harry et leurs épouses, Kate et Meghan, se recueillent ensemble devant les fleurs à Windsor        Le prince William, héritier de la couronne, et son frère Harry, ainsi que leurs épouses respectives, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble samedi après-midi devant les fleurs déposées en mémoire de la souveraine Elizabeth II au château de Windsor.          C’est la première apparition publique collective des deux frères et de leurs épouses depuis le 9 mars 2020. Réputés en froid, les deux couples vêtus de noir ont créé la surprise en marchant de front sous les applaudissements de la foule rassemblée pour rendre hommage à la reine.                Le prince Harry et son épouse, Meghan, samedi après-midi, devant les bouquets déposés en mémoire de la reine au château de Windsor. ALBERTO PEZZALI / AP                 Le prince William, héritier de la couronne, et son frère Harry, ainsi que leurs épouses respectives, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble à Windsor, samedi après-midi. ALBERTO PEZZALI / AP                               Le 10/09 à 18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment va se dérouler le jour des funérailles d’Elizabeth II        La journée est déclarée deuil national et deux minutes de silence seront marquées dans le pays, à midi. Il s’agit de « funérailles d’Etat », là où l’enterrement du duc d’Edimbourg n’était désigné que comme des « funérailles cérémoniales royales ».          A 9 heures, Big Ben sonnera. Pour la première fois depuis 1760, les obsèques auront lieu à Westminster Abbey, où deux mille invités seront attendus.          A 11 heures, le cercueil, parti de Westminster Hall, à quelques centaines de mètres de là, y arrivera. L’archevêque de Canterbury présidera la cérémonie. La reine était gouverneure suprême de l’Eglise d’Angleterre, dont il est le leader spirituel. La messe sera filmée, avec des caméras dissimulées derrière des abris de briques peintes.          A la sortie, le cercueil sera mis sur un affût de canon vert qui a déjà servi lors des funérailles de trois précédents souverains : George VI en 1952, George V en 1936 et Edouard VII en 1910. Le cortège s’ébranlera pour un défilé de 37 kilomètres jusqu’à Windsor, qui était depuis des années la principale résidence de la reine.          Dans la chapelle Saint-Georges, qui n’a rien d’une chapelle mais est une grande église gothique située à l’intérieur de l’enceinte du château, se dérouleront les derniers moments. Les caméras arrêteront de filmer, les grilles seront fermées. Le corps d’Elizabeth II sera descendu dans le caveau royal, rejoignant ceux de son mari et de vingt-cinq de ses ancêtres.             Lire aussi :     Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                        Le 10/09 à 18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs dirigeants et représentants politiques ont d’ores et déjà annoncé leur venue aux funérailles de la reine         Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a été le premier chef d’Etat à annoncer, vendredi, qu’il se rendrait aux funérailles de la souveraine Elizabeth II. « Je ne connais pas encore les détails mais j’irai », a-t-il répondu à des journalistes qui l’interrogeaient sur sa présence à cette cérémonie.        En déplacement à Outarville (Centre-Val de Loire), vendredi, le président de la République, Emmanuel Macron, a affirmé qu’il se rendra à ces obsèques.        La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, est également attendue.        L’empereur du Japon, Naruhito, est attendu à ces funérailles, ont annoncé, samedi, des médias locaux. Il s’agirait d’un geste inhabituel, souligne le quotidien Mainichi Shimbun, rappelant que l’empereur n’assiste généralement pas à des funérailles en dehors de ses frontières.        Le prince Albert II de Monaco a rendu hommage, vendredi, à Elizabeth II – « une grande dame » qui avait « l’intelligence des personnes importantes » – en annonçant également qu’il se rendrait à ses obsèques avec son épouse Charlène.        Le président russe, Vladimir Poutine, ne prévoit pas d’y assister, a déclaré, vendredi, le porte-parole du Kremlin. « L’option [de son déplacement] n’est pas envisagée », a-t-il laconiquement déclaré à la presse, alors que M. Poutine fait figure de paria en Occident depuis l’invasion de l’Ukraine.                     Le 10/09 à 18:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre, annonce le palais de Buckingham        Les funérailles de la reine Elizabeth II, morte jeudi à l’âge de 96 ans, auront lieu lundi 19 septembre à Londres, a annoncé samedi le palais de Buckingham.          De nombreux chefs d’Etat et de gouvernement seront attendus à Londres pour ces funérailles qui auront lieu à l’abbaye de Westminster à 11 heures (à midi, heure de Paris). Le roi Charles III a déclaré un jour férié au Royaume-Uni pour ces obsèques nationales.          La dépouille d’Elizabeth II se trouve actuellement dans la salle de bal du château de Balmoral, en Ecosse, où elle a rendu son dernier souffle.          Elle sera ensuite transférée au palais d’Holyrood et à la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, avant d’être acheminée mardi vers Londres, où elle sera publiquement exposée pendant quatre jours à Westminster Hall, après une procession dans les rues de Londres.                    Le 10/09 à 17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prince William promet de « soutenir » son père        Le prince William, héritier du trône, a déclaré samedi qu’il allait « soutenir » son père, le roi Charles III, « de toutes les manières possibles » en l’honneur de sa grand-mère, la reine Elizabeth II.          Saluant dans un communiqué « une dirigeante extraordinaire dont l’engagement envers le pays, les royaumes et le Commonwealth était absolu », celui qui est désormais prince de Galles a aussi dit sa tristesse d’avoir perdu sa grand-mère :           Elle était à mes côtés dans mes moments les plus heureux. Et elle était à mes côtés pendant les jours les plus tristes de ma vie. Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans mamie.           « Ma grand-mère a dit que le chagrin était le prix à payer pour l’amour. Toute la tristesse que nous ressentirons dans les semaines à venir témoignera de l’amour que nous portions à notre reine extraordinaire. J’honorerai sa mémoire en soutenant mon père, le roi, de toutes les manières possibles », a-t-il dit.          « Bien que je pleure sa perte, je me sens aussi incroyablement reconnaissant », a-t-il ajouté, soulignant qu’il avait bénéficié de « sa sagesse et de son réconfort » pendant quarante ans.                    Le 10/09 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hommages et bouquets de fleurs déposés à proximité du palais de Buckingham        A quelques dizaines de mètres du palais de Buckingham, à Londres, de nombreux bouquets de fleurs, déposés depuis deux jours devant les grilles du château en hommage à Elizabeth II, ont été rassemblés. C’est ici, désormais, que la foule est invitée à laisser les bouquets.                                        Le 10/09 à 17:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  REPORTAGE PHOTO | Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                        Le 10/09 à 17:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune        Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par conséquent un « eunuque » politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth II. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation.             Lire aussi :     « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »                        Le 10/09 à 17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  William Piggot, au centre, chef d’équipe dans une société chargée d’enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commencé son travail à 6 heures ce matin, dans le jardin du souvenir à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 Les emballages de bouquets de fleurs déposés en hommage à la reine Elizabeth II sont collectés, à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                     Le 10/09 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un périmètre de sécurité en cours d’installation pour les funérailles        Pour les funérailles de la reine Elizabeth II, dont la date n’a pas encore été divulguée, sur l’avenue « Constitution Hill, qui mène à Buckingham Palace, un périmètre de sécurité est en train d’être installé », constate Pierre Bouvier, envoyé spécial du Monde à Londres, dans un tweet. Les écoles aux abords de Westminster ont reçu ordre de fermer dès lundi, et ce jusqu’aux funérailles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                                  Le 10/09 à 15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi une cérémonie de proclamation a-t-elle eu lieu à la City de Londres ?        Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle à part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s’est déroulée devant le Royal Exchange ce midi, au cœur du quartier financier. La « vraie » proclamation a eu lieu une heure plus tôt au palais Saint-James, où se trouvait Charles III, mais les seules « répliques » de cette annonce publique, destinée traditionnellement à informer le peuple, se déroulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent à Edimbourg, Belfast et Cardiff) et… à la City, pourtant si proche.          D’un côté, la Banque d’Angleterre, de l’autre Mansion House, la résidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes à bonnet de (fausse) fourrure d’ours se tiennent au garde-à-vous. La proclamation est lue, par l’étrangement nommé « Clarenceux King of Arms » (un officier du palais), devant la petite foule réunie en silence qui se presse des deux côtés de la place.  « It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II… » : « Dieu tout-puissant a rappelé feu notre souveraine Elizabeth II… » Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela à la City ? Cette institution est au cœur de l’arrangement constitutionnel britannique depuis un millénaire. Quand Guillaume le Conquérant a envahi l’Angleterre, en 1066, il est arrivé à Londres et a passé un arrangement : la City (c’est-à-dire l’ensemble de la ville à l’époque) le reconnaissait, finançait ses guerres, et, en échange, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a également un officier en place au Parlement, répondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d’affaires. Le Lord Maire reçoit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique étrangère. Il fait de même avec le chancelier de l’Echiquier pour un discours économique.          Markus Walker est le prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123. Il est venu en soutane assister à la proclamation et rappelle qu’ « historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ». Il évoque le précédent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe siècle, où le premier a prévalu grâce au soutien de l’argent du centre historique. Pareil au XVIe siècle, quand le révolutionnaire Cromwell a pris le pouvoir avec l’aide de la City. « Aujourd’hui encore, la City est au cœur du pouvoir économique de notre nation », poursuit le prêtre.          Tout ça est enrobé d’une pompe et de traditions maintenues avec autant d’ironie que de sérieux. John May est venu sur place avec son grand collier d’apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de métier des « paveurs ». « Traditionnellement, nous étions chargés de poser les pavés et entretenir les routes de la City. » Aujourd’hui, ce corps de métier – il en existe des dizaines de semblables à la City – se réunit dans le but de lever de l’argent pour des associations caritatives mais aussi pour du réseautage et du lobbying. « Impossible d’être influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d’être actif dans des associations caritatives », explique Markus Walker. God Save the King, a chanté la foule avec ferveur. « And the City », ont dû penser silencieusement les officiels présents à la cérémonie.                Markus Walker, prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123, est venu en soutane assister à la proclamation du roi Charles III. Il rappelle qu’« historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ».          Eric Albert (Londres, correspondance)            Le 10/09 à 15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Britanniques et touristes, de milieux sociaux différents, communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III        Dans la foule présente sur le Mall, le sentiment de communauté, d’appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l’étranger, tous de milieux sociaux différents, discutent et communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III. Entre le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Américaine qui habite Washington prête son câble de téléphone et sa batterie à une inconnue qui se plaint de n’avoir déjà plus assez d’énergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, où les tennis Gucci dernier cri se mêlent aux paires de baskets éculées, tous entendent vivre à l’unisson un événement historique dont ils ne connaissent pas encore précisément le calendrier. Coincés entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un écran, et garderont un souvenir diffus de cet événement historique.                Coincé entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.          Pierre Bouvier            Le 10/09 à 15:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plongée dans les archives du « Monde »        C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, tweeté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ses soixante-dix ans de règne.             Lire aussi :     Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                                         Les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre, annonce le palais de Buckingham         Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                    Le contexte          Image de couverture :   Alberto Pezzali / AP          Charles III, à 73 ans, a été officiellement proclamé roi, samedi, après la mort, à 96 ans, jeudi, de sa mère, Elizabeth II, qui a ouvert une période de deuil national et une nouvelle époque pour la monarchie britannique. Il accède au trône dans une période difficile, le Royaume-Uni étant confronté à la pire crise économique de ces quarante dernières années.Après avoir été ovationné, vendredi, devant le palais de Buckingham par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa mère, Elizabeth II, l’avait fait à son 21e anniversaire. D’un ton sobre et confiant, vêtu d’un costume noir, le monarque a rendu hommage à « la vie de dévouement » de sa mère, à son « amour de la tradition », son « adhésion sans crainte au progrès », mais aussi à sa « chaleur et son humour ». Dans un hommage émouvant, il a remercié sa « maman chérie ».Une cérémonie religieuse en mémoire de la reine s’est tenue, vendredi, en fin de journée à la cathédrale Saint-Paul de Londres en présence de la nouvelle première ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonné dans les églises du pays, notamment à Windsor, où la reine vivait la plupart du temps, et quatre-vingt-seize coups de canons ont retenti à 13 heures, tirés d’Hyde Park, mais aussi aux châteaux de Cardiff et d’Edimbourg, de York, de Portsmouth et à Gibraltar.La reine Elizabeth II est morte, jeudi, à Balmoral. Elle était âgée de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, à l’âge de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents américains, la reine a traversé les époques.L’opération « Unicorn » (licorne) est activée. Le corps d’Elizabeth II va d’abord être transporté à Edimbourg. Le cercueil sera acheminé par la route jusqu’au palais d’Holyrood, selon la correspondante du Monde Cécile Ducourtieux. Il y aura une procession d’Holyrood jusqu’à la cathédrale Saint-Gilles, située dans le vieil Edimbourg. Après une cérémonie réservée à la famille royale, la cathédrale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, où auront lieu les funérailles à une date qui n’est pas encore connue.Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel héritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l’ordre de naissance : George (né en 2013), Charlotte (née en 2015) et Louis (né en 2018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la mort d’Elizabeth II         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Récit. Le premier jour de Charles III : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »         Chronique. Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »         Décryptages. Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?         Vidéo. Charles III prononce son premier discours en tant que roi         Reportage. Charles III, l’album photo de son premier jour de règne         Analyse. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder sans décevoir         Entretien. L’historien Robert Lacey : « La reine Elizabeth II a accepté la tyrannie de l’institution »         Décryptages. Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine         Podcast. Elizabeth II : la puissance d’une reine sans pouvoir                          Les funérailles d’Elizabeth II auront lieu le 19 septembre, annonce le palais de Buckingham         Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T20:09:23+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T08:09:23+00:00","headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","description":"Au surlendemain de la mort de la reine, le programme protocolaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 par le palais de Buckingham. Les princes William et Harry et leurs \u00e9pouses, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble devant le ch\u00e2teau de Windsor.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Royaume-Uni : revivez le « jour 2 » après la mort de la reine Elisabeth II ; Charles III officiellement proclamé roi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au surlendemain de la mort de la reine, le programme protocolaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 par le palais de Buckingham. Les princes William et Harry et leurs \u00e9pouses, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble devant le ch\u00e2teau de Windsor.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/4264/2847/1342/896/3/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T20:09:23+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T08:09:23+00:00"
  Nous allons cl\u00f4turer ce live pour aujourd\u2019hui. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi.           Retrouvez le r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements de la journ\u00e9e ici\u00a0:             Lire aussi :   Charles III officiellement proclam\u00e9 roi, les fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II auront lieu le 19\u00a0septembre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T20:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T18:46:44+00:00","articleBody":"     Mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne quatre ans apr\u00e8s la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth\u00a0II ne s\u2019est jamais rendue en Isra\u00ebl. Une absence d\u2019autant plus remarqu\u00e9e qu\u2019elle s\u2019est rendue dans d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: en Isra\u00ebl, la vexation d\u2019un d\u00e9ni de visite royale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T19:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T18:11:50+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate : Charles est simplement proclam\u00e9 roi, il n\u2019est pas couronn\u00e9 roi ?    Ana          Bonsoir Ana,          Charles\u00a0III a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi samedi lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de l\u2019accession, \u00e0 Londres. Il ne sera couronn\u00e9 qu\u2019\u00e0 une date ult\u00e9rieure, que l\u2019on ignore encore. Un d\u00e9lai de seize mois s\u2019\u00e9tait \u00e9coul\u00e9 entre l\u2019accession d\u2019Elizabeth au tr\u00f4ne, en f\u00e9vrier\u00a01952, et son couronnement, en juin\u00a01953.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T18:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T18:06:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, ont affirm\u00e9 samedi lors d\u2019une discussion par t\u00e9l\u00e9phone leur volont\u00e9 commune de \u00ab\u00a0renforcer encore davantage\u00a0\u00bb les relations entre la France et le Royaume-Uni, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re conversation entre les deux dirigeants.          \u00ab\u00a0Ils ont dit leur souhait de coop\u00e9rer \u00e9troitement face aux d\u00e9fis communs, \u00e0 commencer par le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et les r\u00e9ponses aux cons\u00e9quences du conflit sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019Elys\u00e9e.          Emmanuel Macron a en outre renouvel\u00e9 ses condol\u00e9ances au peuple britannique \u00e0 la suite de la mort de la reine et f\u00e9licit\u00e9 Liz Truss pour sa d\u00e9signation.          Liz Truss avait suscit\u00e9 l\u2019irritation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en ao\u00fbt en refusant de dire si leurs futures relations seraient amicales ou hostiles. \u00ab\u00a0Le jury est toujours en train de d\u00e9lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, avait-elle lanc\u00e9 lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e9lectorale. \u00ab\u00a0Si on n\u2019est pas capables entre Fran\u00e7ais et Britanniques de dire si on est amis ou ennemis, le terme n\u2019est pas neutre, on va vers de s\u00e9rieux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pliqu\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Ami ou ennemi\u00a0\u00bb\u00a0? Emmanuel Macron r\u00e9pond \u00e0 Liz Truss que \u00ab\u00a0le Royaume-Uni est une nation amie, quels que soient ses dirigeants\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Liz Truss veulent \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb les liens franco-britanniques","dateModified":"2022-09-10T18:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T17:55:51+00:00","articleBody":"     La reine a marqu\u00e9 les m\u00e9moires dans la cit\u00e9 portuaire sudafricaine o\u00f9 elle s\u2019est rendue \u00e0 deux reprises, comme princesse h\u00e9riti\u00e8re puis en compagnie de Nelson Mandela en\u00a01995.             Lire aussi :   Le Cap, ville symbole d\u2019une relation privil\u00e9gi\u00e9e entre Elizabeth II et l\u2019Afrique du Sud          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T18:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T17:15:20+00:00","articleBody":"     Si les hommages pleuvent dans l\u2019ensemble des capitales de la plan\u00e8te, ils prennent un relief particulier \u00e0 Paris, o\u00f9 ils contrastent avec les tensions r\u00e9currentes apparues ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le contexte du Brexit. Et ce au moment o\u00f9\u00a0une nouvelle premi\u00e8re ministre, Liz Truss, intronis\u00e9e par la reine le 6\u00a0septembre, deux jours avant sa mort, prend le relais de Boris Johnson, b\u00eate noire d\u2019Emmanuel Macron. En multipliant les gestes d\u2019amiti\u00e9 envers la famille royale et le peuple britannique, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises semblent soucieuses de renouer le fil des relations avec Londres, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre r\u00e9concili\u00e9es avec le gouvernement de Sa Majest\u00e9.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: l\u2019hommage appuy\u00e9 de Macron pour relancer l\u2019entente avec Londres          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T18:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:58:19+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille d\u2019Elizabeth\u00a0II se trouve actuellement dans la salle de bal du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle est morte jeudi. Le palais de Buckingham a d\u00e9voil\u00e9 samedi les d\u00e9tails du dernier voyage de la reine\u00a0dans les prochains jours.         Dimanche, \u00e0 10\u00a0heures, le cercueil de la souveraine sera transport\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sidence officielle \u00e9cossaise de la famille royale, au palais d\u2019Holyrood, \u00e0 Edimbourg.          Lundi, il sera transport\u00e9 en procession du palais d\u2019Holyrood \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, toujours \u00e0 Edimbourg, o\u00f9 il sera publiquement expos\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 mardi.          Mardi apr\u00e8s-midi, le cercueil sera transport\u00e9 par avion d\u2019Edimbourg \u00e0 Northolt, une base de la Royal Air Force \u00e0 l\u2019ouest de Londres. Il sera ensuite transport\u00e9 par la route jusqu\u2019au palais de Buckingham.          Mercredi apr\u00e8s-midi, le cercueil sera transport\u00e9 en procession du palais de Buckingham au Westminster Hall, o\u00f9 le corps de la reine sera publiquement expos\u00e9 jusqu\u2019au matin des fun\u00e9railles nationales.          Les fun\u00e9railles auront lieu lundi 19\u00a0septembre, \u00e0 Londres, a annonc\u00e9 samedi le palais de Buckingham.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9roul\u00e9 des prochains jours","dateModified":"2022-09-10T17:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:35:58+00:00","articleBody":"     Le prince William, h\u00e9ritier de la couronne, et son fr\u00e8re Harry, ainsi que leurs \u00e9pouses respectives, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble samedi apr\u00e8s-midi devant les fleurs d\u00e9pos\u00e9es en m\u00e9moire de la souveraine Elizabeth II au ch\u00e2teau de Windsor.          C\u2019est la premi\u00e8re apparition publique collective des deux fr\u00e8res et de leurs \u00e9pouses depuis le 9\u00a0mars\u00a02020. R\u00e9put\u00e9s en froid, les deux couples v\u00eatus de noir ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en marchant de front sous les applaudissements de la foule rassembl\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 la reine.                Le prince Harry et son \u00e9pouse, Meghan, samedi apr\u00e8s-midi, devant les bouquets d\u00e9pos\u00e9s en m\u00e9moire de la reine au ch\u00e2teau de Windsor. ALBERTO PEZZALI \/ AP                 Le prince William, h\u00e9ritier de la couronne, et son fr\u00e8re Harry, ainsi que leurs \u00e9pouses respectives, Kate et Meghan, se sont recueillis ensemble \u00e0 Windsor, samedi apr\u00e8s-midi. ALBERTO PEZZALI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/ac93156_325cba2a01334706a9870c61baffc2ee-325cba2a01334706a9870c61baffc2ee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les princes William et Harry et leurs \u00e9pouses, Kate et Meghan, se recueillent ensemble devant les fleurs \u00e0 W...","dateModified":"2022-09-10T17:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:29:15+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e est d\u00e9clar\u00e9e deuil national et deux minutes de silence seront marqu\u00e9es dans le pays, \u00e0 midi. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0fun\u00e9railles d\u2019Etat\u00a0\u00bb, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019enterrement du duc d\u2019Edimbourg n\u2019\u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 que comme des \u00ab\u00a0fun\u00e9railles c\u00e9r\u00e9moniales royales\u00a0\u00bb.          A 9\u00a0heures, Big Ben sonnera. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1760, les obs\u00e8ques auront lieu \u00e0 Westminster Abbey, o\u00f9 deux mille invit\u00e9s seront attendus.          A 11\u00a0heures, le cercueil, parti de Westminster Hall, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, y arrivera. L\u2019archev\u00eaque de Canterbury pr\u00e9sidera la c\u00e9r\u00e9monie. La reine \u00e9tait gouverneure supr\u00eame de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, dont il est le leader spirituel. La messe sera film\u00e9e, avec des cam\u00e9ras dissimul\u00e9es derri\u00e8re des abris de briques peintes.          A la sortie, le cercueil sera mis sur un aff\u00fbt de canon vert qui a d\u00e9j\u00e0 servi lors des fun\u00e9railles de trois pr\u00e9c\u00e9dents souverains\u00a0: George\u00a0VI en\u00a01952, George\u00a0V en\u00a01936 et Edouard\u00a0VII en\u00a01910. Le cort\u00e8ge s\u2019\u00e9branlera pour un d\u00e9fil\u00e9 de 37\u00a0kilom\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 Windsor, qui \u00e9tait depuis des ann\u00e9es la principale r\u00e9sidence de la reine.          Dans la chapelle Saint-Georges, qui n\u2019a rien d\u2019une chapelle mais est une grande \u00e9glise gothique situ\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019enceinte du ch\u00e2teau, se d\u00e9rouleront les derniers moments. Les cam\u00e9ras arr\u00eateront de filmer, les grilles seront ferm\u00e9es. Le corps d\u2019Elizabeth\u00a0II sera descendu dans le caveau royal, rejoignant ceux de son mari et de vingt-cinq de ses anc\u00eatres.             Lire aussi :     Elizabeth II\u00a0: dix jours de protocole millim\u00e9tr\u00e9 apr\u00e8s la mort de la reine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment va se d\u00e9rouler le jour des fun\u00e9railles\u00a0d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T16:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:09:49+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a \u00e9t\u00e9 le premier chef d\u2019Etat \u00e0 annoncer, vendredi, qu\u2019il se rendrait aux fun\u00e9railles de la souveraine Elizabeth II. \u00ab\u00a0Je ne connais pas encore les d\u00e9tails mais j\u2019irai\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 des journalistes qui l\u2019interrogeaient sur sa pr\u00e9sence \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie.          En d\u00e9placement \u00e0 Outarville (Centre-Val de Loire), vendredi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 qu\u2019il se rendra \u00e0 ces obs\u00e8ques.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, est \u00e9galement attendue.          L\u2019empereur du Japon, Naruhito, est attendu \u00e0 ces fun\u00e9railles, ont annonc\u00e9, samedi, des m\u00e9dias locaux. Il s\u2019agirait d\u2019un geste inhabituel, souligne le quotidien Mainichi Shimbun, rappelant que l\u2019empereur n\u2019assiste g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00e0 des fun\u00e9railles en dehors de ses fronti\u00e8res.          Le prince Albert II de Monaco a rendu hommage, vendredi, \u00e0 Elizabeth II \u2013 \u00ab\u00a0une grande dame\u00a0\u00bb qui avait \u00ab\u00a0l\u2019intelligence des personnes importantes\u00a0\u00bb \u2013 en annon\u00e7ant \u00e9galement qu\u2019il se rendrait \u00e0 ses obs\u00e8ques avec son \u00e9pouse Charl\u00e8ne.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne pr\u00e9voit pas d\u2019y assister, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le porte-parole du Kremlin. \u00ab\u00a0L\u2019option [de son d\u00e9placement] n\u2019est pas envisag\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il laconiquement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, alors que M.\u00a0Poutine fait figure de paria en Occident depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs dirigeants et repr\u00e9sentants politiques ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur venue aux fun\u00e9rail...","dateModified":"2022-09-10T16:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T16:01:52+00:00","articleBody":"     Les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth\u00a0II, morte jeudi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans, auront lieu lundi 19\u00a0septembre \u00e0 Londres, a annonc\u00e9 samedi le palais de Buckingham.          De nombreux chefs d\u2019Etat et de gouvernement\u00a0seront\u00a0attendus \u00e0 Londres pour ces fun\u00e9railles qui auront lieu \u00e0 l\u2019abbaye de Westminster \u00e0 11\u00a0heures (\u00e0 midi, heure de Paris). Le roi Charles\u00a0III a d\u00e9clar\u00e9 un jour f\u00e9ri\u00e9 au Royaume-Uni pour ces obs\u00e8ques nationales.          La d\u00e9pouille d\u2019Elizabeth\u00a0II se trouve actuellement dans la salle de bal du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle a rendu son dernier souffle.          Elle sera ensuite transf\u00e9r\u00e9e au palais d\u2019Holyrood et \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles d\u2019Edimbourg, avant d\u2019\u00eatre achemin\u00e9e mardi vers Londres, o\u00f9 elle sera publiquement expos\u00e9e pendant quatre jours \u00e0 Westminster Hall, apr\u00e8s une procession dans les rues de Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II\u00a0auront lieu\u00a0le 19\u00a0septembre, annonce le palais de Buckingham","dateModified":"2022-09-10T16:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:46:53+00:00","articleBody":"     Le prince William, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019il allait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb son p\u00e8re, le roi Charles\u00a0III, \u00ab\u00a0de toutes les mani\u00e8res possibles\u00a0\u00bb en l\u2019honneur de sa grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II.          Saluant dans un communiqu\u00e9 \u00ab\u00a0une dirigeante extraordinaire dont l\u2019engagement envers le pays, les royaumes et le Commonwealth \u00e9tait absolu\u00a0\u00bb, celui qui est d\u00e9sormais prince de Galles a aussi dit sa tristesse d\u2019avoir perdu sa grand-m\u00e8re\u00a0:           Elle \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s dans mes moments les plus heureux. Et elle \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pendant les jours les plus tristes de ma vie. Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m\u2019habituer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie sans mamie.           \u00ab\u00a0Ma grand-m\u00e8re a dit que le chagrin \u00e9tait le prix \u00e0 payer pour l\u2019amour. Toute la tristesse que nous ressentirons dans les semaines \u00e0 venir t\u00e9moignera de l\u2019amour que nous portions \u00e0 notre reine extraordinaire. J\u2019honorerai sa m\u00e9moire en soutenant mon p\u00e8re, le roi, de toutes les mani\u00e8res possibles\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Bien que je pleure sa perte, je me sens aussi incroyablement reconnaissant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant qu\u2019il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de \u00ab\u00a0sa sagesse et de son r\u00e9confort\u00a0\u00bb pendant quarante ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prince William promet de \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb son p\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T16:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:46:02+00:00","articleBody":"     A quelques dizaines de m\u00e8tres du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, de nombreux bouquets de fleurs, d\u00e9pos\u00e9s depuis deux jours devant les grilles du ch\u00e2teau en hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s. C\u2019est ici, d\u00e9sormais, que la foule est invit\u00e9e \u00e0 laisser les bouquets.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hommages et bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 du palais de Buckingham","dateModified":"2022-09-10T15:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:29:18+00:00","articleBody":"     REPORTAGE PHOTO | Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:02:01+00:00","articleBody":"     Au Royaume-Uni, la r\u00e8gle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n\u2019exprime aucune opinion politique et s\u2019accommode de n\u2019importe quel premier ministre, qu\u2019il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par cons\u00e9quent un \u00ab\u00a0eunuque\u00a0\u00bb politique. Cependant, le terme ne peut pas s\u2019appliquer \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II. Elle s\u2019est soumise \u00e0 toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres \u00e0 sa classe et \u00e0 son \u00e9ducation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune","dateModified":"2022-09-10T15:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:01:14+00:00","articleBody":"                     William Piggot, au centre, chef d\u2019\u00e9quipe dans une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d\u2019enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commenc\u00e9 son travail \u00e0 6\u00a0heures ce matin, dans le jardin du souvenir \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les emballages de bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II sont collect\u00e9s, \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/77a43ba_1662821899740-2b8a8559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T14:32:46+00:00","articleBody":"     Pour les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, dont la date n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e, sur l\u2019avenue \u00ab\u00a0Constitution Hill, qui m\u00e8ne \u00e0 Buckingham Palace, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre install\u00e9\u00a0\u00bb, constate Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde \u00e0 Londres, dans un tweet. Les \u00e9coles aux abords de Westminster ont re\u00e7u ordre de fermer d\u00e8s lundi, et ce jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en cours d\u2019installation pour les fun\u00e9railles","dateModified":"2022-09-10T14:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:48:50+00:00","articleBody":"     Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle \u00e0 part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e devant le Royal Exchange ce midi, au c\u0153ur du quartier financier. La \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb proclamation a eu lieu une heure plus t\u00f4t au palais Saint-James, o\u00f9 se trouvait Charles III, mais les seules \u00ab\u00a0r\u00e9pliques\u00a0\u00bb de cette annonce publique, destin\u00e9e traditionnellement \u00e0 informer le peuple, se d\u00e9roulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent \u00e0 Edimbourg, Belfast et Cardiff) et\u2026 \u00e0 la City, pourtant si proche.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Banque d\u2019Angleterre, de l\u2019autre Mansion House, la r\u00e9sidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes \u00e0 bonnet de (fausse) fourrure d\u2019ours se tiennent au garde-\u00e0-vous. La proclamation est lue, par l\u2019\u00e9trangement nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Clarenceux King of Arms\u00a0\u00bb (un officier du palais), devant la petite foule r\u00e9unie en silence qui se presse des deux c\u00f4t\u00e9s de la place.\u00a0 \u00ab\u00a0It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Dieu tout-puissant a rappel\u00e9 feu notre souveraine Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela \u00e0 la City\u00a0? Cette institution est au c\u0153ur de l\u2019arrangement constitutionnel britannique depuis un mill\u00e9naire. Quand Guillaume le Conqu\u00e9rant a envahi l\u2019Angleterre, en\u00a01066, il est arriv\u00e9 \u00e0 Londres et a pass\u00e9 un arrangement\u00a0: la City (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble de la ville \u00e0 l\u2019\u00e9poque) le reconnaissait, finan\u00e7ait ses guerres, et, en \u00e9change, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a \u00e9galement un officier en place au Parlement, r\u00e9pondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d\u2019affaires. Le Lord Maire re\u00e7oit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique \u00e9trang\u00e8re. Il fait de m\u00eame avec le chancelier de l\u2019Echiquier pour un discours \u00e9conomique.          Markus Walker est le pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123. Il est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation et rappelle\u00a0qu\u2019 \u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque le pr\u00e9c\u00e9dent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe\u00a0si\u00e8cle, o\u00f9 le premier a pr\u00e9valu gr\u00e2ce au soutien de l\u2019argent du centre historique. Pareil au XVIe\u00a0si\u00e8cle, quand le r\u00e9volutionnaire\u00a0Cromwell a pris le pouvoir avec l\u2019aide de la City. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui encore, la City est au c\u0153ur du pouvoir \u00e9conomique de notre nation\u00a0\u00bb, poursuit le pr\u00eatre.          Tout \u00e7a est enrob\u00e9 d\u2019une pompe et de traditions maintenues avec autant d\u2019ironie que de s\u00e9rieux. John May est venu sur place avec son grand collier d\u2019apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de m\u00e9tier des \u00ab\u00a0paveurs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Traditionnellement, nous \u00e9tions charg\u00e9s de poser les pav\u00e9s et entretenir les routes de la City.\u00a0\u00bb Aujourd\u2019hui, ce corps de m\u00e9tier \u2013 il en existe des dizaines de semblables \u00e0 la City \u2013 se r\u00e9unit dans le but de lever de l\u2019argent pour des associations caritatives mais aussi pour du r\u00e9seautage et du lobbying. \u00ab\u00a0Impossible d\u2019\u00eatre influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d\u2019\u00eatre actif dans des associations caritatives\u00a0\u00bb, explique Markus Walker. God Save the King, a chant\u00e9 la foule avec ferveur. \u00ab\u00a0And the City\u00a0\u00bb, ont d\u00fb penser silencieusement les officiels pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.                Markus\u00a0Walker, pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123, est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation du roi Charles\u00a0III. Il rappelle\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3e6d16e_1662817015613-img-8175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation a-t-elle eu lieu \u00e0 la City de Londres\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:23:23+00:00","articleBody":"     Dans la foule pr\u00e9sente sur le Mall, le sentiment de communaut\u00e9, d\u2019appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l\u2019\u00e9tranger, tous de milieux sociaux diff\u00e9rents, discutent et communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et au nouveau roi, Charles\u00a0III. Entre\u00a0le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Am\u00e9ricaine qui habite Washington pr\u00eate son c\u00e2ble de t\u00e9l\u00e9phone et sa batterie \u00e0 une inconnue qui se plaint de n\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 plus assez d\u2019\u00e9nergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, o\u00f9 les tennis Gucci dernier cri se m\u00ealent aux paires de baskets \u00e9cul\u00e9es, tous entendent vivre \u00e0 l\u2019unisson un \u00e9v\u00e9nement historique dont ils ne connaissent pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment le calendrier. Coinc\u00e9s entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un \u00e9cran, et garderont un souvenir diffus de cet \u00e9v\u00e9nement historique.                Coinc\u00e9 entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/eeadd70_1662815874408-fullsizerender-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Britanniques et touristes, de milieux sociaux diff\u00e9rents, communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et...","dateModified":"2022-09-10T13:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:15:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est peu de dire qu\u2019Elizabeth\u00a0II aura travers\u00e9 les \u00e9poques. Lorsque Elizabeth\u00a0II est couronn\u00e9e, le 2\u00a0juin\u00a01953, le Royaume-Uni sort \u00e0 peine du rationnement d\u2019un interminable apr\u00e8s-guerre, les mines de charbon tournent \u00e0 plein, la t\u00e9l\u00e9vision balbutie, et Londres est encore la capitale d\u2019un empire plan\u00e9taire. Dwight Eisenhower vient de s\u2019installer \u00e0 la Maison Blanche, Winston Churchill est l\u2019h\u00f4te de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l\u2019Elys\u00e9e. Arriv\u00e9e sur le tr\u00f4ne au temps des trains \u00e0 vapeur, des t\u00e9l\u00e9phones en bak\u00e9lite et du mariage \u00e0 vie, elle aura voyag\u00e9 en supersonique, tweet\u00e9, et trois de ses quatre enfants ont divorc\u00e9. Au moment de sa mort, le 8\u00a0septembre\u00a02022, Le Monde\u00a0propose \u00e0 la lecture une s\u00e9lection d\u2019articles, de reportages, d\u2019analyses sur ses soixante-dix ans de r\u00e8gne.             Lire aussi :     Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T13:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:08:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Repose en paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0merci\u00a0pour tout\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tu \u00e9tais la meilleure monarque\u00a0\u00bb\u2026 A Green Park, des enfants sont venus d\u00e9poser des dessins, des mots et des doudous en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II, a observ\u00e9 C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante \u00e0 Londres. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laiss\u00e9s en hommage \u00e0 la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mots, dessins et doudous d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Green Park","dateModified":"2022-09-10T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:35:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi, Charles\u00a0III, \u00e0 la Chambre des communes. Le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s\u2019engager \u00e0 \u00ab\u00a0porter une v\u00e9ritable all\u00e9geance \u00e0 Sa Majest\u00e9 le roi Charles, \u00e0 ses h\u00e9ritiers et \u00e0 ses successeurs\u00a0\u00bb\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 suivi des l\u00e9gislateurs les plus anciens et de la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi","dateModified":"2022-09-10T12:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:16:45+00:00","articleBody":"     Si la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clench\u00e9 un concert d\u2019hommages et de louanges \u00e0 travers le monde, sa disparition a \u00e9galement suscit\u00e9 des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les \u00e9pisodes tragiques, les spoliations et la r\u00e9pression qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019empire colonial britannique, dont la reine est per\u00e7ue \u00e0 la fois comme le symbole et l\u2019h\u00e9riti\u00e8re.          En t\u00e9moigne le long communiqu\u00e9 publi\u00e9, jeudi 8\u00a0septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d\u2019Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalit\u00e9s ont rappel\u00e9 les violences li\u00e9es \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-10T12:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:04:35+00:00","articleBody":"     A la fin de la proclamation, la foule pr\u00e9sente devant le Royal Exchange a chant\u00e9 God Save the King, l\u2019hymne national du Royaume-Uni, comme en t\u00e9moigne une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb en ch\u0153ur devant le Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:55:39+00:00","articleBody":"     Le couple McElhone a voyag\u00e9 du Leicestershire, \u00e0 quelque 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Londres, \u00e0 la capitale anglaise, pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie de la proclamation au Royal Exchange. \u00ab\u00a0C\u2019est historique, on veut faire part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb, ont-ils t\u00e9moign\u00e9 dans un tweet du journaliste Eric Albert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du Leicestershire \u00e0 Londres pour \u00ab\u00a0prendre part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb historique","dateModified":"2022-09-10T12:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:54:20+00:00","articleBody":"     La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III \u00e0 son arriv\u00e9e au palais de Buckingham, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/4100742_5152128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III revient au palais de Buckingham apr\u00e8s sa proclamation","dateModified":"2022-09-10T12:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:49:28+00:00","articleBody":"     Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, a rencontr\u00e9 trois femmes encha\u00eenant les interviews pour raconter ce qu\u2019elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Canada Gate, derri\u00e8re la place Saint-James","dateModified":"2022-09-10T11:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:39:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est rendu samedi \u00e0 l\u2019ambassade du Royaume-Uni, \u00e0 Paris, pour signer le registre de condol\u00e9ances. En sortant, il a aussi salu\u00e9 Charles\u00a0III, proclam\u00e9 roi samedi, qui, pense-t-il, \u00ab\u00a0aura une autre fa\u00e7on de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la d\u00e9fense de l\u2019environnement, de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0sera utile dans les conf\u00e9rences internationales qu\u2019on entende aussi la voix de la famille royale\u00a0\u00bb, alors que la nouvelle premi\u00e8re ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son r\u00e8gne a veill\u00e9 \u00e0 renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscit\u00e9 chez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais de toutes g\u00e9n\u00e9rations et de toutes sensibilit\u00e9s respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande salue \u00ab\u00a0la grande amie de la France\u00a0\u00bb sur le registre de condol\u00e9ances","dateModified":"2022-09-10T13:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:32:15+00:00","articleBody":"               Probl\u00e8me de connexion, foule\u2026 Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies sans tout \u00e0 fait le conna\u00eetre, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies au milieu de la foule","dateModified":"2022-09-10T11:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:29:51+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me et derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de proclamation au Royal Exchange a pris fin \u00e0 Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de proclamation est termin\u00e9e","dateModified":"2022-09-10T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:18:56+00:00","articleBody":"     David est un avocat am\u00e9ricain de 27\u00a0ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n\u2019avoir appris la mort de la reine que\u2026 le lendemain. Mettons cela sur le dos du d\u00e9calage horaire. \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour faire du tourisme. En tant qu\u2019Am\u00e9ricains, nous trouvons que tout \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste, m\u00eame si on voit bien que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n\u2019ont aucune influence sur nos vies\u00a0: nous n\u2019avons pas grandi dans cet univers.\u00a0\u00bb                David en voyage touristique \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/fd95e2a_1662808271898-l1003776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un touriste am\u00e9ricain trouve \u00ab\u00a0surr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les \u00e9v\u00e9nements succ\u00e9dant \u00e0 la mort de la reine","dateModified":"2022-09-10T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:06:32+00:00","articleBody":"                     Proclamation de la ville du nouveau roi de Grande-Bretagne, Charles III, devant le Royal Exchange, \u00e0\u00a0Londres, le\u00a010\u00a0septembre 2022. TOBY MELVILLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/88730ba_1662807948669-033894.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T11:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:02:23+00:00","articleBody":"     Une seconde et derni\u00e8re fanfare a jou\u00e9 devant le b\u00e2timent du Royal Exchange avant la lecture de la proclamation. Ce cycle de c\u00e9r\u00e9monies est maintenant termin\u00e9 \u00e0 Londres. De nouvelles proclamations seront lues demain en Ecosse, en Irlande du Nord et au Pays de Galles, \u00e0 midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation est lue","dateModified":"2022-09-10T11:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:00:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne sait pas trop dans quel ordre les c\u00e9r\u00e9monies se d\u00e9roulent mais le moindre passage de fanfare, de troupes, de cavaliers ravit le public\u00a0\u00bb, rapporte Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage des fanfares et des cavaliers \u00ab\u00a0ravit le public\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T11:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:58:53+00:00","articleBody":"     Une foule attend la deuxi\u00e8me proclamation devant le  Royal Exchange, d\u2019apr\u00e8s les photos du journaliste Eric Albert. \u00ab\u00a0Une proclamation du roi Charles III sera faite dans quelques minutes devant le Royal Exchange\u00a0\u00bb, a-t-il\u00a0tweet\u00e9.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Charles III recevra la premi\u00e8re ministre, les principaux ministres et les chefs de l\u2019opposition.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me proclamation commence au Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T11:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:52:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9, samedi, ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles III, lui souhaitant \u00ab\u00a0succ\u00e8s, bonne sant\u00e9 et tout le meilleur\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 les agences russes TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles\u00a0III","dateModified":"2022-09-10T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:47:02+00:00","articleBody":"    Y aura t-il obligatoirement un couronnement du roi Charle III  ?     ER         Bonjour ER,          Une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement aura bien lieu dans l\u2019abbaye de Westminster, mais on n\u2019en conna\u00eet pas encore la date. Pour la reine Elizabeth II, plus d\u2019une ann\u00e9e s\u2019\u00e9tait \u00e9coul\u00e9e entre le jour de la proclamation, le 8\u00a0f\u00e9vrier\u00a01952, et la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, le 2\u00a0juin\u00a01953.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T11:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:33:53+00:00","articleBody":"     Maria est mont\u00e9e sur une barri\u00e8re et \u00ab\u00a0essaie de voir\u00a0\u00bb. Cette Espagnole de 22\u00a0ans est \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 Barcelone. Elle rend visite \u00e0 son ami Henry, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant lui aussi. Elle l\u2019a convaincu de venir assister \u00e0 cette journ\u00e9e historique, parce que lui, ce n\u2019est pas le genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements auquel il assiste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas fan\u00a0de la monarchie\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Moi non plus\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Tous les deux pensent qu\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e9tait une \u00ab\u00a0bonne reine, correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le roi va poursuivre son travail, \u00eatre plus sur des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement. Il ne peut pas \u00eatre comme les pr\u00e9c\u00e9dents.\u00a0\u00bb                Maria, 22\u00a0ans, et Henry, 21\u00a0ans, venus assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/25d9b0b_1662805734002-whatsapp-image-2022-09-10-at-12-17-31.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux \u00e9tudiants venus assister \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement esp\u00e8rent que le roi travaillera davantage \u00ab\u00a0sur des s...","dateModified":"2022-09-10T10:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:23:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez vous si Nicola Sturgeon est pr\u00e9sente ?     Elsaclaire          Bonjour Elsaclaire,          Selon The Guardian, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon, \u00e9tait pr\u00e9sente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:22:07+00:00","articleBody":"                     Lecture de la proclamation du nouveau roi Charles III depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/23d90a9_1662805227448-033707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T10:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:14:46+00:00","articleBody":"     Kate et Stewart avaient pr\u00e9vu de venir \u00e0 Londres avant l\u2019annonce de la mort de la reine et sont venus avec leurs enfants adopt\u00e9s. Stewart esp\u00e8re que Charles III poursuivra le travail entrepris par Elizabeth II et, surtout, que son int\u00e9r\u00eat pour l\u2019environnement inspirera les gouvernements. Ce qui n\u2019est pas gagn\u00e9, compte tenu des d\u00e9clarations de Lizz Truss sur la fracturation hydraulique. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il pourra aider le gouvernement dans cette voie, m\u00eame si ce ne sont pas ses pr\u00e9rogatives constitutionnelles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Kate et Stewart. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/bb8f54c_1662804378335-fullsizerender.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couple d\u2019Anglais esp\u00e8re que le roi poursuivra le travail de sa m\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:05:06+00:00","articleBody":"                     Le salut royal est tir\u00e9 au ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg par le\u00a0105e\u00a0r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale, \u00e0 l\u2019occasion de\u00a0la\u00a0proclamation officielle du roi Charles III, en Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/a40af96_1662804259399-033652.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:01:06+00:00","articleBody":"                     Des membres du 105e r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale d\u00e9filent au pas devant le ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg pour marquer la proclamation officielle du roi Charles III,  en Ecosse, le 10\u00a0septembre 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T11:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:52+00:00","articleBody":"     La proclamation publique du nouveau souverain est faite depuis le balcon de Friary Court au palais Saint-James. Des coups de canon ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en l\u2019honneur du nouveau roi Charles III pendant que la fanfare jouait. Puis, The Garter King of Arms\u00a0(officier sup\u00e9rieur des armes du College of Arms) lit une premi\u00e8re proclamation depuis le balcon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation publique du nouveau souverain commence","dateModified":"2022-09-10T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:18+00:00","articleBody":"                     Charles III signe un serment pendant le Conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. VICTORIA JONES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b7db298_1662803703268-609105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T10:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:16+00:00","articleBody":"     Les soldats se rassemblent \u00e0 la Tour de Londres avant le rituel des salves d\u2019armes, qui devraient \u00eatre tir\u00e9es \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). D\u2019autres sont r\u00e9unis au garde-\u00e0-vous dans Friary Court, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du palais Saint-James. Une fanfare est \u00e9galement en place sur le balcon du palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats et la fanfare sont en place","dateModified":"2022-09-10T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:48:37+00:00","articleBody":"     Le roi a approuv\u00e9 une ordonnance selon laquelle le jour des fun\u00e9railles de la reine serait un jour f\u00e9ri\u00e9. La date elle-m\u00eame n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais devrait \u00eatre lundi 19\u00a0septembre, selon le Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour des fun\u00e9railles de la reine sera f\u00e9ri\u00e9","dateModified":"2022-09-10T09:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:45:42+00:00","articleBody":"     Aux abords du palais de Saint-James, des Anglais expriment leur soutien \u00e0 la monarchie. Une foule est rassembl\u00e9e derri\u00e8re le palais, rapporte sur Twitter Pierre Bouvier, reporter du Monde. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour montrer notre soutien \u00e0 la monarchie\u00a0\u00bb, dit un p\u00e8re de famille avant de filer vers le Mall o\u00f9 joue une fanfare.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutien \u00e0 la monarchie derri\u00e8re le palais","dateModified":"2022-09-10T09:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:43:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement depuis le balcon de Friary Court, au palais de Saint-James. La c\u00e9r\u00e9monie devrait commencer \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris) devant le palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement","dateModified":"2022-09-10T09:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:39:14+00:00","articleBody":"                     Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, devant les membres du conseil priv\u00e9 dans la salle du tr\u00f4ne lors du Conseil de l\u2019accession au palais de Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/efa5c9a_1662802687745-609082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:33:46+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III signe le serment qu\u2019il vient de prononcer devant le Conseil.\u00a0Les t\u00e9moins paraphent \u00e0 leur tour ce  document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III et les t\u00e9moins signent le serment","dateModified":"2022-09-10T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:29:25+00:00","articleBody":"                     Les membres du conseil priv\u00e9 se r\u00e9unissent dans la salle du tr\u00f4ne pour la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/646e9b6_1662802124678-609077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:46+00:00","articleBody":"     Charles III commence par \u00e9voquer le sentiment de \u00ab\u00a0consolation\u00a0\u00bb apport\u00e9 par les marques de sympathie re\u00e7ues par la famille royale depuis la mort de la reine Elizabeth et rend hommage \u00e0 sa m\u00e8re. \u00ab\u00a0Le monde entier compatit avec moi \u00e0 la perte irr\u00e9parable que nous avons tous subie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Le roi promet de suivre \u00ab\u00a0l\u2019exemple inspirant\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re.           Ma m\u00e8re a donn\u00e9 un exemple d\u2019amour de toute une vie et de service d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. Le r\u00e8gne de ma m\u00e8re \u00e9tait in\u00e9gal\u00e9 dans sa dur\u00e9e, son d\u00e9vouement et sa d\u00e9votion. M\u00eame en pleurant, nous rendons gr\u00e2ce pour cette vie des plus fid\u00e8les. Je suis profond\u00e9ment conscient de cet h\u00e9ritage profond et des graves devoirs et responsabilit\u00e9s qui me sont transmis. En assumant ces responsabilit\u00e9s, je m\u2019efforcerai de suivre l\u2019exemple inspirant qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, en soutenant le gouvernement constitutionnel, et de rechercher la paix, l\u2019harmonie et la prosp\u00e9rit\u00e9 des peuples de ces \u00eeles, ainsi que des royaumes et territoires du Commonwealth \u00e0 travers le monde. Dans ce but, je sais que je serai soutenu par l\u2019affection et la loyaut\u00e9 des peuples dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre le souverain, et dans l\u2019accomplissement de ces devoirs, je serai guid\u00e9 par le conseil de leurs Parlements \u00e9lus.Dans tout cela, je suis profond\u00e9ment encourag\u00e9 par le soutien constant de ma femme bien-aim\u00e9e. Je saisis cette occasion pour confirmer ma volont\u00e9 et mon intention de poursuivre la tradition de c\u00e9der les revenus h\u00e9r\u00e9ditaires, y compris les biens de la Couronne, au gouvernement pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous en \u00e9change de la subvention souveraine qui soutient mes fonctions officielles en tant que chef d\u2019Etat et chef de nation.Dans l\u2019accomplissement de la lourde t\u00e2che qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, \u00e0 laquelle je d\u00e9die ce qui me reste de vie, je prie pour que Dieu tout-puissant m\u2019accorde sa direction et son aide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III prend la parole","dateModified":"2022-09-10T09:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:10+00:00","articleBody":"                     De gauche \u00e0 droite, le leader du Parti travailliste, sir Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la c\u00e9r\u00e9monie du conseil d\u2019adh\u00e9sion au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi 10 septembre 2022. KIRSTY O'CONNOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/79abda7_1662801766424-609070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T09:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:22:23+00:00","articleBody":"     Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi Charles\u00a0III \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi","dateModified":"2022-09-10T09:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:18:28+00:00","articleBody":"                     Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3675e82_1662801438185-2b8a7828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:15:48+00:00","articleBody":"     Charles III a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi lors d\u2019une r\u00e9union du conseil d\u2019accession \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re Elizabeth II, apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne. La c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu au palais de Saint-James en pr\u00e9sence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel h\u00e9ritier du tr\u00f4ne William, de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019accession a annonc\u00e9 officiellement que le roi Charles\u00a0III est le nouveau souverain de la...","dateModified":"2022-09-10T09:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:06:37+00:00","articleBody":"           Les anciens premiers ministres britanniques Theresa May (\u00e0\u00a0l\u2019avant \u00e0 gauche) et John Major (au centre) arrivant pour la\u00a0c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0\u00a0Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02020. JOE GIDDENS \/ AP           Les six anciens premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s ensemble. Les anciens chefs de partis politiques Nick Clegg et Ed Miliband sont pr\u00e9sents, ainsi que le premier ministre gallois, Mark Drakeford et plusieurs membres du cabinet, dont James Cleverly, Anne-Marie Trevelyan et Ben Wallace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/68c4897_2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des anciens premiers ministres","dateModified":"2022-09-10T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:01:07+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession pour proclamer le roi Charles III comme nouveau souverain commence au palais Saint-James. Sont arriv\u00e9s notamment le fils de Charles, William, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 prince de Galles hier soir par son p\u00e8re, ainsi que Camilla, devenue reine consort. Cette c\u00e9r\u00e9monie est pour la premi\u00e8re fois diffus\u00e9e publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie historique du Conseil de l\u2019accession commence au palais Saint-James","dateModified":"2022-09-10T09:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:54:28+00:00","articleBody":"     Le Grand Prix de moto a annonc\u00e9, samedi sur Twitter, qu\u2019une minute de silence serait respect\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de la reine d\u2019Angleterre, Elisabeth\u00a0II, lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de silence sera observ\u00e9e lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon","dateModified":"2022-09-10T08:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:43+00:00","articleBody":"                     Pr\u00e8s de la porte du ch\u00e2teau de Balmoral, en\u00a0Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre 2022. PHIL NOBLE \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. MAJA SMIEJKOWSKA \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3ce37b9_1662798803271-713566.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revivez le \u00ab\u00a0jour 2\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de la reine Elisabeth\u00a0II\u00a0; Charles III officiell...","dateModified":"2022-09-10T08:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:31+00:00","articleBody":"               Vendredi, des fleurs \u00e9taient accroch\u00e9es sur pr\u00e8s de deux\u00a0m\u00e8tres de hauteur aux grilles du palais. Les gens photographiaient les bouquet, les messages, se prenaient en  selfie, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux abords du palais vendredi","dateModified":"2022-09-10T10:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:57:12+00:00","articleBody":"           Devant le Government House, \u00e0 Melbourne, le 10\u00a0septembre\u00a02022. WILLIAM WEST \/ AFP                 Devant la statue de la reine Elizabeth\u00a0II de Grande-Bretagne, au Parlement, \u00e0 Canberra, le 10 septembre 2022. GARY RAMAGE \/ AFP                 Devant le Haut-Commissariat britannique, \u00e0 Singapour, le 10\u00a0septembre\u00a02022. ROSLAN RAHMAN \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique, \u00e0 Tokyo, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PHILIP FONG \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique \u00e0 Washington, le 9\u00a0septembre\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP                 Devant la Bourse de New York, le 9\u00a0septembre\u00a02022. ANDREA RENAULT \/ AFP                 A la r\u00e9sidence britannique de Mexico, le 9\u00a0septembre\u00a02022. CLAUDIO CRUZ \/ AFP                 Devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le 9\u00a0septembre\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP              Lire aussi :   Elizabeth II\u00a0: les hommages \u00e0 travers le monde en photos          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/29ad545_5150997-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages dans le monde","dateModified":"2022-09-10T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:31:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a connu son lot de r\u00e9volutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans r\u00e9el pouvoir depuis la crise du\u00a0People\u2019s Budget en\u00a01909-1911, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique. Priv\u00e9e de ses Lords, qui constituaient jusqu\u2019alors l\u2019ossature de ses gouvernements et des pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif (la plupart des premiers ministres en \u00e9taient issus), la monarchie britannique n\u2019est plus, depuis cette date, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique, enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par la Chambre des communes, du moins jusqu\u2019au choc r\u00e9f\u00e9rendaire du Brexit, en\u00a02016.             Lire aussi :     Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La France et le Royaume-Uni sont plus proches que ce qu\u2019ils s\u2019imaginent parfois...","dateModified":"2022-09-10T10:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:15:27+00:00","articleBody":"           Le nouveau billet de 5\u00a0livres au mus\u00e9e de la Banque d\u2019Angleterre \u00e0 Londres, en septembre\u00a02016. AP PHOTO\/FRANK AUGSTEIN           La reine Elizabeth\u00a0II est repr\u00e9sent\u00e9e sur les billets et les pi\u00e8ces de monnaie britanniques depuis des d\u00e9cennies. Son portrait a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur des monnaies dans des dizaines d\u2019autres endroits \u00e0 travers le monde, rappelant la port\u00e9e coloniale de l\u2019Empire britannique. Il faudra du temps pour que le Royaume-Uni, le Canada, l\u2019Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et d\u2019autres pays \u00e9changent les monarques sur leur argent.          Le portrait de la reine sur les billets et pi\u00e8ces britanniques devrait \u00eatre remplac\u00e9 par une ressemblance du nouveau roi Charles\u00a0III, mais ce ne sera pas imm\u00e9diat. La Banque d\u2019Angleterre a annonc\u00e9 jeudi, dans un\u00a0communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0les billets de banque actuels \u00e0 l\u2019effigie de Sa Majest\u00e9 la reine continueront d\u2019avoir cours l\u00e9gal\u00a0\u00bb. L\u2019organisme a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle annonce concernant les billets sera faite une fois la p\u00e9riode de deuil observ\u00e9e\u00a0\u00bb, soit dans dix\u00a0jours.          \u00ab\u00a0Plut\u00f4t que de remettre toutes les pi\u00e8ces et billets actuels, le processus sera progressif et de nombreuses pi\u00e8ces pr\u00e9sentant des portraits de la reine Elizabeth II resteront en circulation pendant de nombreuses ann\u00e9es. Les banques et les bureaux de poste \u00e9mettront de nouvelles pi\u00e8ces et billets de conception et collecteront les anciennes versions, facilitant ainsi le pays dans les nouvelles conceptions\u00a0\u00bb, selon Coin Expert, un site Web britannique de recherche sur les pi\u00e8ces. Une fois Charles proclam\u00e9 roi, les billets et les pi\u00e8ces seront redessin\u00e9s avec son portrait, a pr\u00e9cis\u00e9 Coin Expert.          Les monnaies d\u2019autres pays qui comportent la reine \u2013 comme l\u2019Australie, le Canada ou la Nouvelle-Z\u00e9lande \u2013 seront \u00e9galement mises \u00e0 jour avec le nouveau monarque, mais le processus pourrait prendre plus de temps. \u00ab\u00a0Il est beaucoup plus facile d\u2019appliquer un nouveau design dans le pays d\u2019origine, plut\u00f4t que dans d\u2019autres pays o\u00f9 une juridiction diff\u00e9rente peut avoir lieu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Coin Expert.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/f693258_1662794525489-billet.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019arrivera-t-il \u00e0 la monnaie apr\u00e8s la mort de la reine\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:40:04+00:00","articleBody":"                                                                                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/5564624_1662792182960-the-guardian-j-2.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse britannique samedi","dateModified":"2022-09-10T06:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:22:35+00:00","articleBody":"     L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles nationales de la reine Elizabeth\u00a0II, ont rapport\u00e9 vendredi les m\u00e9dias locaux, notamment le Sankei Shinbun. Vendredi, l\u2019empereur Naruhito a salu\u00e9 les \u00ab\u00a0nombreuses r\u00e9alisations et contributions\u00a0\u00bb de la reine d\u2019Angleterre, tandis que le premier ministre nippon, Fumio Kishida, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une grande perte\u00a0\u00bb pour la communaut\u00e9 internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles de la reine","dateModified":"2022-09-10T06:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:05:14+00:00","articleBody":"     Symboles de pouvoir et de spiritualit\u00e9, les joyaux de la couronne britannique, gard\u00e9s sous haute surveillance \u00e0 la tour de Londres, quitteront le c\u00e9l\u00e8bre monument pour la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement. Seront utilis\u00e9s\u00a0: la couronne imp\u00e9riale d\u2019apparat, cr\u00e9\u00e9e pour le couronnement du roi George VI en\u00a01937\u00a0; le sceptre \u00e0 la colombe, cr\u00e9\u00e9 pour le couronnement de Charles II, en\u00a01661\u00a0; le sceptre \u00e0 la croix, utilis\u00e9 \u00e0 chaque couronnement depuis celui de Charles II, en\u00a01661\u00a0; l\u2019orbe royal, qui sera plac\u00e9 dans la main droite du monarque, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 sur l\u2019autel\u00a0; l\u2019Ampoule, qui contient l\u2019huile consacr\u00e9e utilis\u00e9e lors de l\u2019onction du souverain\u00a0; les \u00e9perons, utilis\u00e9s depuis le couronnement de Richard C\u0153ur de Lion, en\u00a01189\u00a0; l\u2019anneau, r\u00e9alis\u00e9 pour le couronnement de Guillaume IV, en\u00a01831\u00a0; la couronne de saint Edouard, r\u00e9alis\u00e9e pour le couronnement de Charles\u00a0II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joyaux de la couronne utilis\u00e9s lors du couronnement","dateModified":"2022-09-10T06:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:51:25+00:00","articleBody":"      Une c\u00e9r\u00e9monie historique du conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, d\u00e9butera samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitu\u00e9 de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d\u2019Etat, de deux archev\u00eaques de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du \u00ab\u00a0conseil priv\u00e9\u00a0\u00bb du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les d\u00e9corations \u2013 militaires ou autres \u2013 ne sont pas port\u00e9es. La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019effectue en deux temps, d\u2019abord sans le nouveau monarque, puis en sa pr\u00e9sence.          Puis, la premi\u00e8re proclamation publique du nouveau souverain aura lieu \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court \u00e0 St James\u2019s, avec des salves d\u2019armes tir\u00e9es \u00e0 Hyde Park et \u00e0 la tour de Londres.          Une deuxi\u00e8me proclamation au Royal Exchange, un b\u00e2timent au c\u0153ur de la City, sera lue une heure plus tard, \u00e0 midi (13\u00a0heures \u00e0 Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche \u00e0 midi.           L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb, \u00e9crite sous la supervision de la reine, pr\u00e9voyait tous les sc\u00e9narios, en fonction du lieu de son d\u00e9c\u00e8s. Celui-ci s\u2019\u00e9tant produit \u00e0 Balmoral, en Ecosse, l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Unicorn\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Le cercueil va \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg, \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les m\u00e9dias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage \u00e0 la reine. Elle sera ensuite transport\u00e9e \u00e0 Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait \u00eatre transport\u00e9 mardi par avion \u00e0 Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II\u00a0: dix jours de protocole millim\u00e9tr\u00e9 apr\u00e8s la mort de la reine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9roul\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle Charles sera proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T08:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:33:11+00:00","articleBody":"     Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles\u00a0III aura lieu \u00e0 Ottawa samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures \u00e0 Paris), \u00e0 Rideau Hall, a annonc\u00e9 le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral du Canada, repr\u00e9sentant du monarque au Canada, vendredi dans un communiqu\u00e9. Le Canada a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une colonie de la Grande-Bretagne en\u00a01867, mais est rest\u00e9 dans l\u2019Empire britannique jusqu\u2019en\u00a01982, et est toujours membre du Commonwealth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles III aura lieu \u00e0 Ottawa","dateModified":"2022-09-10T05:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:53:47+00:00","articleBody":"     Mardi 6\u00a0septembre, la reine Elizabeth II a re\u00e7u Liz Truss lors d\u2019une audience \u00e0 Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle a invit\u00e9 la cheffe nouvellement \u00e9lue du Parti conservateur \u00e0 devenir premi\u00e8re ministre.          C\u2019est l\u2019une des derni\u00e8res photos officielles de la souveraine, deux jours avant sa mort.                Balmoral, en Ecosse, le 6 septembre 2022. JANE BARLOW \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/b9cac0c_ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019une des derni\u00e8res photos d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T05:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:28:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A ma ch\u00e8re maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci.\u00a0\u00bb          Ces paroles, prononc\u00e9es \u00e0 la fin du premier discours du roi Charles III \u2013 il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 vendredi 9\u00a0septembre \u00e0 18\u00a0heures, dans tout le Royaume-Uni et au-del\u00e0 \u2013, disent d\u2019abord l\u2019\u00e9motion d\u2019un homme qui vient de perdre sa m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II.          Avec chaleur et d\u00e9f\u00e9rence, s\u2019inscrivant dans la continuit\u00e9 d\u2019un r\u00e8gne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la d\u00e9funte reine \u00e0 sa gauche, a d\u2019abord voulu rassurer. Car cette prise de parole, tout comme le fut le \u00ab\u00a0D Day\u00a0\u00bb, premier jour de son r\u00e8gne, a valeur de test pour ce souverain de 73\u00a0ans, qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 se pr\u00e9parer dans l\u2019ombre de la souveraine.             Lire aussi :     Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T05:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:55:01+00:00","articleBody":"     Vendredi soir, pour la premi\u00e8re fois depuis soixante-dix\u00a0ans, l\u2019hymne britannique\u00a0God Save the King (\u00ab\u00a0Que dieu sauve le roi\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 dans sa version masculine \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul, \u00e0 Londres, en conclusion d\u2019un office religieux en hommage \u00e0 Elizabeth II. Il remplace\u00a0God Save the Queen, l\u2019hymne depuis l\u2019accession au tr\u00f4ne de la d\u00e9funte souveraine, en\u00a01952.          Un peu plus t\u00f4t, du palais de Buckingham, Charles III a prononc\u00e9 son premier discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en tant que souverain, une allocution enregistr\u00e9e, dans laquelle il a rendu un \u00e9mouvant hommage \u00e0 Elizabeth II, sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb, morte \u00e0 96\u00a0ans apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans et sept mois de r\u00e8gne. Il a qualifi\u00e9 Elizabeth II d\u2019\u00ab\u00a0inspiration et d\u2019exemple\u00a0\u00bb pour lui et sa famille.          \u00ab\u00a0Comme la reine l\u2019avait fait avec un d\u00e9vouement in\u00e9branlable, je m\u2019engage moi aussi solennellement maintenant, tout au long du temps restant que Dieu m\u2019accorde, \u00e0 d\u00e9fendre les principes constitutionnels qui sont au c\u0153ur de notre nation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sur un ton sobre et confiant.          A 73\u00a0ans, Charles III est le monarque britannique le plus \u00e2g\u00e9 au d\u00e9but de son r\u00e8gne. Il est infiniment moins populaire que sa m\u00e8re, qui avait su maintenir le prestige de la monarchie, ne donnant aucune interview et gardant ses opinions pour elle. Mais le nouveau roi a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Buckingham vendredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 son retour d\u2019Ecosse. Accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, Camilla, devenue reine consort, il a serr\u00e9 les mains de dizaines de personnes press\u00e9es contre des barri\u00e8res devant le palais.          Le roi a fait savoir que le deuil royal \u2013 qui concerne la famille, le personnel et les repr\u00e9sentants de la maison royale \u2013 durerait jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles de la reine, dont la date n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Les r\u00e9sidences royales resteront ferm\u00e9es jusqu\u2019apr\u00e8s ces fun\u00e9railles et les drapeaux y seront en berne.          Le deuil national, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement, doit, lui, durer jusqu\u2019au jour des fun\u00e9railles. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 dans la chapelle du ch\u00e2teau de Windsor.          Le portrait d\u2019Elizabeth II orne les arr\u00eats de bus londoniens, rempla\u00e7ant les publicit\u00e9s, et des livres de condol\u00e9ances ont \u00e9t\u00e9 ouverts dans certaines \u00e9glises, ainsi qu\u2019en ligne sur le site officiel de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Progressivement, Charles III va s\u2019installer comme chef d\u2019Etat","dateModified":"2022-09-10T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:45:01+00:00","articleBody":"     La reine est partie un jour de pluie et le pays s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 orphelin.          Britanniques et \u00e9trangers ont t\u00e9moign\u00e9 par des fleurs, des petits mots ou leur simple pr\u00e9sence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, ou du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: de Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T10:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:30:04+00:00","articleBody":"     Samedi matin, le conseil d\u2019accession, un groupe de dignitaires, se r\u00e9unira au palais Saint-James \u00e0 Londres et proclamera que Charles est devenu roi. La proclamation sera lue au balcon du palais, puis relay\u00e9e par le roi d\u2019armes de l\u2019ordre de la Jarreti\u00e8re \u2013 l\u2019ordre le plus \u00e9lev\u00e9 de la chevalerie britannique \u2013 et une demi-douzaine de h\u00e9rauts \u2013 des messagers \u2013 en cal\u00e8che qui iront \u00e9galement la lire \u00e0 Trafalgar Square, puis au Royal Exchange.          Ensuite, le Parlement fera v\u0153u d\u2019all\u00e9geance et exprimera ses condol\u00e9ances.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le nouveau roi recevra la premi\u00e8re ministre et les principaux ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III va \u00eatre officiellement proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T05:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:24:44+00:00","articleBody":"      Charles III, 73\u00a0ans, sera officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, apr\u00e8s la mort \u00e0 96\u00a0ans, jeudi, de sa m\u00e8re Elizabeth II qui a ouvert une p\u00e9riode de deuil national, et une nouvelle \u00e9poque pour la monarchie britannique. Il acc\u00e8de au tr\u00f4ne dans une p\u00e9riode difficile, le Royaume-Uni \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 la pire crise \u00e9conomique de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es.          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, vendredi, devant Buckingham Palace par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa m\u00e8re Elizabeth II l\u2019avait fait \u00e0 son 21e anniversaire. D\u2019un ton sobre et confiant, le nouveau monarque, v\u00eatu d\u2019un costume noir, a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0la vie de service\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re, \u00e0 son \u00ab\u00a0amour de la tradition\u00a0\u00bb, son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion sans crainte au progr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais aussi \u00e0 sa \u00ab\u00a0chaleur et son humour\u00a0\u00bb. Dans un hommage \u00e9mouvant, il a remerci\u00e9 sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb.          Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en m\u00e9moire de la reine s\u2019est tenue, vendredi, en fin de journ\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres en pr\u00e9sence la nouvelle premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonn\u00e9 dans les \u00e9glises du pays, notamment \u00e0 Windsor o\u00f9 la reine vivait la plupart du temps, et 96 coups de canons ont retenti \u00e0 13\u00a0heures, tir\u00e9s depuis Hyde Park mais aussi aux ch\u00e2teaux de Cardiff et Edimbourg, York, Portsmouth et \u00e0 Gibraltar.          La reine Elizabeth\u00a0II est morte, jeudi, \u00e0 Balmoral. Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 96\u00a0ans. Elle avait acc\u00e9d\u00e9 au tr\u00f4ne en\u00a01952, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25\u00a0ans. V\u00e9n\u00e9r\u00e9e par le peuple britannique, cheffe des arm\u00e9es du Royaume-Uni, gouverneure supr\u00eame de l\u2019Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat de la Ve\u00a0R\u00e9publique fran\u00e7aise et de treize pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, la reine a travers\u00e9 les \u00e9poques.          L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0unicorn\u00a0\u00bb (licorne) est activ\u00e9e. Le corps d\u2019Elizabeth\u00a0II va d\u2019abord \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg. Le cercueil\u00a0sera achemin\u00e9 par la route jusqu\u2019au palais de Holyrood, selon la correspondante du Monde C\u00e9cile Ducourtieux. Il y aura une procession d\u2019Holyrood jusqu\u2019\u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, situ\u00e9e dans le vieil Edimbourg. Apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la famille royale, la cath\u00e9drale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre\u00a0heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, o\u00f9 auront lieu les fun\u00e9railles \u00e0 une date qui n\u2019est pas encore connue.          Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel h\u00e9ritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l\u2019ordre de naissance\u00a0: George (n\u00e9 en\u00a02013), Charlotte (n\u00e9e en\u00a02015) et Louis (n\u00e9 en\u00a02018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T03:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#645999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:17:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous faire vivre une nouvelle journ\u00e9e au Royaume-Uni, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II, la reine d\u2019Angleterre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/82/0/4264/2132/1342/671/60/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T03:17:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/4264/2847/1342/896/3/0/bcd797f_dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-dd02630d646c48cb9c99aba9a1a9af1c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
