<FILE-date="2022/11/22/19">

<article-nb="2022/11/22/19-1">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Malgré un trajet en train plus long que prévu jusqu’à Varsovie, Olga parvient à rentrer en France. Sasha donne des cours de français alors que Kiev subit coupures de courant et températures hivernales. Pour la trente-neuvième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Descendre dans l’abri froid et puant fait prendre conscience de la triste réalité de la guerre »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h46     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesMalgré un trajet en train plus long que prévu jusqu’à Varsovie, Olga parvient à rentrer en France. Sasha donne des cours de français alors que Kiev subit coupures de courant et températures hivernales. Pour la trente-neuvième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Olga, de retour à Paris, reste remuée par sa semaine à Kiev, où elle a éprouvé la réalité de la guerre. Sasha s’accroche aux moments de répit dans un quotidien rythmé par les bombardements et les coupures d’électricité.          Mardi 15 novembre          Olga : Je dois rentrer en France ce soir, mais je ne veux pas. Une tempête d’émotions me traverse. Le matin, j’emmène mamie chez le médecin. Comme il n’y a pas d’électricité, le médecin utilise de vieux instruments pour faire des diagnostics, cela lui fait mal. Dehors, il fait froid, on sent le début de l’hiver. Au retour, je passe au supermarché acheter une bouteille de vin pour mon dernier déjeuner avec Sasha. Une sirène éclate. Je ne réagis même plus. Mais, en rentrant chez ma sœur, j’apprends qu’il y a une attaque de missiles. On se met dans le couloir, sur un banc, Sasha, moi, et le chien entre nous deux.          C’est ma première attaque. Je ne comprends pas que c’est réel et que je fais partie des gens qui peuvent mourir à cette seconde précise. Je propose de descendre dans l’abri, mais je vois que ma sœur ne veut pas. Je commence à comprendre pourquoi. En continuant à faire des choses quotidiennes et ordinaires, on a l’impression qu’il n’y a pas de missiles. Descendre dans l’abri froid et puant fait redescendre sur terre, prendre conscience de la triste réalité de la guerre. Rester chez soi permet tout simplement de ne pas devenir fou.          La psyché humaine se protège comme elle peut. On reste donc dans le couloir à boire notre vin et on oublie. L’attaque se termine. Une centaine de missiles ont été envoyés sur tout le pays. Je pars à la gare, je dis au revoir à Sasha. Je fais vite pour que ces adieux soient le moins douloureux possible. Je ne me suis toujours pas réconciliée avec ma mère, cela me rend très triste. Je retrouve papa à la gare, il m’accompagne au train. Mon arrivée, mon départ, ma présence pendant six jours, tout me paraît irréel.          Sasha : Tandis que la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « russe », « russie » et « poutine »] essaye de plonger tout le pays dans le noir, je suis chez moi. J’ai des cours et je me prépare au départ d’Olga. Après trois semaines ensemble, on se sépare et c’est très dur. Nous sommes à fleur de peau. Je me sens perdue. Mon voyage en France et cette petite semaine avec Olga chez moi à Kyiv [Kiev, en ukrainien] étaient mon seul repère ces derniers temps. Maintenant, je dois en chercher d’autres pour traverser le long hiver et me projeter vers la victoire.        Il vous reste 79.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/22/descendre-dans-l-abri-froid-et-puant-fait-prendre-conscience-de-la-triste-realite-de-la-guerre_6151117_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Descendre dans l\u2019abri froid et puant fait prendre conscience de la triste r\u00e9alit\u00e9 de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T18:41:57+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:41:57+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:46:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 un trajet en train plus long que pr\u00e9vu jusqu\u2019\u00e0 Varsovie, Olga parvient \u00e0 rentrer en France. Sasha donne des cours de fran\u00e7ais alors que Kiev subit coupures de courant et temp\u00e9ratures hivernales. Pour la trente-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/288/0/709/354/1342/671/60/0/348f1ed_241977-3297933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-2">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La taxe sur les superprofits réclamée par l’opposition a été rejetée alors que 3 millions de Marocains supplémentaires ont basculé « dans la pauvreté ou la vulnérabilité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Maroc           Au Maroc, Aziz Akhannouch présente un budget taillé pour les grandes entreprises      La taxe sur les superprofits réclamée par l’opposition a été rejetée alors que 3 millions de Marocains supplémentaires ont basculé « dans la pauvreté ou la vulnérabilité ».          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Manifestation contre l’augmentation du coût de la vie devant le Parlement marocain, en février 2020, à Rabat.  STR / AFP               Au Maroc, la taxe sur les superprofits ne verra pas le jour. L’idée avait pourtant fait son chemin dans ce pays du Maghreb fortement ébranlé par les répercussions mondiales liées à la guerre en Ukraine. Réclamée par l’opposition, évoquée par plusieurs ministres après l’appel du secrétaire général de l’ONU, en août, à taxer les bénéfices « scandaleux » réalisés par les majors de l’énergie à la faveur de l’inflation, la mesure a finalement été enterrée. Elle ne figure pas dans le projet de loi de finances (PLF) 2023 adopté le 19 octobre en conseil de gouvernement et actuellement débattu au Parlement.          Globalement, cette première feuille de route du gouvernement dirigé par l’homme d’affaires Aziz Akhannouch – investi le 7 octobre 2021 – est critiquée par les partis d’opposition et les syndicats pour son manque d’engagement en faveur du pouvoir d’achat des Marocains, à l’heure où la hausse des prix (+8 % en un an), pénalise fortement les classes populaires et aggrave les inégalités sociales. Elle vient aussi raviver le procès contre le gouvernement de favoriser l’élite économique et d’incarner la collusion entre pouvoir politique et monde des affaires.          « Droite libérale »          « Imposer aux distributeurs d’hydrocarbures, mais aussi aux banques ou aux assurances, de partager leurs gains exceptionnels avec la collectivité, comme certains pays l’ont fait, aurait été un signal fort de solidarité à la population », défend Abdeslam Seddiki, membre du Parti du progrès et du socialisme (PPS) et ancien ministre de l’emploi. « Mais nous avons un gouvernement de droite libérale qui mène une politique libérale. Son appartenance de classe fait qu’il ne peut pas aller à l’encontre de ses intérêts », regrette-t-il.          « Aucun amendement de l’opposition pour réduire l’impact de la hausse des prix et faire contribuer les gagnants de la crise n’a été accepté, c’est inédit », déplore à son tour Mustapha Ibrahimi, député du Parti de la justice et du développement (PJD), qui pointe les « conflits d’intérêts » au sein de l’exécutif. Aziz Akhannouch, notamment, première fortune privée du pays selon le magazine Forbes et actionnaire principal d’Afriquia, leader sur le marché local des hydrocarbures avec Total et Shell, est accusé par ses détracteurs de profiter de l’explosion des prix à la pompe.        Il vous reste 66.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/22/au-maroc-aziz-akhannouch-presente-un-budget-taille-pour-les-grandes-entreprises_6151111_3212.html"},"headline":"Au Maroc, Aziz Akhannouch pr\u00e9sente un budget taill\u00e9 pour les grandes entreprises","dateCreated":"2022-11-22T18:00:29+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Economie","Le Monde Afrique","Maroc","International"],"description":"La taxe sur les superprofits r\u00e9clam\u00e9e par l\u2019opposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e alors que 3\u00a0millions de Marocains suppl\u00e9mentaires ont bascul\u00e9 \u00ab\u00a0dans la pauvret\u00e9 ou la vuln\u00e9rabilit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/f656b0b_1669133537795-000-323l2zu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-3">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’organisation internationale, qui dénombre plus de 300 morts depuis septembre, réclame mardi aux autorités un moratoire sur la peine de mort.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           Iran : l’ONU dénonce un « durcissement » dans la répression des manifestants      L’organisation internationale, qui dénombre plus de 300 morts depuis septembre, réclame mardi aux autorités un moratoire sur la peine de mort.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Iraniens manifestent après la mort, en septembre, de Mahsa Amini ; à Téhéran, le 27 octobre 2022.  AP                 Les opposants iraniens font face à une répression toujours plus féroce. L’ONU a dénoncé mardi 22 novembre le « durcissement » de la réponse du régime aux manifestations et réclamé aux autorités d’imposer un moratoire immédiat sur la peine de mort.            « Le chef des droits de l’homme de l’ONU, Volker Türk, déclare que le nombre croissant de décès dus aux manifestations en Iran, dont ceux de deux enfants ce week-end, et le durcissement de la réponse des forces de sécurité soulignent la situation critique dans le pays », a alerté le porte-parole des Nations unies Jeremy Laurence, lors d’un point de presse à Genève.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le mouvement de contestation s’intensifie et provoque des dissensions au sein du régime                   « Nous demandons instamment aux autorités de répondre aux demandes de la population en matière d’égalité, de dignité et de droits, au lieu d’utiliser une force inutile ou disproportionnée pour réprimer les manifestations », a-t-il ajouté tout en disant regretter que « l’absence d’obligation de rendre des comptes concernant les violations flagrantes des droits humains en Iran persiste et contribue aux griefs croissants ».            Plus de 300 morts            Ces manifestations ont été déclenchées par la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, une jeune femme de 22 ans, après son arrestation pour avoir enfreint les règles vestimentaires, très strictes, inspirées par la charia, qui s’appliquent aux femmes dans le pays. Depuis le début des manifestations, plus de 300 personnes ont été tuées, dont plus de 40 enfants, selon le Haut-Commissariat aux droits de l’homme.                 L’ONG Iran Human Rights, basée en Norvège, a fait état d’un bilan d’au moins 378 personnes, dont 47 enfants, tuées au cours de la répression des manifestations. Selon le Haut-Commissariat, deux garçons de 16 ans figurent parmi les six personnes tuées au cours du dernier week-end.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »                   Au total, « des manifestants ont été tués dans vingt-cinq des trente et une provinces iraniennes, dont plus de 100 au Sistan-et-Baloutchistan », a affirmé le porte-parole onusien, qui rappelle par ailleurs que les autorités iraniennes ont également avancé qu’un certain nombre de membres des forces de sécurité ont été tués depuis le début des manifestations. Des milliers de personnes ont été arrêtées dans tout le pays pour avoir participé à des manifestations pacifiques, selon l’ONU.            Le Haut-Commissariat appelle à libérer « toutes les personnes détenues en relation avec l’exercice de leurs droits, y compris le droit de réunion pacifique, et à abandonner les charges retenues contre elles », et il invite l’Iran à « imposer immédiatement » un moratoire sur la peine de mort. « L’agence internationale est particulièrement inquiète face au durcissement de la répression dans les villes kurdes », a dit M. Laurence.                L’ONU juge enfin « particulièrement préoccupant » le refus des autorités iraniennes de remettre les corps des personnes tuées à leurs familles, « de même que le fait qu’elles subordonnent la remise des corps à la condition que les familles ne parlent pas aux médias ou acceptent de donner une fausse version de la cause du décès ».            Arrestation de 40 étrangers en lien avec les émeutes            La justice iranienne a par ailleurs annoncé mardi l’arrestation en deux mois de « 40 étrangers » accusés d’implication dans les « émeutes » en Iran. Le porte-parole de l’autorité judiciaire, Massoud Sétayechi, n’a précisé ni leur nationalité, ni le moment, ni le lieu de leur arrestation.            Au début d’octobre, les autorités iraniennes avaient déjà confirmé l’arrestation de neuf étrangers, originaires entre autres de Pologne, d’Italie et de France, et accusés de lien avec le mouvement de contestation. Selon l’agence officielle iranienne Mizan Online, M. Sétayechi a précisé que « des verdicts contre 2 432 personnes » accusées d’implication dans les « émeutes » avaient été prononcés jusqu’à présent en Iran. Il n’a pas détaillé les condamnations, mais les peines prononcées pour tous ces accusés peuvent faire l’objet d’un appel devant la Cour suprême.                Le tribunal révolutionnaire de Téhéran a déjà condamné à mort six prévenus reconnus coupables d’être des « mohareb » (« ennemis de Dieu » en persan) ou pour « corruption sur terre », dans le cadre des manifestations en Iran.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/iran-l-onu-denonce-un-durcissement-dans-la-repression-des-manifestants_6151089_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: l\u2019ONU d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0durcissement\u00a0\u00bb dans la r\u00e9pression des manifestants","dateCreated":"2022-11-22T15:35:52+01:00","datePublished":"2022-11-22T15:35:52+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:21:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019organisation internationale, qui d\u00e9nombre plus de 300\u00a0morts depuis septembre, r\u00e9clame mardi aux autorit\u00e9s un moratoire sur la peine de mort.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/421/0/5184/2592/1342/671/60/0/9eb886a_1667400515188-738231.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-4">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le commandement sud de l’armée ukrainienne a annoncé qu’« une opération militaire est en cours “en mode silence” » depuis lundi pour libérer la région de Mykolaïv.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats russes sur un pont endommagé au-dessus du fleuve Dniepr, au niveau de la ville de Kherson, le 15 novembre.   Efrem Lukatsky / AP          Les habitants de la région de Kherson (Sud), particulièrement les femmes, les enfants et les personnes âgées, ont été de nouveau invités, lundi soir, à déménager dans des zones plus sûres du centre et de l’ouest du pays, par crainte que les dommages causés aux infrastructures ne soient trop graves pour qu’ils puissent supporter l’hiver. La vice-première ministre, Iryna Verechtchouk, a proposé des évacuations gratuites vers plusieurs régions du pays.Volodymyr Zelensky a rappelé, lundi soir, que l’Ukraine était toujours sujette à des coupures de courant. Le chef de l’Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d’électricité dans les zones les plus en difficulté.L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a prévenu, lundi, que l’hiver menacerait la vie de millions d’Ukrainiens, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.La sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, dans le sud de l’Ukraine, n’a pas été remise en cause par les bombardements qui ont provoqué d’importants dégâts à l’intérieur du complexe pendant ce week-end, a déclaré lundi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les présidents français, Emmanuel Macron, et ukrainien ont insisté lundi, lors d’un appel téléphonique, sur « l’absolue nécessité de préserver la sécurité et la sûreté » du site de la centrale.Le parquet général ukrainien a annoncé, lundi, avoir trouvé quatre « sites de torture » mis en place par les Russes à Kherson avant leur retraite forcée de la région, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L’ambassadrice itinérante des Etats-Unis pour la justice pénale mondiale, Beth Van Schaack, a, quant à elle, dénoncé des « crimes de guerre systémiques » partout où la Russie a déployé des troupes en Ukraine.Le Kremlin a promis de châtier les responsables de la mort d’un groupe de soldats russes en Ukraine, dénoncée par Moscou comme une exécution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont été tués après une fausse reddition.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine met les stocks d’armes occidentaux sous pression         Décryptages. La communauté internationale au secours de la Moldavie, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Factuel. La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Volodymyr Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-22T16:14:48+00:00","coverageEndTime":"2022-11-23T04:14:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché sur le fleuve Dniepr","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-22T16:14:48+00:00"
,"endDate":"2022-11-23T04:14:48+00:00"
  La p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de drones mardi, les forces russes sur place \u00e9tant \u00ab\u00a0en alerte\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par le Kremlin. \u00ab\u00a0Il y a une attaque avec des drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, install\u00e9 par Moscou, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev. \u00ab\u00a0Nos forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne sont en train de travailler en ce moment m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s prorusses, la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque de drone\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:48:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mardi les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide \u00e0 son pays pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser le froid cet hiver \u00ab\u00a0comme arme de destruction massive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour survivre \u00e0 cet hiver et ne pas permettre \u00e0 la Russie de transformer le froid en outil de terreur et de soumission, nous avons besoin de beaucoup de choses\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky, mentionnant notamment \u00ab\u00a0des g\u00e9n\u00e9rateurs de diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0l\u2019aide au d\u00e9minage [et] du mat\u00e9riel pour les pompiers, les sauveteurs et les m\u00e9decins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vous appelle \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s concrets en aide et \u00e0 soutenir contre le terrorisme nos villes et communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o sous-titr\u00e9e diffus\u00e9e lors d\u2019un hommage \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9 \u00e0 Paris par l\u2019Association des maires de France (AMF) \u00e0 l\u2019occasion de son congr\u00e8s auquel s\u2019est rendue une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus ukrainiens.          Le pr\u00e9sident de l\u2019AMF David Lisnard, qui s\u2019\u00e9tait rendu en Ukraine dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but de l\u2019attaque russe, a invit\u00e9 plusieurs \u00e9lus ukrainiens au congr\u00e8s de son association pour leur exprimer \u00ab\u00a0notre admiration, notre solidarit\u00e9 et notre soutien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les maires de France ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous sur le premier kilom\u00e8tre d\u2019aide humanitaire vers l\u2019Ukraine et au dernier kilom\u00e8tre, celui de l\u2019accueil humain\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s, a-t-il soulign\u00e9, visiblement \u00e9mu. Le maire de Lviv Andri Sadovy, qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne pr\u00e9sente au congr\u00e8s, avait auparavant rendu hommage \u00e0 M. Lisnard pour \u00ab\u00a0avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers hommes politiques \u00e9trangers \u00e0 s\u2019\u00eatre rendu physiquement en Ukraine\u00a0\u00bb et avoir ainsi \u00ab\u00a0scell\u00e9 une amiti\u00e9 immortelle entre les citoyens fran\u00e7ais et ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide pour \u00ab\u00a0survivre \u00e0 l\u2019hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:28:13+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Etat polonais s\u2019\u00e9tait entretenu par t\u00e9l\u00e9phone au sujet d\u2019un missile tomb\u00e9 sur un village de l\u2019est de la Pologne avec une personne qu\u2019il pensait \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Le bureau du pr\u00e9sident Andrzej Duda a confirm\u00e9 cet entretien mardi, alors qu\u2019un enregistrement audio, revendiqu\u00e9 par deux humoristes russes qui ont l\u2019habitude de tromper des personnalit\u00e9s, circule sur Internet.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019explosion du missile \u00e0 Przewodow, lors d\u2019une suite d\u2019entretiens avec des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, un appel avec une personne pr\u00e9tendant \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a eu lieu\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le bureau de M.\u00a0Duda. \u00ab\u00a0M.\u00a0Duda s\u2019est rendu compte de par la fa\u00e7on dont la conversation \u00e9tait men\u00e9e (\u2026) qu\u2019il s\u2019agissait peut-\u00eatre d\u2019une tentative d\u2019escroquerie et il a raccroch\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence polonaise.          Interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse pour savoir s\u2019ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019appel, les humoristes russes Vovan et Lexus ont confirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0[ils avaient] dit \u00e7a sur tous les r\u00e9seaux sociaux (\u2026). Et [qu\u2019ils avaient] post\u00e9 une vid\u00e9o\u00a0\u00bb. Les humoristes russes, dont les vrais noms sont Vladimir Kuznetsov et Alexei Stolyarov, ont post\u00e9 l\u2019enregistrement de la conversation t\u00e9l\u00e9phonique, d\u2019une dur\u00e9e de sept minutes et demie, sur leur page Rutube, la plate-forme vid\u00e9o russe, \u00e9quivalente \u00e0 YouTube.          Dans cet enregistrement de mardi, une personne avec un fort accent russe pr\u00e9tend \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Les deux chefs d\u2019Etat discutent de l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne intervenue plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e et ayant fait deux morts. \u00ab\u00a0Oh bonjour Emmanuel\u2026 Merci pour votre appel. La situation est tr\u00e8s difficile comme vous le savez probablement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Duda dans cet enregistrement. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019explosion avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un missile \u00ab\u00a0lanc\u00e9 on ne sait par qui\u00a0\u00bb et qu\u2019il attendait les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Emmanuel, crois-moi, je suis extr\u00eamement prudent. Je ne bl\u00e2me pas les Russes (\u2026). Je ne veux pas de guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Duda a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Pologne n\u2019envisageait pas d\u2019invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui oblige les Etats membres \u00e0 venir \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux en cas d\u2019attaque. Le pr\u00e9sident polonais a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les sp\u00e9culations russes selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9parait \u00e0 utiliser des bombes \u00ab\u00a0sales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai plus peur de certains probl\u00e8mes avec les centrales nucl\u00e9aires en Ukraine (\u2026). J\u2019ai plus peur de la catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident polonais discute au t\u00e9l\u00e9phone avec un faux Emmanuel Macron","dateModified":"2022-11-22T17:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement canadien a annonc\u00e9, mardi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses, au moment o\u00f9 l\u2019opposante Svetlana Tikhanovska\u00efa en exil est en visite dans le pays pour exhorter Ottawa \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko. Cette salve cible vingt-deux\u00a0responsables du r\u00e9gime et seize\u00a0entreprises li\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0la fabrication de mat\u00e9riel militaire, la technologie, l\u2019ing\u00e9nierie, les activit\u00e9s bancaires et le transport ferroviaire\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, a accus\u00e9 le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse de laisser \u00ab\u00a0son territoire servir de rampe de lancement pour les attaques odieuses de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. Les dirigeants de Bi\u00e9lorussie permettent \u00ab\u00a0au r\u00e9gime russe de commettre des violations des droits de la personne \u00e0 des endroits comme Boutcha, Izioum et Marioupol\u00a0\u00bb en Ukraine, a encore d\u00e9nonc\u00e9 Mme\u00a0Joly avant de critiquer \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019alimentation et de l\u2019\u00e9nergie comme des armes par le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce de nouvelles sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-11-22T17:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:55:00+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens font feu en direction des positions russes dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21 novembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/b179ffd_1669111209293-356397.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:50:40+00:00","articleBody":"    les anglais mettent la pression sur Red Bull pour qu'il sorte de Russie. Qu'en est il en france (Leroy Merlin, Auchan...). On n'entend plus beaucoup parl\u00e9 de ces entreprises alors que Zelensky les avait justement \u00e9pingl\u00e9es lors de son discours \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \nPouvez-vous faire un r\u00e9capitulatif des soci\u00e9t\u00e9s qui sont rest\u00e9es en russie ?     nicolas          Bonjour Nicolas,          Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:41:42+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux installations de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par les attaques de missiles russes \u00e9taient \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb, mais a rejet\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils. Selon Reuters, Volodymyr Kudrytskyi, le directeur d\u2019Ukrenergo, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement aucune centrale thermique ou hydro\u00e9lectrique intacte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des attaques russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ampleur de la destruction est colossale\u00a0\u00bb, estime le directeur d\u2019Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9s...","dateModified":"2022-11-22T16:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:27:55+00:00","articleBody":"     La Scala de Milan est loin de \u00ab\u00a0faire de la propagande\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident Vladimir Poutine en ouvrant sa saison avec l\u2019op\u00e9ra Boris Godounov, du compositeur russe Modeste Moussorgski, a assur\u00e9, mardi, son directeur Dominique Meyer, critiqu\u00e9 pour cette programmation en pleine guerre en Ukraine. Le consul ukrainien \u00e0 Milan, Andrii Kartysh, avait demand\u00e9 en vain au prestigieux th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb la programmation pour sa traditionnelle \u00ab\u00a0Prima\u00a0\u00bb du 7\u00a0d\u00e9cembre, estimant qu\u2019il existait un risque d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments propagandistes\u00a0\u00bb en faveur du pr\u00e9sident russe.          M.\u00a0Kartysh \u00ab\u00a0fait une erreur en attaquant des amis. Nous avons donn\u00e9 des preuves d\u2019amiti\u00e9, nous avons organis\u00e9 un grand concert au profit des victimes de la guerre en Ukraine qui a rapport\u00e9 400\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Meyer, en marge de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse de l\u2019op\u00e9ra de Moussorgski (1839-1881) sur le tsar russe Boris Godounov, bas\u00e9 sur le drame du m\u00eame nom d\u2019Alexandre Pouchkine.La Scala a \u00e9galement \u00ab\u00a0accueilli des enfants de l\u2019\u00e9cole de danse de Kiev et h\u00e9berg\u00e9 leurs parents\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous jouons un op\u00e9ra qui est un grand chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019histoire de l\u2019art et ceux qui doutent de ce projet devraient peut-\u00eatre commencer par lire le livret\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Meyer, rappelant que l\u2019id\u00e9e de l\u2019op\u00e9ra russe \u00e9tait venue il y a trois\u00a0ans, bien avant la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ils verront que les dictateurs ne s\u2019en sortent pas si bien que \u00e7a\u00a0\u00bb dans cet op\u00e9ra qui est \u00ab\u00a0une parabole sur la dictature\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Scala de Milan se d\u00e9fend de faire de la propagande pour Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-22T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:14:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi un m\u00e9canisme temporaire permettant de plafonner les prix de gros sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), accompagn\u00e9 de conditions drastiques afin de finalement convaincre les Etats membres initialement r\u00e9ticents \u00e0 un tel dispositif. Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019\u00e9taient entendus \u00e0 la fin d\u2019octobre sur une feuille de route pour endiguer la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans le sillage de la guerre en Ukraine. Ils y demandaient \u00e0 Bruxelles de pr\u00e9parer un m\u00e9canisme \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb pour plafonner les prix du gaz \u2013 en d\u00e9pit des vives r\u00e9serves de certains pays, dont l\u2019Allemagne, qui redoutent des perturbations des approvisionnements europ\u00e9ens.          Le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de correction du march\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tabli par la Commission europ\u00e9enne sera examin\u00e9 jeudi par les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles. Le dispositif vise \u00e0 plafonner pour un an, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier, les prix des contrats mensuels (pour livraison le mois suivant) sur le march\u00e9 gazier n\u00e9erlandais TTF, la \u00ab\u00a0Bourse du gaz\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, r\u00e9f\u00e9rence dans la majorit\u00e9 des transactions des op\u00e9rateurs dans l\u2019UE. Il se mettrait automatiquement en place d\u00e8s que ces prix d\u00e9passeraient 275\u00a0euros\/MWh pendant deux semaines d\u2019affil\u00e9e, et \u00e0 condition qu\u2019ils soient au moins sup\u00e9rieurs de 58\u00a0euros au prix mondial moyen du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) pendant dix jours \u2013 afin de continuer d\u2019attirer en Europe les bateaux de GNL pouvant trouver facilement d\u2019autres clients en Asie. D\u00e8s lors, les transactions au-del\u00e0 de 275\u00a0euros ne seraient plus autoris\u00e9es. Le m\u00e9canisme serait d\u00e9sactiv\u00e9 d\u00e8s que les conditions ne seraient plus remplies.             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un m\u00e9canisme pour plafonner certains prix de gros du gaz","dateModified":"2022-11-22T17:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:04:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne fournira 2,5\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, mardi sur Twitter.           Nous pr\u00e9voyons 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023, avec des fonds d\u00e9caiss\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, pour des r\u00e9parations urgentes et une r\u00e9cup\u00e9ration rapide menant \u00e0 une reconstruction r\u00e9ussie. Nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne annonce une aide suppl\u00e9mentaire de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-11-22T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:55:20+00:00","articleBody":"     Des combats \u00e9taient en cours mardi entre Ukrainiens et Russes sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Il nous reste trois localit\u00e9s [\u00e0 reprendre] sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn\u00a0\u00bb avant de lib\u00e9rer enti\u00e8rement la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (Sud), a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim, mardi sur Telegram.          Lundi, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Nataliya Gumenyuk, avait expliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire [\u00e9tait] actuellement en cours sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn, \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons le travail de combats. D\u00e8s qu\u2019il y aura un r\u00e9sultat, nous en ferons rapport\u00a0\u00bb, avait-elle assur\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails sur les hostilit\u00e9s en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-22T16:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:45:01+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue devant une banque le 21\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/e5b5c56_1669111052019-014083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T15:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:43:45+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a mis en garde mardi contre la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente les menaces nucl\u00e9aires dans le monde, dans le cadre d\u2019un forum de l\u2019Alliance des civilisations des Nations unies (UNAOC) organis\u00e9 \u00e0 F\u00e8s, dans le nord du Maroc.           Pendant ce temps, nous nous rapprochons dangereusement du pr\u00e9cipice climatique et les discours de haine, la d\u00e9sinformation prolif\u00e8rent.           Dans ce contexte, M.\u00a0Guterres a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les forces de la discorde\u00a0\u00bb et le r\u00e9veil des \u00ab\u00a0vieux d\u00e9mons\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019antis\u00e9mitisme, le sectarisme antimusulman, les pers\u00e9cutions de chr\u00e9tiens, la x\u00e9nophobie et le racisme\u2026           Dans ce monde troubl\u00e9, nous devons apaiser les tensions, favoriser l\u2019inclusion et la coh\u00e9sion sociale et faire \u00e9merger des soci\u00e9t\u00e9s plus unies et plus r\u00e9silientes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU met en garde contre \u00ab\u00a0une rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente le...","dateModified":"2022-11-22T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:30:40+00:00","articleBody":"     Oleksandra Matviichuk, la laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix 2022 a appel\u00e9, mardi, dans un message vid\u00e9o, le pilote champion du monde de formule\u00a01, Max Verstappen, \u00e0 persuader Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur le b\u00e2timent Red Bull au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je crois que les entreprises occidentales doivent abandonner l\u2019argent russe, mais pas les gens. Ceci est un message pour Max Verstappen et tous les athl\u00e8tes Red Bull\u00a0\u00bb, explique-t-elle sur Twitter.          Dans la vid\u00e9o, elle raconte\u00a0:           Je sais que conduire une voiture de course de formule\u00a01 est dangereux, mais pour des millions de personnes, c\u2019est tr\u00e8s dangereux d\u2019\u00eatre simplement en Ukraine. Je suis \u00e0 Kiev et, comme d\u2019autres villes ukrainiennes, nous sommes constamment bombard\u00e9s par des roquettes russes. (\u2026) Max [Verstappen], vous \u00eates l\u2019un des principaux ambassadeurs de la marque Red Bull. Pouvez-vous s\u2019il vous pla\u00eet leur demander\u00a0: pourquoi Red Bull est-il toujours en vente en Russie alors que tant de marques mondiales se sont retir\u00e9es\u00a0? Pourquoi Red Bull continue-t-il d\u2019aider la Russie \u00e0 financer cette guerre\u00a0? Je demande votre soutien pour convaincre Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie.                        Lire aussi :     Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix appelle le pilote de formule\u00a01 Max Verstappen \u00e0 persua...","dateModified":"2022-11-22T15:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:37:01+00:00","articleBody":"                                                                   Le village de Mochtchoun, dans l\u2019oblast de Kiev, partiellement d\u00e9truit par les bombardements, le 22 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/d455005_1669126428007-l1570369a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mochtchoun, village des environs de Kiev","dateModified":"2022-11-22T14:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:14:28+00:00","articleBody":"     Des explosions ont fait trois morts dans la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur local. La r\u00e9gion est r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e et des fortifications sont en construction.          Une femme est morte apr\u00e8s avoir subi un traumatisme cr\u00e2nien lors d\u2019un bombardement \u00e0 Chebekino, ville situ\u00e9e \u00e0 huit kilom\u00e8tres de l\u2019Ukraine, et deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par l\u2019explosion \u00ab\u00a0d\u2019une munition d\u2019un type non identifi\u00e9\u00a0\u00bb dans un village pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, o\u00f9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est en vigueur depuis le 27\u00a0octobre, pr\u00e9cise le gouverneur sur Telegram.          \u00ab\u00a0Depuis avril, nous renfor\u00e7ons nos fronti\u00e8res activement\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs annonc\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe TASS, \u00e9voquant sans plus de d\u00e9tails des travaux \u00ab\u00a0de grande ampleur\u00a0\u00bb. La semaine derni\u00e8re, la Russie avait aussi annonc\u00e9 la mise en chantier de fortifications en Crim\u00e9e. Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire russe Wagner, a ordonn\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions de Belgorod et de Koursk, c\u00f4t\u00e9 russe, ainsi que dans celle de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions provoquent la mort de trois personnes en Russie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-11-22T17:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:52:49+00:00","articleBody":"     Gazprom a menac\u00e9 mardi de r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 la Moldavie en accusant l\u2019Ukraine de siphonner le gazoduc qui passe sur son territoire. \u00ab\u00a0Le volume de gaz fourni par Gazprom au point de passage de Soudja pour transiter vers la Moldavie via le territoire de l\u2019Ukraine d\u00e9passe le volume\u00a0\u00bb qui parvient \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Moldavie, assure le g\u00e9ant gazier russe.          L\u2019Ukraine a ainsi accumul\u00e9 ill\u00e9galement 52,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz en novembre, pr\u00e9cise-t-il, tout en promettant de \u00ab\u00a0r\u00e9duire l\u2019approvisionnement en gaz au point de passage de Soudja (\u2026) \u00e0 partir du 28\u00a0novembre \u00e0 10\u00a0heures\u00a0\u00bb, si Kiev continue \u00e0 en pr\u00e9lever.          La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants voisin de l\u2019Ukraine, subit de plein fouet les cons\u00e9quences du conflit en Ukraine, en particulier sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, alors que Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz vers Chisinau. Les trente-quatre pays et quinze organisations repr\u00e9sent\u00e9s lundi \u00e0 Paris \u00e0 la troisi\u00e8me plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie lui ont promis de nouvelles aides, auxquelles la France doit contribuer \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom accuse l\u2019Ukraine de pr\u00e9lever du gaz destin\u00e9 \u00e0 la Moldavie","dateModified":"2022-11-22T14:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:30:00+00:00","articleBody":"                     Des tombes de soldats \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 21\u00a0novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/4b1e2cb_1669110642737-358591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T12:20:03+00:00","articleBody":"                     Des passagers en gare de Kherson, le 21 novembre 2022. Les autorit\u00e9s ukrainiennes proc\u00e8dent de nouveau \u00e0 des \u00e9vacuations de la population civile des villes r\u00e9cemment reprises aux forces russes de Kherson et de Mykola\u00efv. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/82dc4ba_1669110161316-015232.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T12:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb un responsable des centres de d\u00e9tention provisoire russes \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0novembre apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation des troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0D\u00e8s les premiers jours de l\u2019occupation de Kherson, cet employ\u00e9 d\u2019un centre de d\u00e9tention a travaill\u00e9 pour les envahisseurs (\u2026) en tant que responsable des centres de d\u00e9tention provisoire et des lieux d\u2019ex\u00e9cution des peines\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le Bureau d\u2019Etat d\u2019enqu\u00eate ukrainien (SBI) dans un communiqu\u00e9. Selon le SBI, cet employ\u00e9 \u00ab\u00a0a permis l\u2019\u00e9vasion de criminels emprisonn\u00e9s juste avant la lib\u00e9ration de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de centres de d\u00e9tention provisoire russes arr\u00eat\u00e9, annonce Kiev","dateModified":"2022-11-22T11:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:30:00+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue pour acheter des cartes SIM, le 21 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/3919603_1669110074837-004785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T11:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T10:22:03+00:00","articleBody":"                     Cette photo diffus\u00e9e par l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des routes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (Rosavtodor) montre des r\u00e9parations en cours sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, le 19\u00a0novembre 2022. Ce pont de 17\u00a0kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 construit en 2018 par les Russes, quatre ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. SKVALVAL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/343b7c4_1669109773039-013666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:57:27+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU) ont proc\u00e9d\u00e9 mardi matin \u00e0 une perquisition dans le principal monast\u00e8re de Kiev, lieu de r\u00e9sidence du primat de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019espionnage au profit de la Russie.          Le SBU \u00ab\u00a0m\u00e8ne des mesures de contre-espionnage\u00a0\u00bb sur le site de la laure des Grottes de Kiev, \u00ab\u00a0pour faire face aux activit\u00e9s subversives des services sp\u00e9ciaux russes en Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que la perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00ab\u00a0conjointement avec la police nationale et la garde nationale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces mesures sont prises pour emp\u00eacher l\u2019utilisation [du monast\u00e8re] comme centre du \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb, ajoutent les services de s\u00e9curit\u00e9. Le SBU dit, en outre, sur Facebook, avoir men\u00e9 des op\u00e9rations similaires dans deux monast\u00e8res et dans le dioc\u00e8se de la r\u00e9gion de Rivne (Nord-Ouest).          La laure des Grottes de Kiev, construite au milieu du XIe\u00a0si\u00e8cle, est le plus ancien monast\u00e8re d\u2019Ukraine. Elle figure sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1990. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants se trouvent sur son territoire. A la fin de\u00a0mai, la branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a annonc\u00e9 la rupture de ses liens avec la Russie, en raison de son offensive militaire. En\u00a0mai\u00a02019, d\u00e9j\u00e0 sur fond de tensions diplomatiques, une partie de l\u2019Eglise ukrainienne repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev avait rompu avec Moscou et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au patriarche de Constantinople.             Lire aussi :     Schisme orthodoxe\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de politique qu\u2019il s\u2019agit ici, voire de g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perquisition dans un monast\u00e8re de Kiev soup\u00e7onn\u00e9 de liens avec Moscou","dateModified":"2022-11-22T10:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:35:44+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s ukrainiens installent un g\u00e9n\u00e9rateur mobile \u00e0 Kharkiv, le 21 novembre 2022. Plusieurs quartiers de la ville sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/15d2a01_1669109618830-356122.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:32:00+00:00","articleBody":"     Le directeur r\u00e9gional de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour l\u2019Europe, Hans Kluge, a pr\u00e9venu que l\u2019hiver menacera la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s les s\u00e9ries de frappes russes d\u00e9vastatrices sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver se posera la question de survivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kluge \u00e0 Kiev. Les dommages \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique ukrainienne \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 des effets d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 et sur la sant\u00e9 de la population\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans ce contexte, la vice-premi\u00e8re ministre et ministre charg\u00e9e de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s en Ukraine, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9 les habitants de Kherson, particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9vacuer pour l\u2019hiver vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement propose une \u00e9vacuation gratuite vers Kryvy Rih, Mykola\u00efv et Odessa, avec une \u00e9ventuelle relocalisation vers la r\u00e9gion de Kirovohrad, la r\u00e9gion de Khmelnytsky ou vers les r\u00e9gions occidentales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonce-t-elle sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson encourag\u00e9s \u00e0 rejoindre des zones plus s\u00fbres pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-22T10:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:15:02+00:00","articleBody":"     Combien de temps les Occidentaux peuvent-ils tenir\u00a0? Neuf mois apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019inqui\u00e9tude grandit quant \u00e0 la capacit\u00e9 des alli\u00e9s de Kiev \u00e0 maintenir le rythme de leurs livraisons d\u2019armes, essentielles pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de r\u00e9sister aux troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0Les stocks de munitions sont en train de se vider extr\u00eamement rapidement dans les arsenaux occidentaux. D\u00e9sormais, les pays doivent prendre dans leurs stocks critiques s\u2019ils veulent soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 Kusti Salm, secr\u00e9taire permanent du minist\u00e8re de la d\u00e9fense d\u2019Estonie, lors d\u2019un entretien avec la presse le 17\u00a0novembre.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone multiplie les commandes de mat\u00e9riel, mais reconstituer les r\u00e9serves ne sera pas ais\u00e9.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression","dateModified":"2022-11-22T06:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:01:49+00:00","articleBody":"      Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson (sud), particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\u00a0de nouveau, lundi soir, \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, en raison des craintes que les dommages caus\u00e9s aux infrastructures par la guerre ne soient trop graves pour leur permettre de supporter l\u2019hiver.\u00a0La vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, a propos\u00e9 des \u00e9vacuations gratuites vers diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays.          Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9, lundi soir, que l\u2019Ukraine \u00e9tait toujours sujette \u00e0 des coupures de courant.\u00a0Le chef de l\u2019Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les zones les plus en difficult\u00e9.          L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          La s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par les bombardements qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du complexe pendant ce week-end, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ont insist\u00e9 lundi, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique, sur \u00ab\u00a0l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb du site de la centrale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a annonc\u00e9, lundi, avoir trouv\u00e9 quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson avant leur retraite forc\u00e9e de la r\u00e9gion, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L\u2019ambassadrice itin\u00e9rante des Etats-Unis pour la justice p\u00e9nale mondiale, Beth Van Schaack, a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb partout o\u00f9 la Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des troupes en Ukraine.          Le Kremlin a promis de ch\u00e2tier les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes en Ukraine, d\u00e9nonc\u00e9e par Moscou comme une ex\u00e9cution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce matin du mardi 22\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-22T06:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:00:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-22T06:33:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/22/19-5">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Michaël Neuman dénoncent l’approche française exclusivement sécuritaire du contrôle des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et bénévoles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         « Excusez-nous de vous déranger en ne les laissant pas se noyer »   Tribune        Isabelle Defourny  Présidente Médecins sans frontières, MSF          Michaël Neuman  Directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires (CRASH) de MSF        Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Michaël Neuman dénoncent l’approche française exclusivement sécuritaire du contrôle des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et bénévoles.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les opérations de sauvetage en mer sont de nouveau sous le feu des projecteurs après les efforts insensés déployés par les autorités italiennes pour empêcher le débarquement de rescapés sortis des eaux par les navires de trois organisations non gouvernementales, dont Médecins sans frontières (MSF), et les marchandages politico-diplomatiques qui ont suivi.          Ces difficultés s’inscrivent dans le contexte d’années de harcèlement visà-vis des personnes migrantes et de ceux qui leur viennent en aide, de mensonges répétés à l’encontre de ces derniers, en particulier sur leur présumée complicité avec les passeurs, ainsi que du démantèlement du dispositif de sauvetage en Méditerranée.          A ces accusations, nous répondons : excusez-nous de vous déranger en ne les laissant pas se noyer ! Il y a une sacrée indécence à accuser nos organisations de favoriser les traversées alors que les Etats européens, France et Italie en tête, n’ont eu de cesse de promouvoir, en soutenant les gardes-côtes libyens, un système de refoulement et de détention fondé entièrement sur la violence. Pour la seule année 2022, plus de 17 000 personnes – hommes, femmes, enfants – ont ainsi été ramenées en Libye et souvent incarcérées dans des centres de détention où elles sont soumises à de multiples abus et privations.          Complices de ces crimes          Or, qui sont ces « gardes-côtes libyens » si ce n’est un assemblage disparate de milices en armes, simples entrepreneurs politico-militaires de la violence ? Ces groupes, dont la porosité avec les réseaux qui organisent le trafic d’êtres humains est largement démontrée, reçoivent le soutien financier de l’Union européenne et de l’Italie, et sont adoubés par l’ensemble des gouvernements européens. En réalité, vous êtes les premiers complices de ces crimes.          Une fois ramenées dans les centres de détention, les personnes interceptées seront pour la plupart soumises à un chantage atroce : rester enfermées dans ces cages fétides des mois encore ou bien payer une rançon pour être libérées ; ou encore se résoudre à intégrer le programme de « retours volontaires » dans leur pays d’origine, organisé par l’Organisation internationale des migrations.                           Archives de 2020 :  « Pour de nombreux migrants de Libye, l’avenir reste terrifiant »                 Seuls quelques-uns finiront par bénéficier de la protection du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, qui ne les protégera en rien de la violence et de la détention, mais sera la première étape, pour un nombre très faible d’entre eux, vers une possible relocalisation dans un pays européen.          « Qu’ils retournent en Afrique » ? Mais, en réalité, nulle part au sein des autorités françaises et européennes cette politique ne fait débat ! Plus de vingt-cinq mille personnes sont mortes en Méditerranée depuis 2014, et près de deux mille pour la seule année 2022. Là encore, nul débat au sein des autorités françaises et européennes, moins encore de remise en cause.        Il vous reste 53.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/excusez-nous-de-deranger-en-ne-les-laissant-pas-se-noyer_6151086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Excusez-nous de vous d\u00e9ranger en ne les laissant pas se noyer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T15:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:14:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Micha\u00ebl Neuman d\u00e9noncent l\u2019approche fran\u00e7aise exclusivement s\u00e9curitaire du contr\u00f4le des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et b\u00e9n\u00e9voles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Defourny","description":"Pr\u00e9sidente M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, MSF"}
,{"@type":"Person","name":"Micha\u00ebl Neuman","description":"Directeur d\u2019\u00e9tudes au Centre de r\u00e9flexion sur l\u2019action et les savoirs humanitaires (CRASH) de MSF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/84ac507_1668215762701-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-6">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le séisme a eu lieu à une centaine de kilomètres de Djakarta, dans la région montagneuse de Cianjur, sur l’île de Java.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Indonésie           L’Indonésie recense plus de 250 morts, 7 000 déplacés et 2 500 maisons détruites après le séisme du 21 novembre      Le séisme a eu lieu à une centaine de kilomètres de Djakarta, dans la région montagneuse de Cianjur, sur l’île de Java.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une équipe de sauveteurs au-dessus d’un bâtiment détruit par le séisme, le 22 novembre 2022 à Cianjur (Indonésie).  TIMUR MATAHARI / AFP               Plus de 250 personnes sont mortes à la suite du tremblement de terre d’une magnitude de 5,6 qui a frappé, lundi 21 novembre, la ville de Cianjur, dans la partie occidentale de l’île de Java, à une centaine de kilomètres au sud de Djakarta. Selon un bilan provisoire communiqué mardi par les autorités locales, 31 personnes sont toujours portées disparues et le séisme aurait fait quelque 7 000 déplacés.          La secousse s’est produite à 13 h 21, à 10 kilomètres de profondeur, sous un village plus au sud, Sukalarang, où les dégâts ont toutefois été moins importants qu’à Cianjur et n’ont pas fait de blessés. Elle a été ressentie dans la capitale indonésienne, mais aucune victime ni aucun dégât important n’y ont été constatés. La région vallonnée de Cianjur a régulièrement été touchée par des séismes dans le passé : quatre séismes d’une magnitude de plus de 6,5 ont eu lieu dans un rayon de 250 kilomètres autour de Cianjur depuis 2007.                            Lire aussi   Sur l’île de Java, l’éruption spectaculaire et meurtrière du volcan Semeru                 Selon l’agence nationale de gestion des catastrophes indonésienne, plus de 2 500 maisons sont considérées comme détruites. Quatre écoles sont gravement endommagées, ainsi qu’une mosquée. Une partie des victimes étaient des élèves de pensionnats islamiques dont la toiture a cédé.          Une partie des routes bloquées          Cianjur compte 170 000 habitants. Comme souvent en Indonésie, les habitants vivent dans des maisons qui s’étalent autour d’un centre urbain doté de bâtiments de petite taille. Les photos qui circulent sur les réseaux sociaux montrent un supermarché à moitié effondré, ainsi que des enchevêtrements de poutrelles et de briques recouvrant des voitures, des maisons aux murs écroulés et aux toits éventrés. Les secours étaient à pied d’œuvre mardi matin pour chercher des victimes au milieu de plusieurs glissements de terrain, qui ont coupé des routes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Djakarta, capitale condamnée de l’Indonésie                 Le séisme a aussi bloqué une partie des routes conduisant vers les zones rurales plus reculées, rendant difficile dans un premier temps l’acheminement d’excavateurs et de matériel de premiers secours. Des tentes et des couvertures sont arrivées mardi matin de Djakarta. La compagnie publique d’électricité, PLN, qui a dû réparer des pylônes et des lignes endommagés, a déclaré mardi matin que le courant était revenu dans 89 % des foyers de Cianjur, et que la fourniture en électricité des quatre hôpitaux principaux était désormais « normale ».          Le président indonésien, Joko Widodo, doit se rendre sur les lieux du séisme mardi, selon la chaîne Metro TV. Le président français, Emmanuel Macron, qui était en Indonésie quelques jours plus tôt avec les chefs d’Etat des vingt plus grandes économies de la planète lors du G20 de Bali du 14 au 16 novembre, a adressé lundi matin dans un tweet une « pensée émue pour toutes les victimes », affirmant la solidarité de la France.        Il vous reste 38.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/22/l-indonesie-compte-plus-de-250-morts-7-000-deplaces-et-2-500-maisons-detruites-a-la-suite-du-seisme_6151081_3244.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie recense plus de 250 morts, 7\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s et 2\u00a0500 maisons d\u00e9truites apr\u00e8s le s\u00e9isme du 21\u00a0novembre","dateCreated":"2022-11-22T14:28:56+01:00","datePublished":"2022-11-22T14:28:56+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:52:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"description":"Le s\u00e9isme a eu lieu \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Djakarta, dans la r\u00e9gion montagneuse de Cianjur, sur l\u2019\u00eele de Java.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/328/0/3872/1936/1342/671/60/0/6e8cd6e_5803063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-7">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, évoque les longues discussions avec la Turquie pour l’adhésion de son pays à l’OTAN et l’engagement de la Suède dans le soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Tobias Billström, chef de la diplomatie suédois : « Nous visons la défaite de la Russie sur le champ de bataille »      Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, évoque les longues discussions avec la Turquie pour l’adhésion de son pays à l’OTAN et l’engagement de la Suède dans le soutien à l’Ukraine.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, à Paris, le 21 novembre 2022.  LAURA STEVENS  POUR«  LE MONDE »               Tobias Billström est le ministre des affaires étrangères du gouvernement suédois dirigé par le premier ministre conservateur Ulf Kristersson, au pouvoir depuis le 18 octobre. Membre du des Modérés (droite), il a été ministre des migrations et de la politique d’asile de 2006 à 2014. La coalition gouvernementale, composée des Modérés, des Chrétiens-démocrates et des Libéraux, est soutenue au Parlement par le parti d’extrême droite des Démocrates de Suède, avec lesquels les formations de droite ont signé un accord sur le programme politique des quatre prochaines années.          Où en êtes-vous des discussions avec la Turquie sur votre adhésion à l’OTAN ?          Notre intention est de devenir membre de l’OTAN aussi rapidement que possible. Avec la Turquie, la Suède et la Finlande ont signé, au sommet de l’OTAN à Madrid, en juin, un mémorandum qui fixe des conditions sécuritaires. Certaines ont trait à la lutte contre le crime, et je veux signaler quelque chose qui a tendance à être occulté par les demandes turques, nous avons aussi un grand intérêt à ce que la Turquie coopère à la lutte contre la criminalité. Le dialogue entre nos trois pays continue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara                 Dans quelle mesure accepterez-vous l’extradition de Kurdes turcs, demandée par Ankara ?          Toutes les conditions posées par le mémorandum doivent être respectées par les trois parties, avant la ratification du Parlement turc. Mais tout doit être fait dans le respect des règles fixées par notre Constitution et des principes de l’Etat de droit. Cela a été signalé très clairement à nos interlocuteurs turcs. Il existe ainsi une convention européenne sur les extraditions, que nous avons signée et que nous devons suivre. Le système judiciaire est indépendant. Le gouvernement ne peut pas interférer.          Concernant le PKK, c’est une organisation considérée comme terroriste par l’Union européenne. Il n’y a donc absolument aucun espace pour cette organisation sur le territoire suédois. Au sujet du PYD et du YPG, ce sont des organisations syriennes identifiées dans le mémorandum, que la Suède et la Finlande s’engagent à ne pas soutenir.          A propos de la guerre en Ukraine, pensez-vous que ce soit le moment pour parler de négociations, comme le fait le président Emmanuel Macron ?          Il n’y a qu’un pays qui peut appeler à des négociations, c’est l’Ukraine. Jusqu’ici, nous pouvons constater que le fait de se lever contre Poutine, contre sa guerre insensée et brutale a été payant pour nous tous, qui avons fourni un soutien politique, militaire et financier. Nous devons viser la défaite de la Russie sur le champ de bataille. Si nous ne le faisons pas, les menaces ne feront que revenir plus tard. Mais nous devons reconnaître quand une guerre doit être gagnée. C’est exactement pour cela que la Suède vient de décider d’un nouveau paquet de soutien pour l’Ukraine, le neuvième, et plus grand à lui seul que les huit précédents.        Il vous reste 53.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/tobias-billstrom-chef-de-la-diplomatie-suedois-nous-visons-la-defaite-de-la-russie-sur-le-champ-de-bataille_6151078_3210.html"},"headline":"Tobias Billstr\u00f6m, chef de la diplomatie su\u00e9dois\u00a0: \u00ab\u00a0Nous visons la d\u00e9faite de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T14:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T14:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Su\u00e8de","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"Tobias Billstr\u00f6m, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9dois, \u00e9voque les longues discussions avec la Turquie pour l\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN et l\u2019engagement de la Su\u00e8de dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/797/0/7045/3522/1342/671/60/0/57ba9e2_1669098736493-tobias-billstrom-088-edit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-8">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Il s’agit d’un nouveau signe des tensions au Mondial 2022 autour des symboles LGBT+.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Droits LGBT           Cachez ce chapeau arc-en-ciel que je ne saurais voir au Qatar      Il s’agit d’un nouveau signe des tensions au Mondial 2022 autour des symboles LGBT+.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux jours après le début du Mondial au Qatar, les polémiques entourant les symboles LGBT+ n’en finissent pas. L’ancienne capitaine de la sélection galloise, Laura McAllister, et une association de supporteurs gallois, ont expliqué qu’ils avaient dû enlever leurs chapeaux arc-en-ciel pour assister au match Etats-Unis-Pays de Galles (1-1) lundi 21 novembre.            « Pendant que nous faisions la queue, nous avons entendu que les gens qui portaient un bob arc-en-ciel », le symbole de l’association galloise de supporteurs LGBT Rainbow Wall, « avaient dû l’enlever », a rapporté à la chaîne ITV News l’ex-joueuse, qui siège, entre autres, au comité exécutif de la fédération galloise.            Comme le montre une vidéo diffusée sur Twitter par Rainbow Wall, l’ex-capitaine a franchi le portillon de contrôle avec son chapeau avant qu’une agente puis un agent de sécurité ne le montrent du doigt et, selon elle, lui intiment de l’enlever. « Ils ont dit que (…) c’était un symbole interdit et que nous n’étions pas autorisés à le porter dans le stade », a expliqué Laura McAllister.            Mae cefnogwyr sydd â nwyddau gyda symbol yr enfys arnynt wedi profi trafferthion wrth fynd i mewn i'r stadiwm i wyl… https://t.co/AATcv9lOla— NewyddionS4C (@Newyddion S4C)              Pas de brassard « One Love » sur les terrains qataris            Alors que sept équipes européennes ont renoncé lundi à arborer au Mondial un brassard coloré « One Love » contre les discriminations, pour éviter les sanctions sportives dont les menaçait la FIFA, l’instance répète que « tout le monde est le bienvenu » dans les stades du Qatar et qu’elle est elle-même engagée contre l’homophobie.                 « J’ai fait remarquer que la FIFA avait fait de nombreux commentaires sur le soutien aux droits LGBT lors de ce tournoi. Venant d’un pays où nous sommes très engagés sur le fait de garantir l’égalité pour tous, je ne comptais pas enlever mon chapeau », a-t-elle poursuivi.            L’ancienne joueuse a expliqué avoir été contrainte, avec d’autres, de « ressortir du stade » pour déposer le couvre-chef « dans une zone pour objets trouvés », mais elle a préféré glisser le chapeau dans son sac pour l’introduire de nouveau dans l’enceinte, « une petite victoire morale ».                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le brassard de la discorde                   De son côté, Rainbow Wall a fait état dans la soirée sur son compte Twitter de « supportrices galloises contraintes de retirer » leur chapeau arc-en-ciel. « Pas les hommes, juste les femmes. La FIFA, ÊTES-VOUS SÉRIEUX !! », s’agace l’association, avant de préciser que les supporteurs hommes ont dans un deuxième temps reçu la même consigne. Sollicités par l’Agence France-Presse, ni la FIFA ni le comité suprême d’organisation du Mondial n’ont réagi dans l’immédiat.                Il ne s’agit pas du premier objet aux couleurs de l’arc-en-ciel retoqué à l’entrée d’un stade qatari. Avant la rencontre, le journaliste américain Grant Wahl avait raconté sur Twitter avoir été retenu par le personnel de sécurité parce qu’il portait un tee-shirt arc-en-ciel.            Enfin, lundi, la fédération belge a expliqué que la FIFA lui avait interdit d’utiliser son maillot « extérieur », sur lequel figurent des imprimés reprenant les couleurs de l’arc-en-ciel et le mot « Love » sur le col. Selon l’instance du football mondial, c’est en fait la référence au feu d’artifice du festival de musique belge Tomorrowland, qui peut être considérée comme une publicité déguisée.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pourquoi le second maillot de la Belgique a été initialement retoqué                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/22/qatar-2022-les-chapeaux-arc-en-ciel-pries-de-rester-au-vestiaire-pendant-pays-de-galles-etats-unis_6151075_6101826.html"},"headline":"Cachez ce chapeau arc-en-ciel que je ne saurais voir au Qatar","dateCreated":"2022-11-22T13:52:20+01:00","datePublished":"2022-11-22T13:52:20+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:38:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Droits LGBT"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Droits LGBT","Football","Sport"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019un nouveau signe des tensions au Mondial\u00a02022 autour des symboles LGBT+.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/414/0/4988/2494/1342/671/60/0/2f9bed2_5799652-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-9">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les services de secours font état de 151 disparus, plusieurs centaines de blessés et de 13 000 déplacés. Le président, Joko Widodo, a promis de dédommager les sinistrés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Indonésie           Séisme en Indonésie : le dernier bilan s’élève à 268 morts      Les services de secours font état de 151 disparus, plusieurs centaines de blessés et de 13 000 déplacés. Le président, Joko Widodo, a promis de dédommager les sinistrés.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le bilan toujours provisoire du séisme qui s’est produit lundi 21 novembre dans la province indonésienne de Java occidental s’élève désormais à 268 morts et plusieurs centaines de blessés, selon les services de secours. Le gouverneur de la province, qui est la plus peuplée de l’archipel, avait fait état la veille de 162 tués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Indonésie recense plus de 250 morts, 7 000 déplacés et 2 500 maisons détruites après le séisme du 21 novembre                   L’épicentre de la secousse de magnitude 5,6 a été localisé près de Cianjur, ville de 175 000 d’habitants. Le dernier bilan, d’une ampleur sans précédent depuis 2018 en Indonésie, a été communiqué par le directeur de l’Agence nationale de gestion des catastrophes, au cours d’une conférence de presse. « Notre priorité est la recherche et l’évacuation des victimes », a-t-il insisté, faisant état de 151 disparus.                                        Le président indonésien, Joko Widodo, a promis de dédommager les sinistrés lors d’une visite sur les lieux. Plus de 2 000 habitations ont subi des dégâts et 13 000 personnes ont été acheminées vers des centres d’évacuation, selon le gouverneur. Plus de 60 répliques ont été dénombrées depuis la première secousse, survenue vers 13 h 20, heure locale.                 Selon l’Agence de géologie nationale, la nature du terrain de la région, des dépôts volcaniques friables du quaternaire ont « pu accentuer les chocs » sismiques créés par une faille active.            Située sur la « ceinture de feu » du Pacifique, où les plaques tectoniques se rencontrent, l’Indonésie est régulièrement confrontée à des tremblements de terre ou des éruptions volcaniques. En janvier 2021, un séisme de magnitude 6,2 a fait plus de 100 morts sur l''île des Célèbes.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/seisme-en-indonesie-le-dernier-bilan-s-eleve-a-268-morts_6151073_3210.html"},"headline":"S\u00e9isme en Indon\u00e9sie\u00a0: le dernier bilan s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0\u00a0268\u00a0morts","dateCreated":"2022-11-22T13:34:45+01:00","datePublished":"2022-11-22T13:34:45+01:00","dateModified":"2022-11-22T15:36:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique"],"description":"Les services de secours font \u00e9tat de 151\u00a0disparus, plusieurs centaines de bless\u00e9s et de\u00a013\u00a0000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s. Le pr\u00e9sident, Joko Widodo, a promis de d\u00e9dommager les sinistr\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/6ccb1c6_5802545-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-10">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne           Allemagne : deux ans de prison avec sursis requis contre une ex-secrétaire d’un camp de concentration      Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 13h32        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Irmgard Furchner, ancienne secrétaire du commandant SS du camp de concentration de Stutthof, attend à côté de ses avocats la suite de son procès au tribunal d’Itzehoe, dans le nord de l’Allemagne, le 21 novembre 2022. Elle est accusée de complicité dans le meurtre de plus de 10 000 personnes au camp de concentration de Stutthof, en Pologne, alors occupée.  MARCUS BRANDT / AFP                 C’est l’un des derniers procès ayant trait à l’époque nazie en Allemagne. Deux ans de prison avec sursis ont été requis mardi 22 novembre contre une ancienne secrétaire d’un camp de concentration nazi, âgée de 97 ans. Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne. Elle est jugée depuis septembre 2021 devant le tribunal d’Itzehoe, dans le nord de l’Allemagne.            Le procès avait débuté de manière rocambolesque, lorsque l’accusée avait pris la fuite le jour de l’ouverture des audiences. La nonagénaire ne s’était pas présentée au tribunal comme cela était prévu. Elle avait été retrouvée au bout de quelques heures.                 Agée de 18 à 19 ans au moment des faits, l’accusée, qui travaillait en tant que dactylographe et secrétaire du commandant du camp, Paul Werner Hoppe, occupait une position « d’une signification essentielle » dans le système inhumain du camp, a affirmé mardi la procureure Maxi Wantzen lors de ses réquisitions. « Elle veillait à ce que le camp puisse continuer à fonctionner », a-t-elle ajouté.            A Stutthof, camp proche de la ville de Gdansk (Dantzig à l’époque), où périrent environ 65 000 personnes, « des détenus juifs, des partisans polonais et des prisonniers de guerre soviétiques » ont été systématiquement assassinés, selon les historiens.            Soixante-dix-sept ans après la fin de la seconde guerre mondiale, l’Allemagne continue de rechercher d’anciens criminels nazis encore en vie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/allemagne-deux-ans-de-prison-avec-sursis-requis-contre-une-ex-secretaire-d-un-camp-de-concentration_6151072_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: deux ans de prison avec sursis requis contre une ex-secr\u00e9taire d\u2019un camp de concentration","dateCreated":"2022-11-22T13:32:18+01:00","datePublished":"2022-11-22T13:32:18+01:00","dateModified":"2022-11-22T13:32:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Irmgard Furchner est accus\u00e9e de complicit\u00e9 de meurtres, concernant plus de 11\u00a0000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l\u2019actuelle Pologne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/344/0/5326/2663/1342/671/60/0/400dad2_5794203-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-11">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La hausse des cas a poussé les autorités à ordonner la fermeture d’écoles et de restaurants, tandis que nombre d’employés sont appelés à travailler de chez eux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                              Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           A Pékin, plus de 1 400 cas de Covid-19 enregistrés, trois personnes âgées mortes pendant le week-end      La hausse des cas a poussé les autorités à ordonner la fermeture d’écoles et de restaurants, tandis que nombre d’employés sont appelés à travailler de chez eux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une soignante reçoit une dose de vaccin inhalable contre le Covid-19 dans un centre de santé du district de Chaoyang à Pékin, le 22 novembre 2022.  - / AFP                 Après une réduction significative des restrictions dues à la crise sanitaire en Chine, le 11 novembre, des écoles sont, de nouveau, revenues aux cours en ligne dans la capitale chinoise. Pékin, qui compte 22 millions d’habitants, avait enregistré 621 nouveaux cas de Covid-19 dimanche. Elle en a comptabilisé 1 438 mardi 22 novembre, un nombre jamais enregistré depuis le début de la pandémie. Trois Pékinois âgés et atteints de pathologies sont morts après une contamination au cours du week-end. Ce sont les premiers décès enregistrés liés au virus depuis le mois de mai.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                   Si les autorités de la capitale semblent vouloir éviter pour l’instant un confinement strict, comme celui qui avait été appliqué à Shanghai au printemps, elles ont toutefois renforcé les mesures sanitaires lors des derniers jours. Des restaurants, salles de sport, parcs et sites touristiques ont été fermés, et des employés sont invités à travailler de chez eux.                 Près de 600 zones de la capitale, notamment des immeubles résidentiels, sont considérées à « haut risque », ce qui oblige leurs habitants à rester confinés chez eux ou à être acheminés dans des centres de quarantaine. Dans les rues, les files d’attente s’allongent devant les cabines de tests Covid-19, la plupart des lieux publics exigeant désormais un résultat négatif de moins de vingt-quatre heures pour y avoir accès.                           Des résidents font la queue pour effectuer des tests de Covid-19 dans une rue de Pékin, dimanche 20 novembre 2022, alors que de nouvelles mesures strictes sont imposées à Pékin.  NG HAN GUAN / AP                 A l’échelle du pays, le nombre total de cas quotidiens, cas importés inclus, dépasse désormais les 28 000, la province du Guangdong (sud) et la ville de Chongqing (sud-ouest) étant les plus touchées, selon les autorités sanitaires.            Politique du zéro Covid            La Chine est la dernière grande économie mondiale à appliquer une stricte politique sanitaire, qui vise à tout faire pour empêcher contaminations et décès. Sa politique zéro Covid consiste à imposer des confinements dès l’apparition de cas, des quarantaines aux personnes testées positives, et des tests PCR quasi quotidiens à la population.                Mais cette stratégie, efficace dans un premier temps pour enrayer la propagation du virus, semble s’essouffler face aux nouveaux variants et porte un rude coup à l’économie, isolant la Chine du reste du monde et provoquant une forte lassitude des Chinois.            Plusieurs villes chinoises avaient, par ailleurs, arrêté les tests à grande échelle la semaine dernière, mais certaines d’entre elles les ont depuis remis en place, ce qui reflète la difficulté de contrôler le variant Omicron, plus contagieux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/22/pekin-plus-de-1-400-cas-de-covid-19-enregistres-trois-personnes-agees-mortes-pendant-le-week-end_6151066_3244.html"},"headline":"A P\u00e9kin, plus de 1\u00a0400 cas de Covid-19 enregistr\u00e9s, trois personnes \u00e2g\u00e9es mortes pendant le week-end","dateCreated":"2022-11-22T12:22:49+01:00","datePublished":"2022-11-22T12:22:49+01:00","dateModified":"2022-11-22T13:19:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"La hausse des cas a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 ordonner la fermeture d\u2019\u00e9coles et de restaurants, tandis que nombre d\u2019employ\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 travailler de chez eux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/28e5dcf_5803015-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-12">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La présidente des Mères de la place de Mai, organisation réclamant la vérité sur les crimes de la dictature militaire, est morte à l’âge de 93 ans, dimanche 20 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Argentine           Argentine : Hebe de Bonafini, emblématique et polémique figure des droits humains, est morte      La présidente des Mères de la place de Mai, organisation réclamant la vérité sur les crimes de la dictature militaire, est morte à l’âge de 93 ans, dimanche 20 novembre.          Par Flora Genoux( )         Publié aujourd’hui à 12h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hebe de Bonafini, le 29 janvier 2008, à Buenos Aires.  JUAN MABROMATA / AFP               Hebe Pastor de Bonafini est née deux fois. Le 4 décembre 1928, d’abord, dans un quartier populaire d’Ensenada, à 60 kilomètres au sud de Buenos Aires. Puis en 1977, lorsque ses deux fils, étudiants et militants communistes, disparaissent ; d’abord Jorge, le fils aîné, en février, puis Raul, en décembre. Où se trouvent-ils ? Sans nouvelles, sans réponse des autorités – l’Argentine est aux mains d’une junte militaire depuis 1976 –, Hebe de Bonafini, de son nom d’épouse, rejoint, cette année-là, d’autres femmes qui se rassemblent sur la place de Mai, devant le palais présidentiel, à Buenos Aires, afin de réclamer la vérité sur le sort de leurs enfants. Un engagement spontané, qui marquera sa vie autant que celle de l’Argentine, jusque dans son visage le plus polémique.          « Nos enfants [disparus] nous ont fait naître », n’hésite pas à résumer celle qui, jusqu’à sa mort, le 20 novembre 2022, à l’âge de 93 ans, a présidé les Mères de la place de Mai. L’association lutte, entre autres, pour obtenir justice après la mort (ou la disparition) de 30 000 personnes pendant la dictature, selon les organisations des droits humains.          « Hebe de Bonafini laisse un immense héritage. Elle a incarné le combat des Mères de la place de Mai, qui représentent la première et la plus profonde atteinte à la dictature. On peut dire qu’elle a participé à la chute de la junte », estime Ulises Gorini, auteur d’une biographie photographique (Los caminos de la vida, 2022, non traduit) sur celle que les Argentins appellent « Hebe ». Son image publique est indissociable de son foulard blanc noué sur la tête, symbolisant les couches des enfants arrachés, symbole rapidement endossé par les Mères de la place de Mai après leur premier rassemblement, le 30 avril 1977.          « Je n’ai jamais arrêté »          « Les mères se rassemblent au moment le plus cruel et répressif de la dictature. Hebe de Bonafini est une icône. Son courage, sa force de caractère la mènent à être choisie comme présidente par ses camarades », au moment de la formalisation de l’association, en 1979, décrit Marianela Scocco, historienne au Conseil national des recherches scientifiques et techniques (Conicet). « Elle fait de sa douleur une lutte », poursuit l’universitaire spécialiste de l’association. C’est Hebe de Bonafini qui, pendant la Coupe du monde 1978, organisée et remportée par l’Argentine, et avec d’autres Mères, s’échine à dévier le regard des caméras étrangères vers les exactions du régime. Sa lutte et sa figure dépassent les frontières de son pays. Dès 1979, elle entreprend des voyages en Europe et aux Etats-Unis.        Il vous reste 63.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/22/argentine-hebe-de-bonafini-emblematique-et-polemique-figure-des-droits-humains-est-morte_6151065_3382.html"},"headline":"Argentine\u00a0: Hebe de Bonafini, embl\u00e9matique et pol\u00e9mique figure des droits humains, est morte","dateCreated":"2022-11-22T12:11:32+01:00","datePublished":"2022-11-22T12:11:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Argentine"],"keywords":["Disparitions","International","Argentine","Am\u00e9riques"],"description":"La pr\u00e9sidente des M\u00e8res de la place de Mai, organisation r\u00e9clamant la v\u00e9rit\u00e9 sur les crimes de la dictature militaire, est morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans, dimanche 20\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":" "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/775/0/2832/1416/1342/671/60/0/fbc2522_1669113254259-000-32p43kw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-13">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’Armée de libération nationale compte encore 2 500 combattants sur le terrain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Colombie           La Colombie ouvre des négociations avec les guérilleros de l’Armée de libération nationale      L’Armée de libération nationale compte encore 2 500 combattants sur le terrain.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h19, mis à jour à 11h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les membres de la délégation du gouvernement colombien, le commissaire de la paix Danilo Rueda (à gauche), Otty Patino (au centre, un ancien compagnon d’armes du président colombien, Gustavo Petro) et Ivan Cepeda (un des acteurs de l’accord de paix avec les FARC) lors d’une conférence de presse pour annoncer les résultats des pourparlers de paix avec la guérilla de l’Armée de libération nationale (ELN), à Caracas, le 21 novembre 2022.  YURI CORTEZ / AFP               Sur la photo officielle, souriants et mélangés, ils sont au total trente-huit. L’heure est à l’optimisme. La première réunion entre les négociateurs du gouvernement colombien et les guérilleros de l’Armée de libération nationale (ELN) s’est tenue lundi 21 novembre à Caracas. Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, s’est félicité de la reprise des pourparlers de paix, suspendus depuis quatre ans. Les pays garants des négociations, – le Venezuela, Cuba et la Norvège –, ont estimé dans un communiqué qu’il s’agissait « d’un pas important pour atteindre la paix en Colombie ». Au pouvoir depuis trois mois, Gustavo Petro ambitionne pour son pays « la paix totale » et entend négocier avec tous les groupes armés qui opèrent en Colombie.          Fondée en 1964 dans le sillage de la révolution cubaine, l’ELN est la dernière des grandes guérillas latino-américaines encore active. Les « elenos » ont consolidé leur emprise territoriale depuis la démobilisation de celle des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC) en 2016. Selon les autorités, l’ELN compte aujourd’hui quelque 2 500 combattants. L’organisation serait solidement implantée au Venezuela, d’où l’importance stratégique du lieu des négociations – et du rapprochement de Gustavo Petro avec le président Nicolas Maduro. Elle est inscrite sur la liste des organisations terroristes des Etats-Unis et de l’Union européenne.          L’optimisme reste mesuré. C’est en effet la sixième fois de sa longue histoire que l’ELN s’assoit à la table de négociations. « Cependant, c’est la première fois que les guérilleros de l’ELN ont en face d’eux un gouvernement de gauche », souligne Leon Valencia, directeur de l’organisation Paix et réconciliation.  « Cela fait une vraie différence », a déclaré à Caracas le chef de la délégation de l’ELN, Pablo Beltran, âgé de 68 ans.          « Un moment historique »          Les deux délégations ont produit lundi un communiqué conjoint. « La paix est notre rêve, les changements notre chemin », dit le texte en exergue. Une façon de rappeler que la gauche démocratique et la gauche en armes partagent certains idéaux. Le commissaire à la paix, Danilo Rueda, a évoqué « un moment historique, quasi unique » pour « dépasser la dynamique de la mort » et « devenir enfin les filles et les fils d’une même patrie, faite de changements et de transformations ». La première série de négociations devrait durer trois semaines à Caracas. Les suivantes auront lieu à Cuba et en Norvège.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite du président colombien à Caracas marque le retour du Venezuela dans le jeu diplomatique latino-américain                 Dans sa jeunesse, le président Petro a appartenu à la guérilla du M19, un mouvement armé démobilisé depuis trente ans. Il a nommé comme chef négociateur Otty Patiño, un ancien compagnon d’armes devenu écrivain, et a créé la surprise en proposant aussi à José Félix Lafaurie – le très à droite président de la Fédération des éleveurs –, de devenir négociateur. M. Lafaurie a surpris à son tour en acceptant cette proposition. Il est l’époux de la sénatrice Maria Fernanda Cabal, féroce adversaire de M. Petro. Présidente de la Fédération des petites et moyennes entreprises, Rosmery Quintero a également accepté de rejoindre l’équipe gouvernementale.        Il vous reste 40.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/la-colombie-ouvre-des-negociations-avec-les-guerilleros-de-l-armee-de-liberation-nationale_6151056_3210.html"},"headline":"La Colombie ouvre des n\u00e9gociations avec les gu\u00e9rilleros de l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale","dateCreated":"2022-11-22T11:19:25+01:00","datePublished":"2022-11-22T11:19:25+01:00","dateModified":"2022-11-22T11:19:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"L\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale compte encore 2 500 combattants sur le terrain.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/266/0/3331/1665/1342/671/60/0/8604a62_5800698-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-14">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le pays a été identifié comme l’un des plus touchés par la plus grave crise alimentaire que le monde ait connue depuis la crise financière mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Malawi           Le Malawi devient le premier pays à faible revenu à obtenir un prêt du FMI pour faire face à un choc alimentaire      Le pays a été identifié comme l’un des plus touchés par la plus grave crise alimentaire que le monde ait connue depuis la crise financière mondiale.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rayon du pain dans un magasin à Lilongwe, au Malawi, en mars 2022.  AMOS GUMULIRA / AFP                 Le Malawi est devenu le premier pays à faible revenu à recevoir un financement du Fonds monétaire international (FMI) dans le cadre d’un nouvel outil destiné à aider les pays à faire face aux chocs mondiaux des prix alimentaires.            L’institution basée à Washington a accepté de prêter à la nation d’Afrique australe 88,3 millions de dollars pour répondre aux besoins urgents de la balance des paiements liés à la flambée des prix des denrées alimentaires, a-t-elle indiqué dans un communiqué. L’inflation annuelle des prix alimentaires a plus que doublé pour atteindre 34,5 % depuis que la Russie a envahi l’Ukraine en février.                 Le Malawi fait partie des 48 pays que le FMI a identifiés comme les plus touchés par la plus grave crise alimentaire que le monde ait connue depuis la crise financière mondiale. On estime qu’environ un cinquième de sa population est confronté à une insécurité alimentaire aiguë pendant la période de soudure, d’octobre à mars, contre 15 % un an plus tôt, selon le rapport sur la classification intégrée des phases de sécurité alimentaire.            Des finances publiques mises à mal            Le FMI a introduit le guichet « chocs alimentaires » en septembre pour les pays qui ont des besoins urgents en matière de balance des paiements en raison de l’insécurité alimentaire, d’une forte augmentation de leur facture d’importations alimentaires ou d’un choc sur leurs exportations de céréales. Cette facilité est disponible pendant un an. L’Ukraine a également reçu un financement dans le cadre de ce programme.            La hausse des factures alimentaires et énergétiques a mis à mal les finances publiques du Malawi et entraîné une pénurie de devises étrangères. Cette pénurie a contraint la banque centrale à dévaluer le kwacha de 25 % en mai et à intervenir sur les marchés des devises pour soutenir les importations de produits de base stratégiques. Elle a également réintroduit temporairement une ordonnance obligeant les exportateurs à vendre 30 % de leurs recettes en devises à des banques autorisées.            Une dette jugée insoutenable par le FMI            Le FMI a également accepté de mettre en place un programme supervisé par le personnel du FMI (Staff Monitored Program, SMP) avec le Malawi, un accord informel que les pays incapables d’emprunter au FMI peuvent utiliser pour les aider à remettre leur budget sur une trajectoire viable. Bien qu’il ne comprenne pas de financement en soi, un SMP peut aider à débloquer des fonds auprès des pays donateurs et d’autres prêteurs multilatéraux, tels que la Banque mondiale.                Le Malawi fait partie des dizaines de pays à faible revenu dont la dette est jugée insoutenable par le FMI. Les politiques du Fonds lui interdisent de renflouer les pays dont la dette est insoutenable, à moins qu’ils n’aient pris des mesures pour la ramener à des niveaux viables.L’approbation du financement du choc alimentaire est intervenue quatre jours après que le FMI a annoncé la résolution d’une affaire concernant la déclaration erronée des réserves de change de la Reserve Bank of Malawi en 2018. La nation cherche également à obtenir une facilité de crédit étendue de quatre ans auprès du prêteur.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/22/le-malawi-devient-le-premier-pays-a-faible-revenu-a-obtenir-un-pret-du-fmi-pour-faire-face-a-un-choc-alimentaire_6151055_3212.html"},"headline":"Le Malawi devient le premier pays \u00e0 faible revenu \u00e0 obtenir un pr\u00eat du FMI pour faire face \u00e0 un choc alimentaire","dateCreated":"2022-11-22T11:18:26+01:00","datePublished":"2022-11-22T11:18:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Malawi"],"keywords":["Economie","Le Monde Afrique","International","Malawi"],"description":"Le pays a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme l\u2019un des plus touch\u00e9s par la plus grave crise alimentaire que le monde ait connue depuis la crise financi\u00e8re mondiale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/139/0/1024/512/1342/671/60/0/a3810d4_1669111867096-000-326b2v6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Malawi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/malawi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-15">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Un mouvement de grève illimité a commencé, lundi, à Madrid, pour réclamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, l’épuisement et la colère des médecins, en grève illimitée      Un mouvement de grève illimité a commencé, lundi, à Madrid, pour réclamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestation en faveur des soins de santé publics à Madrid, le 13 novembre 2022.  MANU FERNANDEZ / AP               « Assez de maltraitance », « Les centres de santé de Madrid perdent leur médecins », « Plus de temps, plus de médecins, plus d’investissements »… Pancartes à la main, plusieurs centaines de médecins de famille et pédiatres, blouse blanche sur le dos, sont rassemblées, lundi 21 novembre, devant les portes de la direction des services de soins primaires de la région de Madrid pour exiger l’amélioration de leurs conditions de travail, au premier jour d’une grève illimitée dans la capitale espagnole et sa région. A leur passage, les voitures klaxonnent, en signe de soutien aux manifestants. Leurs revendications sont claires : trente et un patients par jour maximum pour les médecins généralistes, contre une cinquantaine actuellement, vingt et un pour les pédiatres, et des augmentations de salaire.          « Il y a deux manières de détruire la santé publique : s’y attaquer ouvertement ou s’y prendre comme l’a fait le gouvernement madrilène : la sous-financer et la gérer de manière inadéquate, résume Angela Hernandez, porte-parole du principal syndicat de médecins de la région de Madrid, Amyts. Nos conditions de travail sont insoutenables et sont le résultat d’un manque de modèle sanitaire et d’une volonté de privatisation claire du gouvernement régional. » Confrontés à la dégradation de la santé publique, totalement gratuite, près de 40 % des Madrilènes paient une cotisation mensuelle pour avoir accès à un système de santé privé.          En voulant rouvrir les services d’urgences non hospitalières, fermés depuis le début de la pandémie, mais sans les doter de suffisamment de soignants, la région de Madrid a déjà provoqué un mouvement de grève des médecins et infirmiers au début du mois, largement soutenu par la population. Dimanche 13 novembre, une manifestation dans la capitale avait rassemblé 200 000 personnes selon la préfecture, 670 000 selon les organisateurs. Si les médecins se plaignent d’une surcharge de travail ingérable, les patients eux, voient les délais de prise en charge s’allonger. Il faut entre quinze jours et trois semaines pour obtenir un rendez-vous avec un médecin généraliste dans les centres de santé de la capitale.          Epuisement émotionnel          La politique sanitaire de la région est contestée au sein même de l’administration, où des démissions à la chaîne se sont produites ces derniers mois : depuis juillet, trois directeurs généraux de santé publique, un gérant, le vice-président du ministère régional de la santé et les responsables des centres de soins du sud-est de Madrid ont claqué la porte.        Il vous reste 63.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-espagne-l-epuisement-et-la-colere-des-medecins_6151046_3210.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019\u00e9puisement et la col\u00e8re des m\u00e9decins, en gr\u00e8ve illimit\u00e9e","dateCreated":"2022-11-22T10:58:49+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:58:49+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Un mouvement de gr\u00e8ve illimit\u00e9 a commenc\u00e9, lundi, \u00e0 Madrid, pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/690/0/8279/4139/1342/671/60/0/1655f64_1669110869924-001355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-16">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ En représailles à l’attentat d’Istanbul, imputé par Ankara au PKK, l’aviation turque a bombardé des régions contrôlées par les forces kurdes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie           Le président turc Erdogan menace de lancer une opération militaire terrestre dans le nord de la Syrie      En représailles à l’attentat d’Istanbul, imputé par Ankara au PKK, l’aviation turque a bombardé des régions contrôlées par les forces kurdes.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’épave d’un camion brûlé après avoir été touché par l’une des roquettes tirées depuis le nord de la Syrie dans le district de Karkamis, dans la province de Gaziantep, le 21 novembre 2022.  KADIR GUNES / AFP               La spirale de violence est enclenchée et, avec elle, sa logique mortifère implacable. Une semaine, jour pour jour, après l’attentat survenu à Istanbul, avenue Istiklal, qui a fait six morts et quatre-vingt-un blessés, les forces aériennes turques ont bombardé en représailles, dimanche 20 novembre, le nord de la Syrie et de l’Irak. Les raids ont entraîné la mort d’une trentaine de personnes dans plusieurs régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), accusés par Ankara d’avoir commandité l’attaque sur l’artère stambouliote.          Le lendemain, des tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait trois morts et six blessés dans la ville turque frontalière de Karkamis, selon le gouverneur de la province de Gaziantep. Une annonce aussitôt reprise par le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui évoque désormais le possible lancement d’une « opération terrestre » en Syrie. « Il n’est pas question que cela se limite à une opération aérienne. Notre ministère de la défense et notre état-major étudient ensemble le nombre de troupes à engager. Nous en discutons, puis nous prendrons nos décisions en conséquence », a-t-il précisé aux journalistes qui l’accompagnaient à son retour du Qatar.          Le ministre des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, a tweeté de son côté un extrait d’une vieille chanson turque, comme pour accentuer le bruit de bottes : « Je peux venir soudainement une nuit. » Des paroles diffusées sur les ondes radiophoniques turques au moment de l’intervention militaire à Chypre, en 1974.          Instauration d’une zone de sécurité          Dans le détail, le ministère de la défense a expliqué dans un communiqué : « L’opération aérienne “Griffe épée” a été menée avec succès dans le cadre de notre stratégie visant à assurer la sécurité des frontières et à éliminer le terrorisme à sa source. » Au total, 89 cibles, sur une distance de plus de 700 kilomètres, comprenant des abris, tunnels, dépôts de munitions, postes de commandement et camps d’entraînement, ont été « détruites », et « beaucoup de terroristes ont été neutralisés », a ajouté le ministère.          Les frappes ont visé plusieurs localités dont la ville syrienne et frontalière de Kobané, symbole de la résistance kurde face à l’organisation Etat islamique (EI). Elles ont également ciblé des positions où les forces du régime de Damas sont déployées, à Rakka, Hassaké et Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme.          Les actions militaires turques contre les groupes armés kurdes dans le sud-est de la Turquie, le nord de l’Irak et le nord de la Syrie sont fréquentes. Entre 2016 et 2019, Ankara a ainsi mené trois opérations d’envergure dans le Nord syrien, prenant le contrôle d’Afrin et poussant de nombreux civils à fuir. La dernière intervention terrestre remontant à 2020.        Il vous reste 50.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/le-president-erdogan-menace-de-lancer-une-operation-terrestre-dans-le-nord-de-la-syrie_6151045_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan menace de lancer une op\u00e9ration militaire terrestre dans le nord de la Syrie","dateCreated":"2022-11-22T10:56:29+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:56:29+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:34:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"En repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019attentat d\u2019Istanbul, imput\u00e9 par Ankara au PKK, l\u2019aviation turque a bombard\u00e9 des r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les forces kurdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/3b5ff0a_1669110746665-354407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-17">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Ankara impute au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et aux Unités de protection du peuple (YPG) l’attentat qui a fait six morts à Istanbul le 13 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Syrie           Syrie : Erdogan promet de lancer une opération terrestre contre les combattants kurdes ; la Russie et les Etats-Unis appellent la Turquie à la retenue      Ankara impute au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et aux Unités de protection du peuple (YPG) l’attentat qui a fait six morts à Istanbul le 13 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Kurdes assistent aux obsèques des victimes d’un bombardement de l’aviation turque à Al-Malikiyah, dans le nord de la Syrie, le 21 novembre 2022.  BADERKHAN AHMAD / AP                 Washington et Moscou ont appelé Ankara à la retenue, mardi 22 novembre, après de nouvelles menaces du président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui a promis de lancer « bientôt » une opération terrestre contre les combattants kurdes du nord de la Syrie.            Le président turc menace depuis le mois de mai d’ordonner une nouvelle offensive dans la région ; l’attentat qui a fait six morts et quatre-vingt-un blessés à Istanbul, le 13 novembre, pourrait accélérer les choses. Ankara l’a imputé aux combattants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG), qui nient toute implication.                 « Nous avons répondu à cette attaque scélérate qui a coûté la vie à six innocents, dont des enfants, en rasant les organisations terroristes en Irak et dans le nord de la Syrie (…). Nous avons survolé les terroristes pendant quelques jours avec notre aviation et nos drones. Si Dieu le veut, nous les éliminerons bientôt avec nos soldats, nos canons et nos chars », a lancé mardi le chef de l’Etat, lors d’une visite dans le nord-est de la Turquie.            Série de raids aériens            Dimanche, l’aviation turque a lancé l’opération « Griffe épée », une série de raids aériens contre quatre-vingt-neuf positions du PKK et des YPG dans le nord de l’Irak et de la Syrie, qui ont causé la mort d’une quarantaine de personnes en Syrie, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH).            Mardi, un drone turc a par ailleurs bombardé une base conjointe des forces kurdes et de la coalition internationale formée par les Etats-Unis pour combattre les djihadistes de l’Etat islamique à 25 kilomètres au nord d’Hassaké, dans le nord-est de la Syrie, selon un porte-parole kurde interrogé par l’Agence France-Presse. Deux combattants kurdes ont été tués, d’après leur état-major et l’OSDH. « Les forces américaines n’ont pas été en danger. Aucun lieu accueillant du personnel américain n’a été touché », annonce de son côté le commandement central de l’armée américaine au Moyen-Orient (CentCom), ajoutant que les frappes les plus proches avaient eu lieu à une trentaine de kilomètres.                              Lire aussi   Qui sont les forces kurdes de Syrie, bombardées par la Turquie ?                   Le président turc a assuré, lundi, qu’il n’était « pas question » que l’opération lancée par l’aviation turque se limite à une dimension aérienne. Au même moment, des roquettes tirées de Syrie tuaient un enfant et une jeune enseignante à Karkamis, ville turque située à la frontière syrienne. Les menaces répétées du président turc inquiètent Washington et Moscou, tous deux impliqués dans la guerre en Syrie. Les YPG bénéficient de l’appui de Washington dans la lutte contre les djihadistes, tandis que la Russie soutient militairement les forces syriennes.                « Nous appelons à la désescalade en Syrie pour protéger les civils et soutenir l’objectif commun de vaincre l’Etat islamique », a plaidé lundi soir Ned Price, porte-parole du département d’Etat américain. « Nous continuons à nous opposer à toute action militaire non coordonnée en Irak qui viole la souveraineté [du pays] », a-t-il ajouté dans un communiqué.            Trois opérations d’envergure entre 2016 et 2019            Le Kremlin a invité Ankara à se garder de « tout recours excessif à la force » en Syrie. « Nous comprenons les préoccupations de la Turquie relatives à sa propre sécurité (…). Mais, dans le même temps, nous appelons toutes les parties à éviter toute initiative qui pourrait mener à une grave déstabilisation de la situation globale », a déclaré Dmitri Peskov, porte-parole de la présidence russe.            Lundi, Berlin et Paris avaient eux aussi appelé Ankara à agir de façon « proportionnée » et à « manifester davantage de retenue ». En réponse, la Turquie a exigé mardi que ses alliés, Etats-Unis en tête, « cessent tout soutien » aux YPG, qu’elle considère comme un mouvement terroriste. « Nous affirmons à tous nos interlocuteurs, les Etats-Unis notamment, que les YPG sont équivalentes au PKK et nous exigeons d’eux avec force que cesse tout soutien aux terroristes », a affirmé mardi le ministre de la défense turc, Hulusi Akar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre d’usure de la Turquie dans le nord de la Syrie                   Entre 2016 et 2019, la Turquie a mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes. Ankara répète vouloir créer une « zone de sécurité » de 30 kilomètres de large le long de sa frontière sud. « Les conditions sont réunies pour une offensive particulièrement vigoureuse contre le PKK et les YPG, à l’approche des élections présidentielle et législatives » de juin 2023, estime l’analyste indépendant Anthony Skinner, qui rappelle que M. Erdogan a déjà utilisé la « carte sécuritaire » à l’approche de précédents scrutins.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/syrie-la-turquie-somme-washington-de-cesser-tout-soutien-aux-ypg_6151044_3210.html"},"headline":"Syrie\u00a0: Erdogan promet de lancer une op\u00e9ration terrestre contre les combattants kurdes\u00a0; la Russie et les Etats-Unis appellent la Turquie \u00e0 la retenue","dateCreated":"2022-11-22T10:54:34+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:54:34+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:16:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Ankara impute au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et aux Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG) l\u2019attentat qui a fait six morts \u00e0 Istanbul le 13\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/330862e_345192ea1fda484a96dba83839e076ff-0-7e56aeccc3c4468699faad331699e53c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-18">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’ONU a demandé à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Des soldats ukrainiens accusés de l’exécution de prisonniers russes      L’ONU a demandé à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la deuxième fois depuis l’invasion russe du 24 février, les forces ukrainiennes se trouvent accusées de l’exécution de prisonniers ennemis et, partant, d’un possible crime de guerre. L’expression a été utilisée par le ministère de la défense russe dès vendredi 18 novembre, quand sont apparus les premiers éléments probants d’une séquence survenue quelques jours auparavant dans la région de Louhansk.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché sur le fleuve Dniepr                 Depuis lors, Moscou ne relâche pas la pression. Le Kremlin a promis lundi de « retrouver et [de] punir » les responsables de la mort d’un groupe de soldats russes. Le comité d’enquête a annoncé l’ouverture d’une investigation et les noms de militaires ukrainiens ont été avancés par des blogueurs, ainsi que celui d’une unité, la 80e brigade d’assaut de l’armée ukrainienne.          Les médias russes évoquent quant à eux des exécutions qui seraient routinières de la part de l’armée ukrainienne, assurant que les organisations internationales ferment les yeux de manière tout aussi routinière. Une représentante du bureau des Nations unies pour les droits de l’homme a pourtant demandé, dès vendredi, à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace », assurant que l’ONU se penchait quant à elle sur les éléments disponibles.          🇺🇦#Ukraine/🇷🇺#Russia: All prisoners of war must be treated humanely at all times - from capture until release & rep… https://t.co/a8wnbeilbW— UNHumanRights (@UN Human Rights)            Vidéos authentiques          Ces éléments apparaissent à la manière d’un puzzle, issus de vidéos éparses, montrant la reprise par l’armée ukrainienne du village de Makiïvka, le 12 novembre. Deux vidéos interpellent en particulier. La première, filmée par un soldat ukrainien, montre la reddition d’un groupe de soldats russes sortant d’une ferme, en partie détruite, pour venir s’allonger l’un après l’autre face contre terre, sous la menace d’une mitrailleuse. La seconde vidéo, prise cette fois par un drone, montre le même groupe de soldats gisant dans une mare de sang. Onze hommes au moins auraient été tués ; dans au moins deux cas, les coups de feu semblent avoir été tirés dans la tête.          L’authenticité de ces extraits faisait peu de doutes, et elle a été confirmée lundi, par une enquête du New York Times. Mais, comme les autres sources indépendantes, qui se sont penchées sur l’épisode, le journal fait remarquer que la fin de la première vidéo complique le récit russe d’une exécution sommaire. On y voit un dernier soldat russe sortir de la ferme à la suite de ses camarades. Mais celui-ci n’a pas les mains en l’air ; il semble tenir une arme et l’on distingue clairement la fumée d’un tir s’en échapper. La vidéo s’interrompt au moment du tir, parfaitement audible, probablement parce que le soldat qui filme lâche son téléphone.        Il vous reste 43.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/des-soldats-ukrainiens-accuses-de-l-execution-de-prisonniers-russes_6151041_3210.html"},"headline":"Des soldats ukrainiens accus\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cution de prisonniers russes","dateCreated":"2022-11-22T10:51:09+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:51:09+01:00","dateModified":"2022-11-22T15:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"L\u2019ONU a demand\u00e9 \u00e0 Kiev une enqu\u00eate \u00ab\u00a0rapide, compl\u00e8te et efficace\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/148/2278/1139/1342/671/60/0/ec4fa77_1669110471152-capture-da-ei-cran-2022-11-22-ai-10-47-41.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-19">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le patron de l’entreprise américaine espère produire une énergie plus verte à partir de la puissance des célèbres chutes d’eau de l’Etat de New York.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies renouvelables           Hydrogène : Plug Power compte sur le Niagara      Le patron de l’entreprise américaine espère produire une énergie plus verte à partir de la puissance des célèbres chutes d’eau de l’Etat de New York.          Par Arnaud Leparmentier(Rochester, Etat de New York (envoyé spécial))         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Unité de stockage d’hydrogène liquide, à Rochester (Etats-Unis).  PLUG POWER               Dans son usine de piles à hydrogène flambant neuve, à Rochester, dans le nord-ouest de l’Etat de New York, Andrew Marsh rêve aux pionniers qui ont construit, dans les années 1820, le canal Erié : reliant New York aux grands lacs, en contournant la cataracte du Niagara, l’ouvrage a ouvert les portes du Midwest et a permis la révolution industrielle américaine. Deux siècles plus tard, en ces mêmes lieux, Andrew Marsh veut ouvrir la voie d’une révolution énergétique, celle de l’hydrogène.          « Ce qu’on fait avec est semblable à la construction du canal Erié », s’enthousiasme le patron de Plug Power, qui a un discours bien rodé pour vendre son projet : devenir le leader mondial dans le domaine, d’ici à 2025. Pour cela, il a besoin de l’énergie verte des chutes du Niagara voisines ; d’électrolyseurs pour transformer cette électricité en hydrogène ; de camions pour le transport ; et de piles pour retransformer l’hydrogène en électricité chez les clients. Bref, une révolution censée endiguer le réchauffement climatique.          L’hydrogène fait souvent rêver, et pas seulement Andrew Marsh. Ce nom évoque une énergie propre inépuisable. Toutefois, ce mythe ne correspond pas, pour l’instant, à la réalité. L’hydrogène représente actuellement 2,5 % de l’énergie mondiale consommée, mais il est produit par des géants industriels comme Air liquide, à partir de gaz et de charbon. Carboné à 99 %, selon l’Agence internationale de l’énergie (AIE), il n’a rien de propre et il a de nombreux détracteurs.          « Couteau suisse »          D’abord, c’est un gouffre énergétique. Selon l’Energy Storage Association, on perd environ un tiers de l’énergie en fabriquant l’hydrogène à partir de l’eau et de l’électricité, et on en reperd la moitié en retransformant l’hydrogène en électricité avec des piles. Au total, le passage de l’électricité par la case hydrogène gaspille les deux tiers de l’énergie, ce qui conduit Elon Musk à vilipender cette énergie. « Les piles à hydrogène sont des piles à gogo » (« Fuel cells are fool cells »), tweetait, en 2020, le patron de Tesla.                                        Écouter aussi    L’hydrogène est-il le pétrole de demain ?                  L’intérêt résiderait dans la capacité de stockage des énergies renouvelables, à partir de l’éolien et du solaire (l’hydraulique est un cas à part, il est par nature stockable, il suffit de gérer le niveau des barrages). Mais ce n’est pas le cas pour l’instant – seul 0,04 % de l’hydrogène est produit par des énergies renouvelables, selon l’AIE.          Ensuite, estime Suzanne Mattei, experte à l’Institut d’analyse économique et financière de l’énergie, « avec l’augmentation de capacité des batteries, qui les rend de plus en plus économiques, le problème du stockage des énergies intermittentes n’est plus ce qu’il était ».        Il vous reste 66.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/22/hydrogene-plug-power-compte-sur-le-niagara_6151040_3234.html"},"headline":"Hydrog\u00e8ne\u00a0: Plug Power compte sur le Niagara","dateCreated":"2022-11-22T10:50:08+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:50:08+01:00","dateModified":"2022-11-22T10:50:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le patron de l\u2019entreprise am\u00e9ricaine esp\u00e8re produire une \u00e9nergie plus verte \u00e0 partir de la puissance des c\u00e9l\u00e8bres chutes d\u2019eau de l\u2019Etat de New York.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Rochester, Etat de New York (envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/449/0/5434/2717/1342/671/60/0/25c8ce9_1668778810384-dsc-1784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-20">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce traité, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le traité est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le dérèglement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie      Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce traité, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le traité est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le dérèglement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, la présidente de la Commission européenne Ursula Von Der Leyen et le président français Emmanuel Macron durant le G20 à Bali, le 15 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Après plus de trois ans à négocier pour tenter de moderniser le traité sur la charte de l’énergie (TCE) – cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats –, les Européens ont décidé de tout arrêter. Pour l’instant du moins.          La Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait pourtant donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les 53 signataires du texte – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres (à l’exception de l’Italie), mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou le Kazakhstan – votent formellement le 22 novembre, un scrutin pour lequel l’unanimité est requise.          « Les Etats membres n’ont pas été capables de s’entendre sur la modernisation du TCE, nous allons donc demander mardi à ce que ce point soit retiré de la réunion » , expliquait, lundi 21 novembre, une porte-parole de la Commission. Vendredi 18 novembre, la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne ont refusé de donner à l’exécutif communautaire le mandat qui lui aurait permis de voter mardi. « C’est un camouflet politique pour la Commission, juge Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen. Elle n’a pas compris que l’opposition à la réforme du TCE était forte. »          Incompatible avec le rythme de décarbonation voulu          Du point de vue européen, le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui réorienterait sa politique énergétique et affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Depuis trente ans, le droit international du commerce et de l’investissement l’emporte sur le droit de l’environnement »                 Aujourd’hui, il constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les acteurs de l’énergie fossile peuvent en effet y avoir recours dès que leurs intérêts sont mis à mal par une nouvelle loi. Ainsi, après la décision de La Haye de bannir le charbon d’ici à 2030, l’énergéticien allemand RWE lui a réclamé 1,4 milliard d’euros pour compenser ses pertes sur une centrale thermique.          Les défenseurs du TCE arguent que le traité concerne également le secteur des renouvelables. D’ailleurs, le 2 septembre, la France s’est vu poursuivre par l’entreprise allemande Encavis, producteur d’énergie renouvelable, et trois de ses filiales, après avoir révisé à la baisse des tarifs d’achat de l’électricité photovoltaïque en 2020. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique. « C’est un traité qui permet à des investisseurs dans des Etats de droit de s’exonérer du droit commun », tranche Pascal Canfin.        Il vous reste 41.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/22/climat-les-europeens-sont-de-plus-en-plus-decides-a-sortir-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6151039_3244.html"},"headline":"De plus en plus d\u2019Etats europ\u00e9ens d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 sortir du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-11-22T10:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:30:06+01:00","dateModified":"2022-11-22T15:02:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Diplomatie","Europe"],"description":"Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce trait\u00e9, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le trait\u00e9 est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/398/0/4768/2384/1342/671/60/0/d691419_1669104244579-000-32nk3rh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  
