<FILE-date="2022/11/22/19">

<article-nb="2022/11/22/19-1">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Très attendu au Qatar, l’attaquant de l’équipe de France réfléchit, à 23 ans, à sa place dans l’histoire du football. Il assume aussi un rôle de leader générationnel, avec le risque de s’exposer aux critiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                JEAN CATUFFE / DPPI via AFP                        Coupe du monde 2022       Equipe de France         Coupe du monde 2022 :  Kylian Mbappé, une ambition qui va bien au-delà du terrain   Par Alexandre Pedro (envoyé spécial à Doha) et Rémi Dupré   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h30     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitTrès attendu au Qatar, l’attaquant de l’équipe de France réfléchit, à 23 ans, à sa place dans l’histoire du football. Il assume aussi un rôle de leader générationnel, avec le risque de s’exposer aux critiques.                Kylian Mbappé le dit lui-même : « Le football, il a changé. » La phrase est devenue un peu sa signature, détournée à l’envi sur les réseaux sociaux, au même titre que sa frappe enroulée du pied droit. Le football a changé, et l’attaquant de 23 ans en est la preuve vivante, le 23 mai, dans l’auditorium du Parc des Princes. Accent gaullien (« J’ai eu l’appel de la patrie et de la capitale »), verbe maîtrisé et costume-cravate, Mbappé disserte sur sa prolongation de contrat avec le Paris Saint-Germain (PSG). Ce jour-là, il évoque aussi les appels du pied d’un supporteur de l’Olympique de Marseille, désireux de le voir rester à Paris, Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  France-Australie en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Le président de la République n’assiste pas aux débuts de l’équipe de France dans ce Mondial 2022 contre l’Australie (mardi 22 novembre, au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah) et ne doit s’envoler pour le Qatar qu’en cas de demi-finale des Bleus et de celui qu’il appelle affectueusement « Kylian ». Cette relation directe avec le chef de l’Etat a suscité certains fantasmes. L’entourage de Mbappé tord le cou au principal : non, le joueur n’a pas décliné les avances du Real Madrid sur consigne de l’Elysée.          En revanche, il a bien accepté de prêter son image à la campagne de vaccination contre le Covid-19. Emmanuel Macron lui en a été reconnaissant. « Pour la vaccination, contre la violence, en communion avec les émotions du pays, Kylian Mbappé a une conscience rare de son rôle, du poids de ses mots, de la force de ses actes », développait-il dans une contribution à L’Equipe, en janvier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                 Dans le paysage du sport français, Kylian Mbappé est un objet disruptif en rupture avec le « cours et tais-toi » souvent assigné aux champions. Lui assume d’être la voix d’une génération, prend position sur les violences policières, le racisme, et dit sa fierté d’être Français. « Kylian est sociétalement investi, il est conscient d’être à la charnière de deux générations et veut envoyer des messages positifs, dit au Monde son avocate, Delphine Verheyden. Il est attendu beaucoup de lui. Mais si être exemplaire fait partie des devoirs d’un sportif très en vue, cela ne peut pas conduire à lui faire systématiquement porter tous les maux de notre société. »          Droit à l’image, partenaires, fondation et contrat, cette juriste occupe un rôle central dans l’entreprise Mbappé au côté d’une autre femme d’influence, Fayza Lamari, la mère du champion du monde, qui est chargée de sa communication avec l’agence Patricia Goldman. La PME des débuts – quatre employés en 2018 – grandit vite. Aujourd’hui, elle compte une trentaine de salariés, plus des prestataires, pour gérer les réseaux sociaux, les partenaires ou encore sa fondation, Inspired by KM, à destination des jeunes, lancée au mois de janvier.        Il vous reste 70.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/22/coupe-du-monde-de-football-2022-kylian-mbappe-deja-bien-plus-qu-un-footballeur_6150997_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0:  Kylian Mbapp\u00e9, une ambition qui va bien au-del\u00e0 du terrain","dateCreated":"2022-11-22T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-22T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:30:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Le fil Good","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Tr\u00e8s attendu au Qatar, l\u2019attaquant de l\u2019\u00e9quipe de France r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e0 23\u00a0ans, \u00e0 sa place dans l\u2019histoire du football. Il assume aussi un r\u00f4le de leader g\u00e9n\u00e9rationnel, avec le risque de s\u2019exposer aux critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/408/0/5788/2894/1342/671/60/0/26b8831_1668957741740-066-dppi-40922010-012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-2">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pourtant malmenés par les Mexicains, les Polonais ont manqué l’occasion d’ouvrir la marque par Robert Lewandowski, qui a buté sur Guillermo Ochoa. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Mexique-Pologne en direct : fin de match indécise malgré la domination mexicaine Pourtant malmenés par les Mexicains, les Polonais ont manqué l’occasion d’ouvrir la marque par Robert Lewandowski, qui a buté sur Guillermo Ochoa. Suivez la rencontre en direct.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas de vainqueur entre la Pologne et le Mexique !                                 18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça a pas l'air franchement motivant ce match ! Le plus ennuyeux depuis le début de la compétition ?     Bouboule         À mon sens, oui. Beaucoup de déchet technique et de fautes assez vilaines.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Krychowiak prend sa chance du droit mais son missile passe au-dessus. Une action symptomatique du manque de solutions dans le jeu court.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'équipe de Pologne ne dépend-elle pas trop de son attaquant vedette ?    Raymond K         Nous en avons un peu l’impression... Mais ses coéquipiers ont du mal à le trouver, et il ne reçoit pas d’aussi bons ballons qu’en club.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est la Pologne ou le Qatar qui paie Cash?    K. Lachnikov         La Pologne risque de payer Cash son penalty manqué...                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sept minutes de temps additionnel sont accordées.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jimenez écarte à droite sur Antuna dont le centre est contré en corner.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Mexique pousse mais n’arrive pas à trouver la faille.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Milik entre à la place de Zielinski.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas de pénalty pour le Mexique !         Lozano à gauche sollicite l’appui de Jimenz qui joue le une-deux mais belle couverture de Cash qui gagne même la faute offensive.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on espéré un but ?     Frantz57400#               Un tut tut pour réveiller tout le monde dans les dernières minutes !                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Milik va faire son entrée        Après le Lensois Frankowski, c’est l’ex-Marseillais Milik qui s’apprête à entrer.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Info planète foot : Cricri, c’est fini !         Cristiano Ronaldo et Manchester United ont mis fin à leur collaboration. Une triste fin lorsque l’on se souvient les émules provoquées par le retour du Portugais en Angleterre l’an passé.                    Avec une telle interview, difficile d’imaginer autre issue...                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Vega sort, Antuna rentre.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le contre mal négocié par le Mexique !        Deux contre deux avec Jimenez qui part seul vers la surface avant de se faire reprendre. Oublié à sa droit, Lozano ne cache pas son mécontentement.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement pour le Mexique             Rodriguez et Jimenez prennent la place d’Herrera et Martin.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question purement curieuse, vous avez une idée du nombre de participants a votre live, ainsi que du nombre de postes que vous recevez par match ?    Complotiste         Pour les commentaires, nous en sommes à 264 actuellement, c’est moins que lors du match de l’Argentine ou du match d’ouverture.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Déboulé de Cash côté droit, bien contré par Vega. Corner pour la Pologne.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai des amis qui m'ont invité à venir voir le match ce soir mais j'ai refusé pour pouvoir vous suivre tranquillement sur le live, si ça c'est pas beau    Complotiste         C’est si gentil ! Merci ! Pour suivre France-Australie, et l’avant-match, c’est par ici :             Lire aussi :   France-Australie en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                  18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Blessure de Lozano qui se tient la cheville. Mais le joueur de Naples peut reprendre sa place.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Mexique et la Pologne dans le groupe C de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième match du groupe C, entre deux outsiders pour la qualification en huitièmes de finale, le Mexique et la Pologne.         Où ? Au stade 974, à Doha.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Mexique         Ochoa - Sanchez, Montes, Moreno, Gallardo - Chavez, Alvarez, Herrera - Vega, Martin, Lozano.         Sélectionneur : Gerardo Martino.         Pologne         Szczesny - Cash, Glik, Kiwior - Bereszynski, Krychowiak, Kaminski, Szymanski, Zalewski - Zielinski, Lewandowski.         Sélectionneur : Czesław Michniewicz.         Qui arbitre ? L’Australien Chris Beath         De quoi ne parlera-t-on pas ? De l’ail, qui porte bien le noir         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : le Qatar battu par l’Equateur en ouverture de la compétition         Des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la Coupe du monde         Dans la tribune d’honneur de la cérémonie d’ouverture, les retrouvailles des anciens frères ennemis arabes         Retrouvez l’ensemble de nos contenus sur le Mondial 2022 au Qatar         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Mexique         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Pologne         La Coupe du « Monde »  :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-22T17:37:32+00:00","coverageEndTime":"2022-11-23T05:37:32+00:00","headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","description":"Pourtant malmen\u00e9s par les Mexicains, les Polonais ont manqu\u00e9 l\u2019occasion d\u2019ouvrir la marque par Robert Lewandowski, qui a but\u00e9 sur Guillermo Ochoa. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Mexique-Pologne en direct : fin de match indécise malgré la domination mexicaine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pourtant malmen\u00e9s par les Mexicains, les Polonais ont manqu\u00e9 l\u2019occasion d\u2019ouvrir la marque par Robert Lewandowski, qui a but\u00e9 sur Guillermo Ochoa. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/0/2487/1658/1342/894/3/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-11-22T17:37:32+00:00"
,"endDate":"2022-11-23T05:37:32+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de vainqueur entre la Pologne et le Mexique\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T17:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:54:42+00:00","articleBody":"    \u00c7a a pas l'air franchement motivant ce match ! Le plus ennuyeux depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition ?     Bouboule         \u00c0 mon sens, oui. Beaucoup de d\u00e9chet technique et de fautes assez vilaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:54:37+00:00","articleBody":"     Krychowiak prend sa chance du droit mais son missile passe au-dessus. Une action symptomatique du manque de solutions dans le jeu court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:50:53+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe de Pologne ne d\u00e9pend-elle pas trop de son attaquant vedette ?    Raymond K         Nous en avons un peu l\u2019impression... Mais ses co\u00e9quipiers ont du mal \u00e0 le trouver, et il ne re\u00e7oit pas d\u2019aussi bons ballons qu\u2019en club.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:49:35+00:00","articleBody":"    C\u2019est la Pologne ou le Qatar qui paie Cash?    K. Lachnikov         La Pologne risque de payer Cash son penalty manqu\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:49:09+00:00","articleBody":"     Sept minutes de temps additionnel sont accord\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:48:58+00:00","articleBody":"     Jimenez \u00e9carte \u00e0 droite sur Antuna dont le centre est contr\u00e9 en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:47:37+00:00","articleBody":"     Le Mexique pousse mais n\u2019arrive pas \u00e0 trouver la faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:46:12+00:00","articleBody":"          Milik entre \u00e0 la place de Zielinski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:45:45+00:00","articleBody":"     Lozano \u00e0 gauche sollicite l\u2019appui de Jimenz qui joue le une-deux mais belle couverture de Cash qui gagne m\u00eame la faute offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de p\u00e9nalty pour le Mexique\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T17:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:45:33+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9r\u00e9 un but ?     Frantz57400#               Un tut tut pour r\u00e9veiller tout le monde dans les derni\u00e8res minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:44:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le Lensois Frankowski, c\u2019est l\u2019ex-Marseillais Milik qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Milik va faire son entr\u00e9e","dateModified":"2022-11-22T17:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:44:20+00:00","articleBody":"     Cristiano Ronaldo et Manchester United ont mis fin \u00e0 leur collaboration. Une triste fin lorsque l\u2019on se souvient les \u00e9mules provoqu\u00e9es par le retour du Portugais en Angleterre l\u2019an pass\u00e9.                    Avec une telle interview, difficile d\u2019imaginer autre issue...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Info plan\u00e8te foot\u00a0: Cricri, c\u2019est fini\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T17:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:42:32+00:00","articleBody":"          Vega sort, Antuna rentre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:42:16+00:00","articleBody":"     Deux contre deux avec Jimenez qui part seul vers la surface avant de se faire reprendre. Oubli\u00e9 \u00e0 sa droit, Lozano ne cache pas son m\u00e9contentement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le contre mal n\u00e9goci\u00e9 par le Mexique\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T17:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:41:04+00:00","articleBody":"          Rodriguez et Jimenez prennent la place d\u2019Herrera et Martin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le Mexique","dateModified":"2022-11-22T17:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:40:20+00:00","articleBody":"    Question purement curieuse, vous avez une id\u00e9e du nombre de participants a votre live, ainsi que du nombre de postes que vous recevez par match ?    Complotiste         Pour les commentaires, nous en sommes \u00e0 264 actuellement, c\u2019est moins que lors du match de l\u2019Argentine ou du match d\u2019ouverture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:39:37+00:00","articleBody":"     D\u00e9boul\u00e9 de Cash c\u00f4t\u00e9 droit, bien contr\u00e9 par Vega. Corner pour la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:38:40+00:00","articleBody":"    J'ai des amis qui m'ont invit\u00e9 \u00e0 venir voir le match ce soir mais j'ai refus\u00e9 pour pouvoir vous suivre tranquillement sur le live, si \u00e7a c'est pas beau    Complotiste         C\u2019est si gentil\u00a0! Merci\u00a0! Pour suivre France-Australie, et l\u2019avant-match, c\u2019est par ici\u00a0:             Lire aussi :   France-Australie en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:36:57+00:00","articleBody":"     Blessure de Lozano qui se tient la cheville. Mais le joueur de Naples peut reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:35:32+00:00","articleBody":"     Le duel est toujours aussi \u00e2pre et ind\u00e9cis. Aucune tendance ne se d\u00e9gage, avec beaucoup de pertes de balle \u00e0 la construction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:34:57+00:00","articleBody":"    Peut on dire que Lewandowski a fait un mauvais Ochoa ?    Tag         Pas mal\u00a0! Le choix n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment mauvais, et le penalty pas si mal tir\u00e9, mais Ochoa s\u2019est bien d\u00e9tendu pour le repousser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:33:08+00:00","articleBody":"     Lewandowski \u00e9carte \u00e0 gauche. Le centre est devant le but est d\u00e9gag\u00e9 par un Mexicain en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:30:57+00:00","articleBody":"          Szymanski est remplac\u00e9 par Frankowski, les Lensois en PLS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:27:01+00:00","articleBody":"     Coup franc pour le Mexique c\u00f4t\u00e9 gauche. Krychowiak d\u00e9gage de justesse devant Moreno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:24:13+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent l'\u00e9galit\u00e9 ?    Antoine         Pour l\u2019instant, le match est tr\u00e8s hach\u00e9, avec beaucoup de petites interruptions pour des fautes, beaucoup d\u2019impr\u00e9cisions. Il va falloir faire mieux pour marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:23:21+00:00","articleBody":"     Le rapport s\u2019est quelque peu invers\u00e9 avec des Mexicains revigor\u00e9s par l\u2019appui de leur public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:23:00+00:00","articleBody":"    Quelles sont les cons\u00e9quences d'un carton a un membre du staff?    Complotiste         Les m\u00eames que pour les joueurs\u00a0: un deuxi\u00e8me carton, et c\u2019est l\u2019expulsion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:22:23+00:00","articleBody":"    il plonge \u00e0 gauche ou \u00e0 droite ou Ochoa ?     l'avare         Ochoa a plong\u00e9 \u00e0 droite du but, sur sa gauche \u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:22:03+00:00","articleBody":"    Aucune chance pour les meilleurs 3e des groupes de se qualifier pour les 8es cette ann\u00e9e ?    BretonneEnGrandeBretagne         Non, aucune. Seuls les 2 premiers de chaque groupe se qualifient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:21:23+00:00","articleBody":"    Pourquoi couvrez vous cette coupe du monde alors que vous avez publi\u00e9 de nombreux articles sur l\u2019ignoble traitement des ouvriers au Quatar ?Vous deviez boycotter.    lmg         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre r\u00f4le de m\u00e9dia d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale n\u2019est pas d\u2019occulter les informations mais de les rapporter \u00e0 nos lectrices et lecteurs, qui font eux-m\u00eames le choix de lire ou non les articles consacr\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qu\u2019ils soient sportifs, g\u00e9opolitiques, sociaux ou environnementaux\u2026 Cet article r\u00e9sume notre choix \u00e9ditorial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:21:05+00:00","articleBody":"    Un pieroski c'est comme un tacos, mais polonais ?    Fpkszcszjc         La sauce fromag\u00e8re est remplac\u00e9e par de la vodka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:21:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:20:32+00:00","articleBody":"     Toujours pas de but en quatre rencontres de Robert Lewandowski, qui n\u2019y arrive pas en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poisse Lewandowski ","dateModified":"2022-11-22T17:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:19:07+00:00","articleBody":"          Carton jaune pour un membre du staff mexicain, qui s\u2019est \u00e9nerv\u00e9 sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:16:03+00:00","articleBody":"          Le gardien mexicain emp\u00eache Lewandowski d\u2019inscrire son premier but en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ochoa arr\u00eate le penalty\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T17:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:14:21+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre juge que Lewandowski a \u00e9t\u00e9 retenu par le maillot dans la surface\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le penalty est accord\u00e9 \u00e0 la Pologne\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T17:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:13:04+00:00","articleBody":"          La VAR intervient pour accorder un \u00e9ventuel penalty \u00e0 la Pologne. Monsieur Beath va voir la vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:12:29+00:00","articleBody":"     Action litigieuse dans la surface mexicaine\u00a0! Lewandowski est retenu par Moreno, mais l\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:10:47+00:00","articleBody":"     Excellente sortie des deux poings de Szczesny sur un corner de Luis Chavez. Martin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:08:24+00:00","articleBody":"     Les Polonais b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un coup franc lointain, tir\u00e9 par Zielinski, trop puissant, puisque le ballon file directement en 6 m\u00e8tres pour Guillermo Ochoa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:05:48+00:00","articleBody":"     Les Polonais sont revenus avec de meilleures intentions, mais n\u2019ont pas r\u00e9gl\u00e9 la mire sur les centres, mal ajust\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:04:59+00:00","articleBody":"           JSUL. DARKO VOJINOVIC \/ AP          #JSUL Magnifique plaquage de Dupontszky : la coupe du monde de rugby est lanc\u00e9e !     Edgar Dien But        JSUL : Regardez ma jolie marionnette verte !    POUN         JSUL : \"Mec, arr\u00eate, je te dis qu'il y'a pas d'escalier l\u00e0 !\"    Aegolius                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/e29d7a7_ec9db130370d4d5ab2ae04eb1d948de1-0-b1b7a496edc14e66ae5e12443a918c21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-11-22T17:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T17:03:44+00:00","articleBody":"          A la mi-temps, Zalewski a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Bielik pour les Polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode est donn\u00e9 par les Polonais","dateModified":"2022-11-22T17:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:52:02+00:00","articleBody":"           JSUL. DARKO VOJINOVIC \/ AP           Le principe reste inchang\u00e9\u00a0:  une photo, des l\u00e9gendes inventives et les meilleures seront publi\u00e9es ici dans dix minutes. C\u2019est parti\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/e29d7a7_ec9db130370d4d5ab2ae04eb1d948de1-0-b1b7a496edc14e66ae5e12443a918c21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au \u00ab\u00a0Je Suis une L\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T16:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:48:02+00:00","articleBody":"          Le Mexique domine la Pologne, surtout en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode, mais il manque de la pr\u00e9cision aux Mexicains, qui se sont procur\u00e9 les meilleures occasions.\u00a0Les Polonais, trop brouillons, n\u2019ont tent\u00e9 qu\u2019une frappe, et ont du mal \u00e0 trouver Robert Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 0-0\u00a0entre le Mexique et la Pologne\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T16:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:45:56+00:00","articleBody":"     Fait rare\u00a0! Il n\u2019y aura que deux minutes de temps additionnel dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:45:00+00:00","articleBody":"     Les Mexicains ont r\u00e9ellement pris l\u2019ascendant en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode. Il reste toujours des approximations dans les passes, mais le jeu se d\u00e9roule essentiellement dans le camp polonais, avec des r\u00e9cup\u00e9rations hautes pour El Tri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:43:45+00:00","articleBody":"    un match entre les deux nations a t'il d\u00e9j\u00e0 eu lieu si oui quel \u00e9tait le r\u00e9sultat ?    legrosjojo01         En rencontre officielle, il y avait eu un duel au Mondial 1978\u00a0: victoire 3-1 des Polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:40:14+00:00","articleBody":"     Lozano r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur un long centre, adresse \u00e0 son tour un centre puissant devant le but, d\u00e9tourn\u00e9 en corner. Le corner est mal jou\u00e9, mais les Mexicains conservent le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle occasion mexicaine\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T16:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:37:21+00:00","articleBody":"     Gallardo tente de trouver Vega en profondeur, mais Szczesny sort bien pour s\u2019emparer du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:36:45+00:00","articleBody":"    Benzema joue-t-il ce soir ?    Arthur S.          Bl\u00e9ss\u00e9 est le Nueve, triste est la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:36:29+00:00","articleBody":"     Les Mexicains g\u00eanent les Polonais, surtout au milieu de terrain. Les co\u00e9quipiers de Lewandowski ont du mal \u00e0 s\u2019approcher de la surface mexicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:34:49+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates plut\u00f4t vodka ou tequila?    P         L\u2019abus d\u2019alcool est dangereux pour la sant\u00e9, \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:33:01+00:00","articleBody":"     Les Polonais recherchent constamment Robert Lewandowski en attaque, parfois \u00e0 tort, puisqu\u2019ils perdent rapidement le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:29:27+00:00","articleBody":"          Il commet une faute sur Szymanski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorge Sanchez est le premier averti","dateModified":"2022-11-22T16:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:28:52+00:00","articleBody":"     Trouv\u00e9 en profondeur, Gallardo est bien g\u00ean\u00e9 par une sortie de Szczesny, mais le ballon reste dans les limites du terrain, la d\u00e9fense polonaise se d\u00e9gage en catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mexique pousse necore\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T16:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:27:23+00:00","articleBody":"     Sur un centre de Herrera, Vega tente une t\u00eate dans une position difficile. Szczesny semblait battu, mais le ballon passe proche du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mexique proche de l\u2019ouverture du score\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T16:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:26:21+00:00","articleBody":"     Le jeu est toujours interrompu par de nombreuses petites fautes, avec beaucoup de duels au milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:25:58+00:00","articleBody":"    \u00e7a me fait penser...qui a invent\u00e9 le coup du sombrero?    Pffff                   Ce que je peux affirmer, c\u2019est que Zin\u00e9dine Zidane a r\u00e9invent\u00e9 le geste, un soir de quart de finale de Mondial 2006, face au Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:24:37+00:00","articleBody":"     Les Mexicains tentent de trouver Herrera dans le dos de la d\u00e9fense mexicaine, le ballon est mal dos\u00e9 et Szczeny va pouvoir se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:24:33+00:00","articleBody":"    La Pologne est-elle d\u00e9ja sorti des poules au cours de son histoire ?    ayoub         La g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e des ann\u00e9es 1970-1980, emmen\u00e9e par\u00a0Grzegorz Lato a amen\u00e9 la Pologne \u00e0 deux reprises aux portes de la victoire. Le pays a termin\u00e9 3e en 1974 et 1982.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:21:43+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes sont pour l\u2019instant trop brouillonnes, avec beaucoup de longs ballons qui ne trouvent pas preneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:21:22+00:00","articleBody":"    Dites les ami.e.s, le Mexique n\u2019a jamais d\u00e9pass\u00e9 les 1\/4 si je ne me trompe ?     Edgar Dien But         Le Mexique est le roi des huiti\u00e8mes de finale\u00a0: sept d\u2019affil\u00e9e. Mais son meilleur r\u00e9sultat est en effet un quart de finale. Performance r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 deux reprises, \u00e0 chaque fois \u00e0 domicile\u00a0: en 1970 et 1986.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:20:01+00:00","articleBody":"     Guillermo Ochoa demande du calme \u00e0 ses co\u00e9quipiers, tout feu tout flamme, et qui se pr\u00e9cipitent parfois trop, en manquant de pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:17:44+00:00","articleBody":"     Sanchez se fait pi\u00e9ger et Zalewski r\u00e9cup\u00e8re le ballon. Le num\u00e9ro 21 polonais s\u2019en va en contre, mais sa passe vers Lewandowski est ensuite mal dos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:16:55+00:00","articleBody":"    Une \u00e9limination de l'Argentine en phase de poule s'est-elle d\u00e9j\u00e0 produite dans une Coupe du monde \u00e0 laquelle elle participait ?    Z\u00e9ro         Oui, plusieurs fois. Derni\u00e8re en date\u00a0: 2002.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:16:09+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes veulent aller vers l\u2019avant, mais il y a tout de m\u00eame beaucoup de d\u00e9chet technique avec des passes impr\u00e9cises dans le premier quart d\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:15:07+00:00","articleBody":"    Quel  joueur polonais rapporterait le plus de point au Scrabble?    langlemort         Je fais mes calculs et je reviens dans...deux ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:14:46+00:00","articleBody":"    Comme le disait Roland Topor (lui-m\u00eame d'origine polonaise), on peut envoyer beaucoup de choses en Pologne, mais ce dont ils manquent cruellement, c'est aussi de voyelles !    Przemyslaw         Imaginez une seconde les mots crois\u00e9s polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:14:01+00:00","articleBody":"    Vous avez trouv\u00e9 un raccourci clavier pour le nom du gardien polonais ?    ManuB         CTRL-SSSSSSSKIIIIII.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:12:44+00:00","articleBody":"     Le Mexique est reparti de l\u2019avant. C\u2019est \u00e0 leur tour de se procurer un corner, leur premier. Il est jou\u00e9 \u00e0 deux et Hector Moreno saute plus haut que tout le monde mais sa t\u00eate passe au dessus du but polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:11:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0 au Qatar.","dateModified":"2022-11-22T16:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:10:59+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 10 minutes de jeu, le ballon va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre. Aucune des deux \u00e9quipes ne parvient \u00e0 se procurer une longue s\u00e9quence de possession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:09:33+00:00","articleBody":"     Les deux joueurs se sont relev\u00e9s et le jeu va pouvoir reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:08:44+00:00","articleBody":"     Sur le corner frapp\u00e9 par Zielinski, Lewandowski place une t\u00eate contr\u00e9e. Nouveau corner, contr\u00e9 par Gallardo. Troisi\u00e8me corner cons\u00e9cutif repouss\u00e9 par la d\u00e9fense. Mais dans la surface, Glik et Montes se disputent le ballon t\u00eate contre t\u00eate. Les deux joueurs sont au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:08:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 une victoire pour la Pologne","dateModified":"2022-11-22T16:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:07:00+00:00","articleBody":"     Lewandowski lance Kaminski en profondeur, bon retour de Gallardo qui conc\u00e8de le corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:05:34+00:00","articleBody":"     Sur un centre puissant de Lozano, Chavez manque sa reprise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re occasion pour les Mexicains\u00a0! ","dateModified":"2022-11-22T16:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:04:49+00:00","articleBody":"    Merci d'\u00eatre mon moyen de suivre les matchs tout en \u00e9tant en cours!    Ryme         Il faut \u00e9couter le professeur (Lewandowski).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:04:48+00:00","articleBody":"     Si le stade n\u2019est pas plein, le public est majoritairement mexicain, puisque Lewandowski est siffl\u00e9 d\u00e8s qu\u2019il touche le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:02:51+00:00","articleBody":"    Vous encha\u00eenez 3 match (avant celui de ce soir)... Moi je dis respect... Vous avez eu droit \u00e0 un go\u00fbter quand m\u00eame ?    Alex         Un coll\u00e8gue est gentiment venu avec une bo\u00eete de gateaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:02:34+00:00","articleBody":"     Le jeu est hach\u00e9, avec plusieurs petites fautes en ce d\u00e9but de partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T16:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T16:00:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par le Mexique\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T16:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:56:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mazurek D\u0105browskiego\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0La mazurka de D\u0105browski\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est maintenant l\u2019heure de l\u2019hymne polonais","dateModified":"2022-11-22T15:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:54:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Himno Nacional Mexicano\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Hymne national mexicain\u00a0\u00bb)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne mexicain retentit dans le stade 974","dateModified":"2022-11-22T15:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:53:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs entrent sur le terrain\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T15:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:53:32+00:00","articleBody":"    Je vois bien un beau match avec une victoire sur le fil de la Pologne 3-2 #CQTP    Grabowski        #CQTP 3:1 pour le Mexique    szad\u017a        #CQTP 1-1    Une mexicaine        #CQTP Je mise un peso sur le Mexique. Allez, un audacieux 2 \u00e0 1.     Pas L'Ochoa        #CQTP\r\n2-1 pour le Mexique     Seby                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#CQTP\u00a0: le Mexique l\u2019emporte pour vous","dateModified":"2022-11-22T15:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:53:17+00:00","articleBody":"    Moi j'ai peur que Cl\u00e9ment attrape froid avec la clim. Je conseille un foulard et une chemise \u00e0 manche longue. Et couper la clim dans la chambre d\u2019h\u00f4tel la nuit.    Anna \u00e0 Berlin         Heureusement qu\u2019il a une belle barbe de b\u00fbcheron pour lui tenir chaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:52:16+00:00","articleBody":"    Ochoa a tellement \u00e9t\u00e9 sous-c\u00f4t\u00e9 en Europe...  Son meilleur club: Anderlecht. Comme Keylor Navas, il fait une fabuleuse Coupe du monde 2014. Deux trajectoires bien diff\u00e9rentes apr\u00e8s !    Philox\u00e8ne                   Ne jamais oublier cette masterclass du grand \u00ab\u00a0Memo\u00a0\u00bb Ochoa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:51:13+00:00","articleBody":"    Jimenez est bless\u00e9?    Maria         Le 7e meilleur buteur de l\u2019histoire de la s\u00e9lection est en d\u00e9licatesse au niveau de l\u2019aine et de la hanche. L\u2019avant-centre de Wolverhampton tra\u00eene ce p\u00e9pin physique depuis septembre, malgr\u00e9 une mi-temps jou\u00e9e contre la Su\u00e8de en pr\u00e9paration au Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:50:10+00:00","articleBody":"     Walid et Hortense imaginent un 2-2, et vous\u00a0? R\u00e9pondez-nous en commentaires avec le #CQTP (C\u2019est quoi ton prono\u00a0?).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 10 minutes du coup d\u2019envoi, on joue aux pronostics ","dateModified":"2022-11-22T15:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:41:51+00:00","articleBody":"     En 2026, le Mexique accueillera la Coupe du monde, aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis et du Canada, pour un Mondial en Am\u00e9rique du Nord. Les villes de Mexico, Guadalajara et Monterrey seront le th\u00e9\u00e2tre de plusieurs matchs. Le mythique stade Azteca de Mexico sera le premier \u00e0 accueillir trois Coupes du monde, apr\u00e8s celles de 1970 et de 1986 o\u00f9 il fut le the\u00e2tre des finales remport\u00e9es par le Br\u00e9sil puis l\u2019Argentine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mexique, futur h\u00f4te de la Coupe du monde ","dateModified":"2022-11-22T15:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:40:00+00:00","articleBody":"     Quelques jours avant de disputer le Mondial 2018 en Russie, la \u00ab\u00a0Verde\u00a0\u00bb avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique. Neuf joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s pour participer \u00e0 la comp\u00e9tition avaient \u00e9t\u00e9 aper\u00e7us en compagnie de prostitu\u00e9es dans un lieu priv\u00e9 \u00e0 Mexico juste apr\u00e8s une victoire face \u00e0 l\u2019Ecosse (1-0) en match de pr\u00e9paration.          Parmi les protagonistes, Guillermo Ochoa et Raul Jimenez, de nouveau selectionn\u00e9s au Qatar quatre ann\u00e9es plus tard. Une pratique courante chez les internationaux mexicains en marge des grosses comp\u00e9titions. La partie fine n\u2019a pas perturb\u00e9 l\u2019\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Juan Carlos Osorio, autrice d\u2019un exploit majuscule face \u00e0 l\u2019Allemagne en ouverture du tournoi (1-0)\u00a0avant de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale.  Il semblerait que le Mexique version 2022 s\u2019est abstenu de toutes pol\u00e9miques de ce genre avant d\u2019arriver au Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Mexique plus discret qu\u2019avant son Mondial 2018...","dateModified":"2022-11-22T15:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:36:37+00:00","articleBody":"    pourquoi ce nom de stade 974?     hich         Il s\u2019agit du nombre de conteneurs qui le composent, ainsi que de l\u2019indicatif t\u00e9l\u00e9phonique du Qatar.                Le Stade 974 de Doha, au Qatar. (Photo by David GANNON \/ AFP) DAVID GANNON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/2912c65_5768777-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:32:05+00:00","articleBody":"    Utilisez vous un clavier sp\u00e9cial pour liver un tel match ? un echauffement particulier avant ?    szwzynywsky         Nous jouons au Scrabble depuis plusieurs semaines pour savoir placer correctement les \u00ab\u00a0z\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0w\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:30:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Lionel Messi et avant Kylian Mbapp\u00e9 ce soir avec la France, une autre star mondiale s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire ses premiers pas dans ce mondial qatari, en la personne de Robert Lewandowski.                Robert Lewandowski \u00e0 l\u2019entra\u00eenement avec la Pologne, le 21 novembre 2022. SIPHIWE SIBEKO \/ REUTERS                     Une nouvelle fois exclu de la course \u00e0 la victoire finale au Ballon d\u2019or (4e) et \u00e9limin\u00e9 de la Ligue des champions, la s\u00e9lection arrive comme une bouff\u00e9e d\u2019air frais pour l\u2019homme aux 57 buts en 56 matchs la saison derni\u00e8re. Il dispute son deuxi\u00e8me Mondial de rang\u00a0. Elimin\u00e9 au premier tour en Russie, il esp\u00e8re cette ann\u00e9e  au Qatar marquer son premier but dans une phase finale.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/6693316_none-soccer-worldcup-mex-pol-preview-1121-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert Lewandowski pour enfin briller dans un Mondial","dateModified":"2022-11-22T15:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:16:27+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019in\u00e9vitable Robert Lewandowski                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voici le 11 de d\u00e9part polonais...","dateModified":"2022-11-22T15:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:15:16+00:00","articleBody":"    Attention au Mexique, en qualif cdm c\u2019\u00e9tait costaud !    R\u00e9mois4ever         La France en 2010 s\u2019en souvient encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mexique-Pologne\u00a0en direct\u00a0: fin de match ind\u00e9cise malgr\u00e9 la domination mexicaine","dateModified":"2022-11-22T15:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:14:18+00:00","articleBody":"               Guillermo Ochoa est bien titulaire pour entamer sa cinqui\u00e8me Coupe du monde\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/207/0/2487/1243/1342/671/60/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 11 du Mexique est connu\u00a0!","dateModified":"2022-11-22T15:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html#740139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/22/mexique-pologne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151085_1616938.html","datePublished":"2022-11-22T15:10:02+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019\u00e9gal de Messi, Ronaldo ou encore Buffon... \u00c0 37 ans, Guillermo \u00ab\u00a0Memo\u00a0\u00bb Ochoa va disputer son cinqui\u00e8me Mondial. Le gardien mexicain a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re en s\u00e9lection nationale \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20 ans, en 2005, et a particip\u00e9 \u00e0 toutes les Coupes du monde depuis (2006, 2010, 2014, 2018 et donc 2022). Il brille d\u00e8s 2007, en r\u00e9alisant une tr\u00e8s grande Copa America, qui lui permettra d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 dans les 50 pr\u00e9tendants au Ballon d\u2019Or.                Guillermo Ochoa, \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, avant Mexique-Pologne. (AP Photo\/Moises Castillo) MOISES CASTILLO \/ AP           Pass\u00e9 par l\u2019AC Ajaccio entre temps, \u00ab\u00a0Memo\u00a0\u00bb s\u2019illustre ensuite en 2014, lors de la Coupe du monde au Br\u00e9sil. Apr\u00e8s un passage en Liga, avec Malaga puis Grenade, et un passage en Belgique, au Standard de Li\u00e8ge, il a retrouv\u00e9, depuis 2019, son club formateur du Club America. Son co\u00e9quipier, Andres Guardado, 36 ans, va lui aussi participer \u00e0 sa cinqui\u00e8me Coupe du monde.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/4491eb1_e8944806af664e278a0edc2ec69ee870-0-b6c7b92b97fa4e11adc332f74f662f97.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillermo Ochoa, puissance 5","dateModified":"2022-11-22T15:10:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/0/2487/1658/1342/894/3/0/e78aec8_5808952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/22/19-3">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La structure publique, qui prépare plus de 5 000 repas pour les hôpitaux et les cantines scolaires, n’a pas eu d’autre choix que de répercuter en partie la hausse des prix des aliments, tout en veillant à ce que « tout le monde mange ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Inflation           Au restaurant municipal de Lons-le-Saunier, bouleversé par l’inflation : « On ne fait plus d’entrée si on fait un plat copieux »      La structure publique, qui prépare plus de 5 000 repas pour les hôpitaux et les cantines scolaires, n’a pas eu d’autre choix que de répercuter en partie la hausse des prix des aliments, tout en veillant à ce que « tout le monde mange ».          Par Eléa Pommiers(Lons-le-Saunier, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Assise à son bureau dans la petite pièce vitrée qui jouxte l’entrée des livraisons, les yeux sur son écran d’ordinateur, les bons de commande à portée de main et le téléphone jamais loin de l’oreille, Valérie Chevriaut fait le même métier qu’il y a trois ans, quand elle est devenue responsable des achats du restaurant municipal de Lons-le-Saunier. Pourtant, son quotidien n’est plus tout à fait le même qu’« avant ».                         Valérie Chevriaut travaille depuis onze ans pour le restaurant municipal, elle est responsable des achats depuis trois ans, à Lons-le-Saunier, le 15 novembre 2022.  CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « Avant », quand l’inflation n’avait pas encore bouleversé l’activité de cette cuisine centrale, gérée par un syndicat mixte regroupant des communes jurassiennes. Quand les fournisseurs garantissaient des prix sur un an et n’appliquaient pas des hausses en l’espace de quelques mois. Quand le téléphone ne sonnait pas régulièrement pour annoncer des ruptures d’approvisionnement, parfois au dernier moment. Quand elle n’avait pas constamment à chercher où elle pourrait acheter, en respectant le budget, ce qu’il faut pour que « tout le monde mange ». « C’est un stress devenu permanent », résume-t-elle.          Il suffit de comparer les factures qu’elle ressort sur un an pour en prendre la mesure : les aiguillettes de poulet, + 18 % ; les lentilles bio, + 26 % ; le riz de Camargue, + 20 % ; le colin, + 27 % ; les steaks hachés, + 30 % ; l’huile, + 64 %… Des augmentations vite converties en centaines de milliers d’euros pour cette structure publique qui confectionne, chaque jour, plus de 5 000 repas servis dans des foyers pour personnes âgées, des hôpitaux, à des personnes âgées livrées à domicile, et, surtout, dans les cantines des écoles de Lons-le-Saunier et d’une cinquantaine de communes alentour.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’aide alimentaire et la restauration collective tentent de fonctionner malgré l’inflation                 « Choix politiques »          A l’étage, Didier Thévenet, directeur du restaurant municipal depuis plus de vingt ans, jongle avec les tableaux Excel. L’enjeu, pour lui, est de « limiter la casse » pour la cuisine et pour tous ceux qui dépendent de sa production. Le modèle économique du restaurant le protège en partie. « Tout ce qu’on achète en circuit court n’a pas augmenté, c’est ce qui nous sauve », souffle le directeur, qui développe de longue date des circuits d’approvisionnement bio et locaux. Les producteurs du coin fournissent aujourd’hui entre 30 % et 40 % des produits, mais tout ne s’achète pas à côté et il a fallu faire des « choix politiques » pour faire face à l’inflation.                         Une liste de produits du restaurant municipal dont les coûts augmentent du fait de l’inflation à Lons-le-Saunier, le 15 novembre 2022.  CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                              Didier Thévenet, directeur du restaurant municipal, dans son bureau, à Lons-le-Saunier, le 15 novembre 2022.  CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Les élus du territoire se sont accordés sur un objectif : ne pas augmenter les prix des repas achetés par les communes pour les cantines scolaires. Dans son bureau où s’empilent les documents budgétaires en préparation pour 2023, Jean-Yves Ravier, maire (élu sous une étiquette PCF-PS-EELV) de Lons-le-Saunier et président du syndicat mixte ouvert de la cuisine centrale explique : « Nos budgets sont grevés par l’explosion des coûts de l’énergie, une hausse des coûts de la restauration scolaire nous obligerait à augmenter les tarifs pour les familles et nous voulons absolument éviter de les mettre en difficulté : la cantine est la seule garantie, pour certains enfants, de manger un repas chaud, complet et équilibré par jour. »        Il vous reste 56.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/22/a-lons-le-saunier-le-restaurant-municipal-face-a-l-inflation-on-ne-fait-plus-d-entree-si-on-fait-un-plat-copieux_6151033_3224.html"},"headline":"Au restaurant municipal de Lons-le-Saunier, boulevers\u00e9 par l\u2019inflation\u00a0: \u00ab\u00a0On ne fait plus d\u2019entr\u00e9e si on fait un plat copieux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T10:13:23+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:13:23+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:32:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Inflation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Inflation","Cities","\u00c9conomie"],"description":"La structure publique, qui pr\u00e9pare plus de 5\u00a0000 repas pour les h\u00f4pitaux et les cantines scolaires, n\u2019a pas eu d\u2019autre choix que de r\u00e9percuter en partie la hausse des prix des aliments, tout en veillant \u00e0 ce que \u00ab\u00a0tout le monde mange\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers","description":"Lons-le-Saunier, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/01e446a_1669043269669-img-8197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-4">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le commandement sud de l’armée ukrainienne a annoncé qu’« une opération militaire est en cours “en mode silence” » depuis lundi pour libérer la région de Mykolaïv.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats russes sur un pont endommagé au-dessus du fleuve Dniepr, au niveau de la ville de Kherson, le 15 novembre.   Efrem Lukatsky / AP          Les habitants de la région de Kherson (Sud), particulièrement les femmes, les enfants et les personnes âgées, ont été de nouveau invités, lundi soir, à déménager dans des zones plus sûres du centre et de l’ouest du pays, par crainte que les dommages causés aux infrastructures ne soient trop graves pour qu’ils puissent supporter l’hiver. La vice-première ministre, Iryna Verechtchouk, a proposé des évacuations gratuites vers plusieurs régions du pays.Volodymyr Zelensky a rappelé, lundi soir, que l’Ukraine était toujours sujette à des coupures de courant. Le chef de l’Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d’électricité dans les zones les plus en difficulté.L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a prévenu, lundi, que l’hiver menacerait la vie de millions d’Ukrainiens, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.La sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, dans le sud de l’Ukraine, n’a pas été remise en cause par les bombardements qui ont provoqué d’importants dégâts à l’intérieur du complexe pendant ce week-end, a déclaré lundi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les présidents français, Emmanuel Macron, et ukrainien ont insisté lundi, lors d’un appel téléphonique, sur « l’absolue nécessité de préserver la sécurité et la sûreté » du site de la centrale.Le parquet général ukrainien a annoncé, lundi, avoir trouvé quatre « sites de torture » mis en place par les Russes à Kherson avant leur retraite forcée de la région, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L’ambassadrice itinérante des Etats-Unis pour la justice pénale mondiale, Beth Van Schaack, a, quant à elle, dénoncé des « crimes de guerre systémiques » partout où la Russie a déployé des troupes en Ukraine.Le Kremlin a promis de châtier les responsables de la mort d’un groupe de soldats russes en Ukraine, dénoncée par Moscou comme une exécution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont été tués après une fausse reddition.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine met les stocks d’armes occidentaux sous pression         Décryptages. La communauté internationale au secours de la Moldavie, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Factuel. La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Volodymyr Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-22T16:14:48+00:00","coverageEndTime":"2022-11-23T04:14:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché sur le fleuve Dniepr","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-22T16:14:48+00:00"
,"endDate":"2022-11-23T04:14:48+00:00"
  La p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de drones mardi, les forces russes sur place \u00e9tant \u00ab\u00a0en alerte\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par le Kremlin. \u00ab\u00a0Il y a une attaque avec des drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, install\u00e9 par Moscou, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev. \u00ab\u00a0Nos forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne sont en train de travailler en ce moment m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s prorusses, la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque de drone\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:48:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mardi les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide \u00e0 son pays pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser le froid cet hiver \u00ab\u00a0comme arme de destruction massive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour survivre \u00e0 cet hiver et ne pas permettre \u00e0 la Russie de transformer le froid en outil de terreur et de soumission, nous avons besoin de beaucoup de choses\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky, mentionnant notamment \u00ab\u00a0des g\u00e9n\u00e9rateurs de diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0l\u2019aide au d\u00e9minage [et] du mat\u00e9riel pour les pompiers, les sauveteurs et les m\u00e9decins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vous appelle \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s concrets en aide et \u00e0 soutenir contre le terrorisme nos villes et communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o sous-titr\u00e9e diffus\u00e9e lors d\u2019un hommage \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9 \u00e0 Paris par l\u2019Association des maires de France (AMF) \u00e0 l\u2019occasion de son congr\u00e8s auquel s\u2019est rendue une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus ukrainiens.          Le pr\u00e9sident de l\u2019AMF David Lisnard, qui s\u2019\u00e9tait rendu en Ukraine dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but de l\u2019attaque russe, a invit\u00e9 plusieurs \u00e9lus ukrainiens au congr\u00e8s de son association pour leur exprimer \u00ab\u00a0notre admiration, notre solidarit\u00e9 et notre soutien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les maires de France ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous sur le premier kilom\u00e8tre d\u2019aide humanitaire vers l\u2019Ukraine et au dernier kilom\u00e8tre, celui de l\u2019accueil humain\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s, a-t-il soulign\u00e9, visiblement \u00e9mu. Le maire de Lviv Andri Sadovy, qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne pr\u00e9sente au congr\u00e8s, avait auparavant rendu hommage \u00e0 M. Lisnard pour \u00ab\u00a0avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers hommes politiques \u00e9trangers \u00e0 s\u2019\u00eatre rendu physiquement en Ukraine\u00a0\u00bb et avoir ainsi \u00ab\u00a0scell\u00e9 une amiti\u00e9 immortelle entre les citoyens fran\u00e7ais et ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide pour \u00ab\u00a0survivre \u00e0 l\u2019hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:28:13+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Etat polonais s\u2019\u00e9tait entretenu par t\u00e9l\u00e9phone au sujet d\u2019un missile tomb\u00e9 sur un village de l\u2019est de la Pologne avec une personne qu\u2019il pensait \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Le bureau du pr\u00e9sident Andrzej Duda a confirm\u00e9 cet entretien mardi, alors qu\u2019un enregistrement audio, revendiqu\u00e9 par deux humoristes russes qui ont l\u2019habitude de tromper des personnalit\u00e9s, circule sur Internet.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019explosion du missile \u00e0 Przewodow, lors d\u2019une suite d\u2019entretiens avec des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, un appel avec une personne pr\u00e9tendant \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a eu lieu\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le bureau de M.\u00a0Duda. \u00ab\u00a0M.\u00a0Duda s\u2019est rendu compte de par la fa\u00e7on dont la conversation \u00e9tait men\u00e9e (\u2026) qu\u2019il s\u2019agissait peut-\u00eatre d\u2019une tentative d\u2019escroquerie et il a raccroch\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence polonaise.          Interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse pour savoir s\u2019ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019appel, les humoristes russes Vovan et Lexus ont confirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0[ils avaient] dit \u00e7a sur tous les r\u00e9seaux sociaux (\u2026). Et [qu\u2019ils avaient] post\u00e9 une vid\u00e9o\u00a0\u00bb. Les humoristes russes, dont les vrais noms sont Vladimir Kuznetsov et Alexei Stolyarov, ont post\u00e9 l\u2019enregistrement de la conversation t\u00e9l\u00e9phonique, d\u2019une dur\u00e9e de sept minutes et demie, sur leur page Rutube, la plate-forme vid\u00e9o russe, \u00e9quivalente \u00e0 YouTube.          Dans cet enregistrement de mardi, une personne avec un fort accent russe pr\u00e9tend \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Les deux chefs d\u2019Etat discutent de l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne intervenue plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e et ayant fait deux morts. \u00ab\u00a0Oh bonjour Emmanuel\u2026 Merci pour votre appel. La situation est tr\u00e8s difficile comme vous le savez probablement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Duda dans cet enregistrement. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019explosion avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un missile \u00ab\u00a0lanc\u00e9 on ne sait par qui\u00a0\u00bb et qu\u2019il attendait les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Emmanuel, crois-moi, je suis extr\u00eamement prudent. Je ne bl\u00e2me pas les Russes (\u2026). Je ne veux pas de guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Duda a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Pologne n\u2019envisageait pas d\u2019invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui oblige les Etats membres \u00e0 venir \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux en cas d\u2019attaque. Le pr\u00e9sident polonais a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les sp\u00e9culations russes selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9parait \u00e0 utiliser des bombes \u00ab\u00a0sales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai plus peur de certains probl\u00e8mes avec les centrales nucl\u00e9aires en Ukraine (\u2026). J\u2019ai plus peur de la catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident polonais discute au t\u00e9l\u00e9phone avec un faux Emmanuel Macron","dateModified":"2022-11-22T17:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement canadien a annonc\u00e9, mardi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses, au moment o\u00f9 l\u2019opposante Svetlana Tikhanovska\u00efa en exil est en visite dans le pays pour exhorter Ottawa \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko. Cette salve cible vingt-deux\u00a0responsables du r\u00e9gime et seize\u00a0entreprises li\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0la fabrication de mat\u00e9riel militaire, la technologie, l\u2019ing\u00e9nierie, les activit\u00e9s bancaires et le transport ferroviaire\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, a accus\u00e9 le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse de laisser \u00ab\u00a0son territoire servir de rampe de lancement pour les attaques odieuses de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. Les dirigeants de Bi\u00e9lorussie permettent \u00ab\u00a0au r\u00e9gime russe de commettre des violations des droits de la personne \u00e0 des endroits comme Boutcha, Izioum et Marioupol\u00a0\u00bb en Ukraine, a encore d\u00e9nonc\u00e9 Mme\u00a0Joly avant de critiquer \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019alimentation et de l\u2019\u00e9nergie comme des armes par le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce de nouvelles sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-11-22T17:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:55:00+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens font feu en direction des positions russes dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21 novembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/b179ffd_1669111209293-356397.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:50:40+00:00","articleBody":"    les anglais mettent la pression sur Red Bull pour qu'il sorte de Russie. Qu'en est il en france (Leroy Merlin, Auchan...). On n'entend plus beaucoup parl\u00e9 de ces entreprises alors que Zelensky les avait justement \u00e9pingl\u00e9es lors de son discours \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \nPouvez-vous faire un r\u00e9capitulatif des soci\u00e9t\u00e9s qui sont rest\u00e9es en russie ?     nicolas          Bonjour Nicolas,          Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:41:42+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux installations de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par les attaques de missiles russes \u00e9taient \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb, mais a rejet\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils. Selon Reuters, Volodymyr Kudrytskyi, le directeur d\u2019Ukrenergo, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement aucune centrale thermique ou hydro\u00e9lectrique intacte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des attaques russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ampleur de la destruction est colossale\u00a0\u00bb, estime le directeur d\u2019Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9s...","dateModified":"2022-11-22T16:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:27:55+00:00","articleBody":"     La Scala de Milan est loin de \u00ab\u00a0faire de la propagande\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident Vladimir Poutine en ouvrant sa saison avec l\u2019op\u00e9ra Boris Godounov, du compositeur russe Modeste Moussorgski, a assur\u00e9, mardi, son directeur Dominique Meyer, critiqu\u00e9 pour cette programmation en pleine guerre en Ukraine. Le consul ukrainien \u00e0 Milan, Andrii Kartysh, avait demand\u00e9 en vain au prestigieux th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb la programmation pour sa traditionnelle \u00ab\u00a0Prima\u00a0\u00bb du 7\u00a0d\u00e9cembre, estimant qu\u2019il existait un risque d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments propagandistes\u00a0\u00bb en faveur du pr\u00e9sident russe.          M.\u00a0Kartysh \u00ab\u00a0fait une erreur en attaquant des amis. Nous avons donn\u00e9 des preuves d\u2019amiti\u00e9, nous avons organis\u00e9 un grand concert au profit des victimes de la guerre en Ukraine qui a rapport\u00e9 400\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Meyer, en marge de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse de l\u2019op\u00e9ra de Moussorgski (1839-1881) sur le tsar russe Boris Godounov, bas\u00e9 sur le drame du m\u00eame nom d\u2019Alexandre Pouchkine.La Scala a \u00e9galement \u00ab\u00a0accueilli des enfants de l\u2019\u00e9cole de danse de Kiev et h\u00e9berg\u00e9 leurs parents\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous jouons un op\u00e9ra qui est un grand chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019histoire de l\u2019art et ceux qui doutent de ce projet devraient peut-\u00eatre commencer par lire le livret\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Meyer, rappelant que l\u2019id\u00e9e de l\u2019op\u00e9ra russe \u00e9tait venue il y a trois\u00a0ans, bien avant la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ils verront que les dictateurs ne s\u2019en sortent pas si bien que \u00e7a\u00a0\u00bb dans cet op\u00e9ra qui est \u00ab\u00a0une parabole sur la dictature\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Scala de Milan se d\u00e9fend de faire de la propagande pour Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-22T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:14:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi un m\u00e9canisme temporaire permettant de plafonner les prix de gros sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), accompagn\u00e9 de conditions drastiques afin de finalement convaincre les Etats membres initialement r\u00e9ticents \u00e0 un tel dispositif. Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019\u00e9taient entendus \u00e0 la fin d\u2019octobre sur une feuille de route pour endiguer la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans le sillage de la guerre en Ukraine. Ils y demandaient \u00e0 Bruxelles de pr\u00e9parer un m\u00e9canisme \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb pour plafonner les prix du gaz \u2013 en d\u00e9pit des vives r\u00e9serves de certains pays, dont l\u2019Allemagne, qui redoutent des perturbations des approvisionnements europ\u00e9ens.          Le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de correction du march\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tabli par la Commission europ\u00e9enne sera examin\u00e9 jeudi par les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles. Le dispositif vise \u00e0 plafonner pour un an, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier, les prix des contrats mensuels (pour livraison le mois suivant) sur le march\u00e9 gazier n\u00e9erlandais TTF, la \u00ab\u00a0Bourse du gaz\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, r\u00e9f\u00e9rence dans la majorit\u00e9 des transactions des op\u00e9rateurs dans l\u2019UE. Il se mettrait automatiquement en place d\u00e8s que ces prix d\u00e9passeraient 275\u00a0euros\/MWh pendant deux semaines d\u2019affil\u00e9e, et \u00e0 condition qu\u2019ils soient au moins sup\u00e9rieurs de 58\u00a0euros au prix mondial moyen du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) pendant dix jours \u2013 afin de continuer d\u2019attirer en Europe les bateaux de GNL pouvant trouver facilement d\u2019autres clients en Asie. D\u00e8s lors, les transactions au-del\u00e0 de 275\u00a0euros ne seraient plus autoris\u00e9es. Le m\u00e9canisme serait d\u00e9sactiv\u00e9 d\u00e8s que les conditions ne seraient plus remplies.             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un m\u00e9canisme pour plafonner certains prix de gros du gaz","dateModified":"2022-11-22T17:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:04:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne fournira 2,5\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, mardi sur Twitter.           Nous pr\u00e9voyons 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023, avec des fonds d\u00e9caiss\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, pour des r\u00e9parations urgentes et une r\u00e9cup\u00e9ration rapide menant \u00e0 une reconstruction r\u00e9ussie. Nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne annonce une aide suppl\u00e9mentaire de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-11-22T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:55:20+00:00","articleBody":"     Des combats \u00e9taient en cours mardi entre Ukrainiens et Russes sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Il nous reste trois localit\u00e9s [\u00e0 reprendre] sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn\u00a0\u00bb avant de lib\u00e9rer enti\u00e8rement la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (Sud), a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim, mardi sur Telegram.          Lundi, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Nataliya Gumenyuk, avait expliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire [\u00e9tait] actuellement en cours sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn, \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons le travail de combats. D\u00e8s qu\u2019il y aura un r\u00e9sultat, nous en ferons rapport\u00a0\u00bb, avait-elle assur\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails sur les hostilit\u00e9s en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-22T16:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:45:01+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue devant une banque le 21\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/e5b5c56_1669111052019-014083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T15:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:43:45+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a mis en garde mardi contre la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente les menaces nucl\u00e9aires dans le monde, dans le cadre d\u2019un forum de l\u2019Alliance des civilisations des Nations unies (UNAOC) organis\u00e9 \u00e0 F\u00e8s, dans le nord du Maroc.           Pendant ce temps, nous nous rapprochons dangereusement du pr\u00e9cipice climatique et les discours de haine, la d\u00e9sinformation prolif\u00e8rent.           Dans ce contexte, M.\u00a0Guterres a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les forces de la discorde\u00a0\u00bb et le r\u00e9veil des \u00ab\u00a0vieux d\u00e9mons\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019antis\u00e9mitisme, le sectarisme antimusulman, les pers\u00e9cutions de chr\u00e9tiens, la x\u00e9nophobie et le racisme\u2026           Dans ce monde troubl\u00e9, nous devons apaiser les tensions, favoriser l\u2019inclusion et la coh\u00e9sion sociale et faire \u00e9merger des soci\u00e9t\u00e9s plus unies et plus r\u00e9silientes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU met en garde contre \u00ab\u00a0une rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente le...","dateModified":"2022-11-22T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:30:40+00:00","articleBody":"     Oleksandra Matviichuk, la laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix 2022 a appel\u00e9, mardi, dans un message vid\u00e9o, le pilote champion du monde de formule\u00a01, Max Verstappen, \u00e0 persuader Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur le b\u00e2timent Red Bull au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je crois que les entreprises occidentales doivent abandonner l\u2019argent russe, mais pas les gens. Ceci est un message pour Max Verstappen et tous les athl\u00e8tes Red Bull\u00a0\u00bb, explique-t-elle sur Twitter.          Dans la vid\u00e9o, elle raconte\u00a0:           Je sais que conduire une voiture de course de formule\u00a01 est dangereux, mais pour des millions de personnes, c\u2019est tr\u00e8s dangereux d\u2019\u00eatre simplement en Ukraine. Je suis \u00e0 Kiev et, comme d\u2019autres villes ukrainiennes, nous sommes constamment bombard\u00e9s par des roquettes russes. (\u2026) Max [Verstappen], vous \u00eates l\u2019un des principaux ambassadeurs de la marque Red Bull. Pouvez-vous s\u2019il vous pla\u00eet leur demander\u00a0: pourquoi Red Bull est-il toujours en vente en Russie alors que tant de marques mondiales se sont retir\u00e9es\u00a0? Pourquoi Red Bull continue-t-il d\u2019aider la Russie \u00e0 financer cette guerre\u00a0? Je demande votre soutien pour convaincre Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie.                        Lire aussi :     Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix appelle le pilote de formule\u00a01 Max Verstappen \u00e0 persua...","dateModified":"2022-11-22T15:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:37:01+00:00","articleBody":"                                                                   Le village de Mochtchoun, dans l\u2019oblast de Kiev, partiellement d\u00e9truit par les bombardements, le 22 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/d455005_1669126428007-l1570369a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mochtchoun, village des environs de Kiev","dateModified":"2022-11-22T14:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:14:28+00:00","articleBody":"     Des explosions ont fait trois morts dans la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur local. La r\u00e9gion est r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e et des fortifications sont en construction.          Une femme est morte apr\u00e8s avoir subi un traumatisme cr\u00e2nien lors d\u2019un bombardement \u00e0 Chebekino, ville situ\u00e9e \u00e0 huit kilom\u00e8tres de l\u2019Ukraine, et deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par l\u2019explosion \u00ab\u00a0d\u2019une munition d\u2019un type non identifi\u00e9\u00a0\u00bb dans un village pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, o\u00f9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est en vigueur depuis le 27\u00a0octobre, pr\u00e9cise le gouverneur sur Telegram.          \u00ab\u00a0Depuis avril, nous renfor\u00e7ons nos fronti\u00e8res activement\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs annonc\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe TASS, \u00e9voquant sans plus de d\u00e9tails des travaux \u00ab\u00a0de grande ampleur\u00a0\u00bb. La semaine derni\u00e8re, la Russie avait aussi annonc\u00e9 la mise en chantier de fortifications en Crim\u00e9e. Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire russe Wagner, a ordonn\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions de Belgorod et de Koursk, c\u00f4t\u00e9 russe, ainsi que dans celle de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions provoquent la mort de trois personnes en Russie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-11-22T17:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:52:49+00:00","articleBody":"     Gazprom a menac\u00e9 mardi de r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 la Moldavie en accusant l\u2019Ukraine de siphonner le gazoduc qui passe sur son territoire. \u00ab\u00a0Le volume de gaz fourni par Gazprom au point de passage de Soudja pour transiter vers la Moldavie via le territoire de l\u2019Ukraine d\u00e9passe le volume\u00a0\u00bb qui parvient \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Moldavie, assure le g\u00e9ant gazier russe.          L\u2019Ukraine a ainsi accumul\u00e9 ill\u00e9galement 52,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz en novembre, pr\u00e9cise-t-il, tout en promettant de \u00ab\u00a0r\u00e9duire l\u2019approvisionnement en gaz au point de passage de Soudja (\u2026) \u00e0 partir du 28\u00a0novembre \u00e0 10\u00a0heures\u00a0\u00bb, si Kiev continue \u00e0 en pr\u00e9lever.          La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants voisin de l\u2019Ukraine, subit de plein fouet les cons\u00e9quences du conflit en Ukraine, en particulier sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, alors que Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz vers Chisinau. Les trente-quatre pays et quinze organisations repr\u00e9sent\u00e9s lundi \u00e0 Paris \u00e0 la troisi\u00e8me plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie lui ont promis de nouvelles aides, auxquelles la France doit contribuer \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom accuse l\u2019Ukraine de pr\u00e9lever du gaz destin\u00e9 \u00e0 la Moldavie","dateModified":"2022-11-22T14:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:30:00+00:00","articleBody":"                     Des tombes de soldats \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 21\u00a0novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/4b1e2cb_1669110642737-358591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T12:20:03+00:00","articleBody":"                     Des passagers en gare de Kherson, le 21 novembre 2022. Les autorit\u00e9s ukrainiennes proc\u00e8dent de nouveau \u00e0 des \u00e9vacuations de la population civile des villes r\u00e9cemment reprises aux forces russes de Kherson et de Mykola\u00efv. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/82dc4ba_1669110161316-015232.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T12:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb un responsable des centres de d\u00e9tention provisoire russes \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0novembre apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation des troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0D\u00e8s les premiers jours de l\u2019occupation de Kherson, cet employ\u00e9 d\u2019un centre de d\u00e9tention a travaill\u00e9 pour les envahisseurs (\u2026) en tant que responsable des centres de d\u00e9tention provisoire et des lieux d\u2019ex\u00e9cution des peines\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le Bureau d\u2019Etat d\u2019enqu\u00eate ukrainien (SBI) dans un communiqu\u00e9. Selon le SBI, cet employ\u00e9 \u00ab\u00a0a permis l\u2019\u00e9vasion de criminels emprisonn\u00e9s juste avant la lib\u00e9ration de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de centres de d\u00e9tention provisoire russes arr\u00eat\u00e9, annonce Kiev","dateModified":"2022-11-22T11:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:30:00+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue pour acheter des cartes SIM, le 21 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/3919603_1669110074837-004785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T11:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T10:22:03+00:00","articleBody":"                     Cette photo diffus\u00e9e par l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des routes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (Rosavtodor) montre des r\u00e9parations en cours sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, le 19\u00a0novembre 2022. Ce pont de 17\u00a0kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 construit en 2018 par les Russes, quatre ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. SKVALVAL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/343b7c4_1669109773039-013666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:57:27+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU) ont proc\u00e9d\u00e9 mardi matin \u00e0 une perquisition dans le principal monast\u00e8re de Kiev, lieu de r\u00e9sidence du primat de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019espionnage au profit de la Russie.          Le SBU \u00ab\u00a0m\u00e8ne des mesures de contre-espionnage\u00a0\u00bb sur le site de la laure des Grottes de Kiev, \u00ab\u00a0pour faire face aux activit\u00e9s subversives des services sp\u00e9ciaux russes en Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que la perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00ab\u00a0conjointement avec la police nationale et la garde nationale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces mesures sont prises pour emp\u00eacher l\u2019utilisation [du monast\u00e8re] comme centre du \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb, ajoutent les services de s\u00e9curit\u00e9. Le SBU dit, en outre, sur Facebook, avoir men\u00e9 des op\u00e9rations similaires dans deux monast\u00e8res et dans le dioc\u00e8se de la r\u00e9gion de Rivne (Nord-Ouest).          La laure des Grottes de Kiev, construite au milieu du XIe\u00a0si\u00e8cle, est le plus ancien monast\u00e8re d\u2019Ukraine. Elle figure sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1990. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants se trouvent sur son territoire. A la fin de\u00a0mai, la branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a annonc\u00e9 la rupture de ses liens avec la Russie, en raison de son offensive militaire. En\u00a0mai\u00a02019, d\u00e9j\u00e0 sur fond de tensions diplomatiques, une partie de l\u2019Eglise ukrainienne repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev avait rompu avec Moscou et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au patriarche de Constantinople.             Lire aussi :     Schisme orthodoxe\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de politique qu\u2019il s\u2019agit ici, voire de g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perquisition dans un monast\u00e8re de Kiev soup\u00e7onn\u00e9 de liens avec Moscou","dateModified":"2022-11-22T10:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:35:44+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s ukrainiens installent un g\u00e9n\u00e9rateur mobile \u00e0 Kharkiv, le 21 novembre 2022. Plusieurs quartiers de la ville sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/15d2a01_1669109618830-356122.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:32:00+00:00","articleBody":"     Le directeur r\u00e9gional de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour l\u2019Europe, Hans Kluge, a pr\u00e9venu que l\u2019hiver menacera la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s les s\u00e9ries de frappes russes d\u00e9vastatrices sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver se posera la question de survivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kluge \u00e0 Kiev. Les dommages \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique ukrainienne \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 des effets d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 et sur la sant\u00e9 de la population\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans ce contexte, la vice-premi\u00e8re ministre et ministre charg\u00e9e de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s en Ukraine, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9 les habitants de Kherson, particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9vacuer pour l\u2019hiver vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement propose une \u00e9vacuation gratuite vers Kryvy Rih, Mykola\u00efv et Odessa, avec une \u00e9ventuelle relocalisation vers la r\u00e9gion de Kirovohrad, la r\u00e9gion de Khmelnytsky ou vers les r\u00e9gions occidentales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonce-t-elle sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson encourag\u00e9s \u00e0 rejoindre des zones plus s\u00fbres pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-22T10:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:15:02+00:00","articleBody":"     Combien de temps les Occidentaux peuvent-ils tenir\u00a0? Neuf mois apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019inqui\u00e9tude grandit quant \u00e0 la capacit\u00e9 des alli\u00e9s de Kiev \u00e0 maintenir le rythme de leurs livraisons d\u2019armes, essentielles pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de r\u00e9sister aux troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0Les stocks de munitions sont en train de se vider extr\u00eamement rapidement dans les arsenaux occidentaux. D\u00e9sormais, les pays doivent prendre dans leurs stocks critiques s\u2019ils veulent soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 Kusti Salm, secr\u00e9taire permanent du minist\u00e8re de la d\u00e9fense d\u2019Estonie, lors d\u2019un entretien avec la presse le 17\u00a0novembre.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone multiplie les commandes de mat\u00e9riel, mais reconstituer les r\u00e9serves ne sera pas ais\u00e9.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression","dateModified":"2022-11-22T06:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:01:49+00:00","articleBody":"      Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson (sud), particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\u00a0de nouveau, lundi soir, \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, en raison des craintes que les dommages caus\u00e9s aux infrastructures par la guerre ne soient trop graves pour leur permettre de supporter l\u2019hiver.\u00a0La vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, a propos\u00e9 des \u00e9vacuations gratuites vers diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays.          Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9, lundi soir, que l\u2019Ukraine \u00e9tait toujours sujette \u00e0 des coupures de courant.\u00a0Le chef de l\u2019Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les zones les plus en difficult\u00e9.          L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          La s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par les bombardements qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du complexe pendant ce week-end, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ont insist\u00e9 lundi, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique, sur \u00ab\u00a0l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb du site de la centrale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a annonc\u00e9, lundi, avoir trouv\u00e9 quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson avant leur retraite forc\u00e9e de la r\u00e9gion, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L\u2019ambassadrice itin\u00e9rante des Etats-Unis pour la justice p\u00e9nale mondiale, Beth Van Schaack, a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb partout o\u00f9 la Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des troupes en Ukraine.          Le Kremlin a promis de ch\u00e2tier les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes en Ukraine, d\u00e9nonc\u00e9e par Moscou comme une ex\u00e9cution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce matin du mardi 22\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-22T06:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:00:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-22T06:33:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/22/19-5">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Sur la période 2020-2021, le soutien public a permis d’augmenter le niveau de vie des Français de 12,7 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Social           Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches , selon l’Insee      Sur la période 2020-2021, le soutien public a permis d’augmenter le niveau de vie des Français de 12,7 milliards d’euros.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les réformes engagées juste avant l’apparition du Covid-19 et celles prises dans le cadre du « quoi qu’il en coûte » ont-elles rapporté davantage aux riches qu’aux pauvres ? A cette question loin d’être neutre sur le plan politique, l’Insee répond par l’affirmative, chiffres à l’appui. Les mesures sociales et fiscales prises en 2020 et 2021 ont permis d’augmenter de 1,1 % le niveau de vie des habitants de France métropolitaine, résume une étude figurant dans l’édition 2022 de l’ouvrage France, portrait social, qui paraît ce mardi 22 novembre.                           Lire aussi :  Le FMI invite la France à resserrer sa politique budgétaire dès l’an prochain                 Mais « cette hausse profite surtout à la moitié la plus aisée de la population », conclut l’Insee, après avoir décortiqué l’impact de chacune des mesures. Plus exactement, le soutien public a permis d’augmenter globalement le niveau de vie des Français de 12,7 milliards d’euros sur la période 2020-2021. En moyenne, cela représente 280 euros par personne et par an sur les deux années. Mais pour la moitié la plus aisée, ce chiffre monte à 420 euros en moyenne, tandis qu’il ne dépasse pas 130 euros pour les catégories les moins favorisées de la population.          Sans contester les chiffres sur le fond, Bercy tient à nuancer ce constat. D’une part, l’entourage du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, souligne que « la moitié la plus aisée de la population » inclut en réalité le plus gros des bataillons des classes moyennes. Les catégories qui ont le plus bénéficié des mesures sociofiscales en 2020-2021 sont celles qui se situent entre le cinquième et le huitième décile de niveau de vie. Autrement dit, qui vivent avec un budget mensuel net (après transferts fiscaux et prestations) compris entre 2 000 et 3 000 euros environ.          L’outil fiscal privilégié          D’autre part, souligne-t-on à Bercy, ces disparités s’effacent si elles sont exprimées en pourcentage plutôt qu’en euros. Les plus modestes, au niveau de vie inférieur à 833 euros par mois, ont ainsi vu croître leur niveau de vie de 1,1 % sur ces deux années, alors que pour les plus riches l’amélioration s’est limitée à 0,7 %. C’est là encore pour les classes moyennes que l’amélioration a été la plus nette, jusqu’à 1,6 % – pour ceux qui vivent avec 2 500 euros mensuels.          Enfin, rappelle un proche de Bruno Le Maire, ce constat de l’Insee porte sur deux années seulement, et non pas sur l’ensemble du premier quinquennat et l’année 2022, marquée par la crise énergétique. « Il est difficile de dire qu’on n’a pas aidé massivement l’ensemble des Français », insiste-t-on à Bercy. Quoi qu’il en soit, cette différence dans l’impact des mesures de soutien aux ménages prises durant la crise du Covid-19 trouve une explication dans leur nature même.        Il vous reste 50.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/22/les-mesures-sociales-et-fiscales-prises-durant-la-crise-du-covid-19-ont-davantage-profite-aux-plus-aises-selon-l-insee_6151109_3234.html"},"headline":"Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profit\u00e9 aux plus riches\u00a0, selon l\u2019Insee","dateCreated":"2022-11-22T18:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:29:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Inflation","\u00c9conomie"],"description":"Sur la p\u00e9riode\u00a02020-2021, le soutien public a permis d\u2019augmenter le niveau de vie des Fran\u00e7ais de 12,7\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/335/0/4026/2013/1342/671/60/0/d5907eb_1669137582958-000-9k26d8-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-6">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Critiqué par la droite comme par les défenseurs des exilés, le ministre de l’intérieur a évoqué devant l’Assemblée nationale la mise en place en 2023 d’un « système d’entrée et sortie Schengen qui n’a jamais existé auparavant ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration et diversité           « Ocean-Viking » : après la polémique, le gouvernement veut encore durcir la loi      Critiqué par la droite comme par les défenseurs des exilés, le ministre de l’intérieur a évoqué devant l’Assemblée nationale la mise en place en 2023 d’un « système d’entrée et sortie Schengen qui n’a jamais existé auparavant ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Onze jours après l’accostage de l’Ocean-Viking à Toulon, avec 234 migrants à bord, le gouvernement reste sous le feu des critiques de l’opposition comme des défenseurs des exilés. Les premiers jugent l’accueil des passagers débridé, les seconds le considèrent trop sécuritaire. L’exécutif veut tirer les « conclusions » de cet épisode par un nouveau tour de vis législatif avec la prochaine loi sur l’immigration.            « On en tirera des conclusions, évidemment, de ce que nous avons vécu pour l’Ocean-Viking », a prévenu mardi 22 novembre le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de la séance de questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, alors qu’il était interpellé par le député Fabien Di Filippo (Les Républicains), qui a parlé de « fiasco ».            Le droit « n’est pas forcément adapté à cette situation », a poursuivi Gérald Darmanin. « Nous devons changer le droit, et c’est justement ce que nous allons faire dans la loi immigration » proposée par le gouvernement, qui mène des concertations tous azimuts sur ce projet de texte qui doit faire l’objet d’un débat parlementaire les 6 et 13 décembre avant une présentation officielle au début de janvier 2023, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Migrants de l’« Ocean-Viking » : comment les décisions de justice se sont imposées au gouvernement                   Le ministre de l’intérieur a également évoqué la mise en place « dès le mois de juin » 2023 d’un « système d’entrée et sortie Schengen, qui n’a jamais existé auparavant », sans davantage de détails.            Le gouvernement affirme « respecter l’Etat de droit »            L’entourage de M. Darmanin a précisé que quatre personnes se trouvaient toujours mardi matin dans la zone d’attente fermée, créée sur la presqu’île de Giens, et dans laquelle le gouvernement voulait maintenir environ 190 migrants, soit tous les rescapés de l’Ocean-Viking à l’exception des mineurs isolés. Ces quatre rescapés « auront vocation à être reconduits dans leur pays d’origine », a-t-on appris de même source.                 « Il y a un avion qui est déjà parti » vers le Mali, a assuré Gérald Darmanin devant l’Assemblée nationale mardi, sans autre précision. Il avait évoqué l’expulsion à venir d’une quarantaine de ces migrants, la semaine dernière, avant une salve de libérations massives par décisions de justice, qui ont conduit les oppositions de droite et d’extrême droite à juger la situation hors de contrôle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                   L’essentiel des migrants se sont « évanouis dans la nature », a ainsi fustigé Fabien Di Filippo, tandis que la députée du Loiret Mathilde Paris (Rassemblement national) a déploré l’« impuissance » de l’Etat. Le gouvernement « respecte l’Etat de droit et le droit tout court », a rétorqué Gérald Darmanin pour justifier la libération de la quasi-totalité de ces personnes.            « Les gens ne sont pas complètement dans la nature », a aussi défendu dans la matinée le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, sur CNews. « Ce n’est pas un fiasco (…), d’abord c’est ce qu’on appelle l’Etat de droit », a également opposé l’ancien ministre de la santé. Il a enfin affirmé que le gouvernement est « en train de contacter » les migrants libérés pour qu’ils « rentrent dans le dispositif de droit d’asile ».                La stratégie du gouvernement, qui a créé un site d’enfermement ad hoc, est un « échec politique », a pour sa part estimé la directrice de l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers, Laure Palun, qui a contesté la « zone d’attente » en justice. « Mais c’est aussi un échec pour les personnes qui ont été enfermées, pour certaines, pendant onze jours », a-t-elle ajouté. « Cela a nécessairement rajouté de la violence et de la souffrance » après une longue errance en mer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/22/ocean-viking-accuse-de-fiasco-le-gouvernement-veut-durcir-la-loi_6151116_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: apr\u00e8s la pol\u00e9mique, le gouvernement veut encore durcir la loi","dateCreated":"2022-11-22T18:37:50+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:37:50+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:59:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Critiqu\u00e9 par la droite comme par les d\u00e9fenseurs des exil\u00e9s, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a \u00e9voqu\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mise en place en 2023 d\u2019un \u00ab\u00a0syst\u00e8me d\u2019entr\u00e9e et sortie Schengen qui n\u2019a jamais exist\u00e9 auparavant\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/996/0/5976/2988/1342/671/60/0/7055ddb_1669099957006-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004967.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-7">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les tableaux d’affichage des premiers matchs du Mondial qatari ont exposé des durées inédites. Une volonté de la FIFA de compenser les arrêts de jeu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?      Les tableaux d’affichage des premiers matchs du Mondial qatari ont exposé des durées inédites. Une volonté de la FIFA de compenser les arrêts de jeu.          Par Grégor Brandy, Vincent Daheron, Aude Lasjaunias et Clément Martel(Doha (Qatar), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’arbitre-assistant montre 8 minutes de temps additionnel, lors du match du groupe C entre l’Argentine et l’Arabie saoudite au stade de Lusail, Qatar, mardi 22 novembre.  NATACHA PISARENKO / AP                 Depuis le début de la Coupe du monde de football au Qatar, la question revient comme une rengaine. Pourquoi les arbitres ajoutent-ils autant de temps additionnel ? Le match entre l’Angleterre et l’Iran, lundi 21 novembre, en est l’exemple le plus probant : les joueurs auront passé plus de 117 minutes sur la pelouse du stade international de Khalifa, à Al-Rayyan. Près de 30 minutes de plus que les 90 réglementaires. Certes, il y a eu ce K.-O. infligé au gardien de la Team e-melli, Alireza Beiranvand, par son coéquipier Majid Hosseini à la 9e minute, pas de quoi expliquer pour autant les 14 minutes « de rab » de la fin de seconde période.                             Lire aussi :  France-Australie en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                   Un coup d’œil aux autres rencontres de cette deuxième journée suffit à montrer que la tendance est générale. Le match Sénégal - Pays-Bas n’avait eu que trois minutes de bonus avant la mi-temps, mais s’est achevé à la 90e + 11, permettant à Davy Klaassen d’alourdir le score pour les Oranje. Quelques heures plus tard, le coup de sifflet final d’Etats-Unis-Pays-de Galles a été donné à la 90e + 10, après quatre minutes d’ajout avant la pause. La veille déjà, même la très insipide rencontre entre le pays organisateur et l’Equateur aura été créditée de 12 minutes de temps additionnel, au total.            « Eviter les matchs à 42, 43, 44 minutes de temps effectif »            Surprenant ? Pas vraiment. Deux jours avant le démarrage de la compétition, Pierluigi Collina, président de la commission des arbitres de la Fédération internationale de football (FIFA), avait prévenu en conférence de presse : « On veut éviter les matchs à 42, 43, 44 minutes de temps effectif. Donc les temps de remplacements, de penalty, de célébrations, de soins médicaux ou, bien sûr, de VAR [assistance vidéo à l’arbitrage], devront être compensés. »                 « Qu’est-ce qu’on compte dans un arrêt de jeu ? Quand le ballon est sorti, quand il est remis en touche… Mais il y a parfois des flottements », résume Loïc Ravenel, collaborateur scientifique pour le Centre international d’études du sport (CIES), à Neuchâtel (Suisse). En février, une étude de l’Observatoire du football, groupe de recherche rattaché à cette structure, pointait que le temps de jeu effectif moyen dans 36 ligues de football professionnelles dépassait légèrement 59 minutes. « Dans le football, il y a beaucoup de moments où le jeu est arrêté, développe l’universitaire. On s’est aperçu que le temps additionnel était toujours inférieur au temps de jeu abandonné. »            Juste avant le démarrage du Mondial, dans le podcast « Gab and Juls Meet », hébergé sur la chaîne sportive américaine ESPN, Pierluigi Collina était longuement revenu sur cette problématique, véritable « bête noire » de l’ancien arbitre international. « En Russie [lors de la Coupe du monde 2018], nous avons essayé d’être plus précis dans la compensation du temps perdu pendant les matchs, et c’est pourquoi vous avez vu six, sept ou même huit minutes ajoutées », rappelle-t-il. Et de développer : « Pensez-y : si vous avez trois buts en une mi-temps, vous perdrez probablement quatre ou cinq minutes au total pour les célébrations et la reprise. »            Sorties de balle les plus chronophages            L’International Football Association Board (IFAB), qui détermine et fait évoluer les règles du jeu du football, concède que la question du chronométrage est l’un des secteurs sur lesquels la discipline peut s’améliorer. « Pour l’instant, les matchs durent en moyenne 54 minutes avec le ballon en jeu, mais il y a des différences considérables dans certains matchs, donc nous voulons voir comment standardiser cela et nous assurer qu’il n’y a pas de possibilité de perte de temps », expliquait Mark Bullingham, directeur général de la Fédération anglaise de football et membre du conseil d’administration de l’IFAB, lors du congrès annuel de l’instance en juin.                D’autant que d’autres évolutions récentes de l’arbitrage ont alourdi la donne. « Si on regarde le temps complet, les sorties de balle sont à l’origine du plus grand nombre d’arrêts de jeu au total : entre la touche, la remise en jeu, etc., détaille Loïc Ravenel. Mais la question du VAR ou encore celle des cinq changements autorisés [mesure adoptée lors de la pandémie de Covid-19 en mai 2020] multiplient aussi le temps perdu. » Au Qatar, les quatrièmes arbitres officiels sont chargés de faire ce calcul, épaulés par un des membres de l’équipe VAR pour les interruptions de rencontre liées aux révisions vidéo. « Avec des temps additionnels de 15 minutes, on se rapproche des temps de jeu véritables », estime l’universitaire. Avant toutefois d’insister : « Le football n’est pas le basket. Il n’a jamais été dit qu’il fallait jouer 90 minutes de temps de jeu effectif. »             

<article-nb="2022/11/22/19-8">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Epuisés par les règles drastiques en vigueur depuis bientôt trois ans, les vingtenaires et trentenaires se sentent dépossédés par un pouvoir de plus en plus autocratique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique      Epuisés par les règles drastiques en vigueur depuis bientôt trois ans, les vingtenaires et trentenaires se sentent dépossédés par un pouvoir de plus en plus autocratique.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des habitants attendent pour effectuer un test de dépistage du Covid-19, à Pékin, le 20 novembre 2022.  NG HAN GUAN / AP               Un simple « Ça va ? » a suffi pour que Stella (un nom d’emprunt), 30 ans, ouvre les vannes : « Cinq mois après le confinement de Shanghaï, on est toujours enfermés en Chine : on ne sait pas si on pourra partir prendre l’air le week-end prochain, ou même sortir de notre appartement, parce qu’on risque toujours d’être confinés au moindre cas contact dans l’immeuble. Cette incertitude permanente est épuisante. Moi, j’ai envie de sortir, de voir le monde ! », s’emporte la jeune femme, assise sur le matelas d’une salle de sport du centre de la ville.          Encore essoufflée par l’effort, la trentenaire, coupe au carré et débardeur blanc laissant voir ses épaules sculptées, se livre, dans un flot de complaintes. « Je me sens anxieuse, parfois en colère. Cette politique est vraiment inhumaine, et ça peut durer longtemps : cinq ans peut-être ? Le temps du mandat de Xi Jinping, qui vient d’être réélu », s’interroge Stella.          Après trois ans d’une stratégie zéro Covid appliquée avec la plus grande fermeté en Chine, la lassitude tourne au ras-le-bol, et la frustration vire parfois à la colère. A Shanghaï, difficile d’avoir la moindre conversation sans que le sujet soit abordé. Car les conséquences de cette approche ultra-stricte se font ressentir autant sur la vie quotidienne de la plupart des Chinois que sur l’économie (le Fonds monétaire international prévoit une croissance en 2022 à 3,2 %, la seconde plus basse depuis 1977).          Le 11 novembre, la Commission nationale de la santé a annoncé une tentative d’allègement des restrictions liées au Covid-19, en précisant qu’il ne s’agissait « pas d’un relâchement de la prévention et du contrôle ». Si une partie de la population, notamment les habitants des campagnes et les plus âgés, continue d’adhérer à cette approche qui a permis d’éviter des centaines de milliers de morts, l’absence de perspectives pèse sur le moral des plus jeunes.          « Concentration du pouvoir »          Le manque d’opportunités économiques, mais aussi de voyages, de loisirs, de liberté en général, amène un nombre croissant de Chinois à oser aborder des questions politiques, habituellement évitées dans les conversations au quotidien. La confirmation de Xi Jinping pour un troisième mandat de secrétaire général du Parti communiste chinois (PCC), lors du 20e congrès de l’organisation, mi-octobre, n’a fait qu’accentuer la tendance : le 23 octobre, le dirigeant chinois a dévoilé une équipe exclusivement composée de fidèles.          Dans un café du centre-ville, Guagua (tous les prénoms ont été changés pour protéger les interlocuteurs), 28 ans, employé dans le domaine des technologies numériques, fait part de son inquiétude : « Auparavant, il y avait différentes forces au sein du Parti communiste, mais maintenant, cet équilibre est brisé : on a une tendance qui est tellement puissante qu’elle peut faire ce qu’elle veut. Cette concentration du pouvoir est dangereuse, il n’y a plus personne pour discuter ou contester, pour faire exister une bataille d’idées. On imagine facilement ce qui pourrait mal se passer : l’enfer est pavé de bonnes intentions. »        Il vous reste 65.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-chine-la-frustration-des-jeunes-prend-un-tournant-politique_6150984_3210.html"},"headline":"En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique z\u00e9ro Covid prend une tournure politique","dateCreated":"2022-11-22T05:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T05:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:07:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Epuis\u00e9s par les r\u00e8gles drastiques en vigueur depuis bient\u00f4t trois ans, les vingtenaires et trentenaires se sentent d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s par un pouvoir de plus en plus autocratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/321/0/3858/1929/1342/671/60/0/b62c838_1669125044665-000-1wl96t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-9">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des sociétés de journalistes, associations de défense du droit à l’information et collectifs de journalistes dénoncent l’ordonnance du tribunal judiciaire de Paris interdisant la publication de nouvelles informations sur les pratiques politiques du maire de Saint-Étienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Médias         Censure de « Mediapart » : des sociétés de journalistes dénoncent une attaque contre la liberté de la presse   Tribune        Collectif        Des sociétés de journalistes, associations de défense du droit à l’information et collectifs de journalistes dénoncent l’ordonnance du tribunal judiciaire de Paris interdisant la publication de nouvelles informations sur les pratiques politiques du maire de Saint-Étienne.   Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nous, sociétés de journalistes, associations de défense du droit à l’information, organisations et collectifs de journalistes, dénonçons avec force la décision du tribunal judiciaire de Paris de faire injonction à Mediapart de ne pas publier de nouvelles révélations sur les pratiques politiques du maire de Saint-Étienne, après celles du chantage à la sextape. Cette censure préalable, décidée sans débat contradictoire, est une grave et flagrante attaque contre la liberté de la presse.            Comment une telle décision a-t-elle pu être rendue, en dehors de toute contradiction, alors qu’il existe pourtant des procédures d’urgence, qui auraient permis à Mediapart de se défendre ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire de chantage politique à Saint-Etienne : « Mediapart » fustige une « censure préalable »                   Depuis la loi du 29 juillet 1881 qui a instauré en France le droit d’information et la liberté d’expression, jamais une telle procédure, à notre connaissance, n’avait été utilisée pour censurer préalablement un média.                 Dans un contexte où un industriel a récemment détourné le droit de la presse pour poursuivre un média devant les tribunaux de commerce, où des hommes d’affaires multiplient les procédures bâillons et où de nombreux journalistes se voient refuser l’accès à des données d’intérêt public au nom du « secret des affaires », cet acte liberticide nous inquiète profondément quant à la situation de la liberté de la presse en France.            Nous sommes solidaires de nos consœurs et confrères de Mediapart et nous nous tenons à leurs côtés.              Signataires : SDJ de Premières Lignes, la SDJ d’Arrêt sur Images, la SJPL de Libération, la SDJ de l’Humanité, la SDR de La Vie, la SDJ de « BFMTV », la SDJ de « M6 », la SDJ de « France 2 », la SDJ de « FranceInfo. fr » , la SDJ de Paris Match, la SDJ de Télérama, la SDJ de « Public Sénat », la SDJ de Marianne, la SDJ de Courrier international, la SDJ des Échos, la SDJ de Midi Libre, la SDJ de « France 24 », la SDJ de La Tribune, la SDR de l’Obs, la SDJ du Figaro, la SDJ de « France 3 Rédaction Nationale », la SDJ d’Usine Nouvelle, la SCJ de Sud Ouest, SDJ NRJ Group, la SDJ de « RTL », la SDR du Monde, la SDJ de « RFI », la SDJ de l’AFP, la SDJ de l’Express, la SDJ du Parisien/Aujourd’hui-en-France, SDJ du Journal du Dimanche, la SDJ de Radio France, la SDJ de « LCI », la SDJ de « RMC », la SDJ de « M6 », Informer N’est Pas un Délit, Reporters Sans Frontières, la Fédération Internationale des Journalistes, l’Association de la Presse Judiciaire, Profession Pigiste, SNJ, SNJ-CGT, CFDT Journalistes, F3C CFDT, SGJ-FO, We Report, Splann !, Forbidden Stories, Collectif Extra Muros, Reflets. Info.                     Collectif          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/censure-de-mediapart-des-societes-de-journalistes-denoncent-une-attaque-contre-la-liberte-de-la-presse_6151100_3232.html"},"headline":"Censure de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb\u00a0: des soci\u00e9t\u00e9s de journalistes d\u00e9noncent une attaque contre la libert\u00e9 de la presse","dateCreated":"2022-11-22T16:52:13+01:00","datePublished":"2022-11-22T16:52:13+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:59:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"description":"Des soci\u00e9t\u00e9s de journalistes, associations de d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019information et collectifs de journalistes d\u00e9noncent l\u2019ordonnance du tribunal judiciaire de Paris interdisant la publication de nouvelles informations sur les pratiques politiques du maire de Saint-\u00c9tienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/446/0/5354/2677/1342/671/60/0/177312c_1669131877244-000-1i78g8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-10">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Un an après la tribune des 3 000 magistrats, une journée de mobilisation générale a été organisée, mardi, par dix-neuf organisations syndicales et professionnelles, pour qui trop peu de choses ont changé en douze mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           Magistrats, avocats et greffiers manifestent contre une « justice au rabais »      Un an après la tribune des 3 000 magistrats, une journée de mobilisation générale a été organisée, mardi, par dix-neuf organisations syndicales et professionnelles, pour qui trop peu de choses ont changé en douze mois.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 18h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un président de cour d’appel (au centre) et des magistrats lors d’un rassemblement du monde judiciaire appelant à davantage de moyens, au palais de justice des Batignolles, à Paris, le 22 novembre 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Pour les magistrats, greffiers et avocats, le compte n’y est toujours pas. Un an après la publication, dans les colonnes du Monde, de la tribune des 3 000 magistrats et d’une centaine de greffiers, qui fustigeait une « justice au rabais », une journée de « mobilisation générale » a été organisée, mardi 22 novembre, par dix-neuf organisations syndicales ou professionnelles. A Paris, rendez-vous a été donné devant le tribunal judiciaire, où environ 200 personnes se sont retrouvées à la mi-journée.          Pour les personnels mobilisés, trop peu de choses ont changé en douze mois. Et ce, même si le budget connaît une troisième hausse d’affilée et que le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, a annoncé, entre autres, le recrutement de 1 500 magistrats et 1 500 greffiers sur le quinquennat.          « Un an après la tribune, la justice n’est toujours pas réparée, les chiffres ne sont pas bons », avance Ludovic Friat, tout nouveau président de l’Union syndicale des magistrats, organisation majoritaire et qui se présente comme apolitique. « On prend en compte les avancées et le fait que le politique s’est saisi du problème. Mais dans les juridictions, on ne voit pas d’amélioration », précise-t-il.          « Mal-être généralisé »          A ses yeux, la hausse du budget et les recrutements cachent, de la part de la Chancellerie, une volonté de gagner en « productivité ». « On ne veut plus un empilement de réformes sans les moyens afférents », ajoute-t-il, évoquant un « mal-être généralisé » et un nombre de « burn-out » en hausse.          Ses collègues du Syndicat de la magistrature (SM, gauche) veulent aussi alerter sur les « moyens insuffisants, malgré les annonces ». Sa présidente, Kim Reuflet, mentionne le « gouffre » entre les recrutements annoncés par M. Dupond-Moretti et la réalité des besoins : « Les chefs de juridictions avaient évalué qu’il manquait 5 000 magistrats. On est loin du compte », avance Mme Reuflet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réunie en congrès, l’Union syndicale des magistrats ne désarme pas contre Eric Dupond-Moretti                 Elle déplore, comme M. Friat, les « conditions de travail très difficiles », les « audiences qui se terminent à 2 heures du matin [et] les comparutions immédiates à la chaîne ». Des difficultés qui, selon elle, ont de lourdes conséquences, notamment en droit civil. « On est surchargés de dossier et on doit être mobilisés sur les comparutions immédiates. Résultat : on doit faire des sacrifices, notamment en ce qui concerne le contentieux familial et les prud’hommes. »          Les avocats aussi regrettent le manque de moyens humains, notamment pour la justice prud’homale. « On passe notre temps à faire de la procédure. Il faut plus de magistrats et plus de greffiers. Les délais sont de plus en plus longs », observe Me Savine Bernard, du Syndicat des avocats de France.        Il vous reste 42.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/22/magistrats-avocats-et-greffiers-manifestent-contre-une-justice-au-rabais_6151118_3224.html"},"headline":"Magistrats, avocats et greffiers manifestent contre une \u00ab\u00a0justice au rabais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T18:52:03+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:52:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un an apr\u00e8s la tribune des 3\u00a0000 magistrats, une journ\u00e9e de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, mardi, par dix-neuf organisations syndicales et professionnelles, pour qui trop peu de choses ont chang\u00e9 en douze mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/659/0/7908/3954/1342/671/60/0/1228d40_1669136823149-359631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-11">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le Comité d’organisation a présenté, mardi, un budget en hausse de 10 %, notamment en raison de l’inflation, mais aussi de dépenses « mal anticipées ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : l’organisation des Jeux de Paris coûtera 400 millions d’euros de plus      Le Comité d’organisation a présenté, mardi, un budget en hausse de 10 %, notamment en raison de l’inflation, mais aussi de dépenses « mal anticipées ».          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’inflation pèse pour la moitié de l’augmentation du budget des Jeux olympiques et paralympiques.  MICHEL EULER / AP                 L’annonce était guettée depuis plusieurs mois, tant le risque de dérapage financier planait sur les Jeux olympiques et paralympiques (JOP) de Paris 2024. Le comité d’organisation de Paris 2024 (Cojop) a dévoilé, mardi 22 novembre, à l’issue d’un bureau exécutif, les grandes lignes de sa révision budgétaire.            Le Cojop a présenté aux principales parties prenantes des Jeux – Comité national olympique et sportif français (CNOSF), Comité paralympique et sportif français (CPSF), Etat, ville de Paris, département de Seine-Saint-Denis, région Ile-de-France et métropole du Grand Paris – un budget en augmentation d’environ 400 millions d’euros.                 « Dans un contexte de forte inflation, le budget de Paris 2024 sera maîtrisé avec une hausse contenue d’environ 10 % », a déclaré Tony Estanguet, le président de Paris 2024 aux membres du bureau exécutif. L’objectif, pour le Cojop, est désormais de présenter lors de son conseil d’administration du 12 décembre, « un budget à l’équilibre ». Il y a deux ans, le Cojop avait déjà dû trouver quelque 300 millions d’euros d’économies en raison de la crise sanitaire due au Covid.            Le coût de la cérémonie d’ouverture            L’enveloppe actuelle allouée à l’organisation des JOP 2024 s’élève, avant révision, à près de 4 milliards d’euros, dont 97 % issus de fonds privés – la partie construction des infrastructures est pilotée par la Solidéo qui dispose d’un budget de 3,7 milliards d’euros, dont 1,6 milliard de financements publics.            L’inflation causée par la guerre en Ukraine est, à elle seule, responsable d’une grosse moitié de la rallonge budgétaire qui se profile, précise le Cojop. Elle se traduit dans les factures en matière énergétique ou encore dans les appels d’offres qui restent à conclure.                L’autre moitié de l’augmentation du budget est due pour partie au coût de la cérémonie d’ouverture des Jeux qui aura lieu sur la Seine : celui-ci sera forcément plus élevé, notamment en matière sécuritaire, que dans le cas d’une cérémonie dans un stade.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : entre inflation, sponsors et économies à trouver, un budget difficile à équilibrer                   Des postes de dépense avaient également été sous-évalués, comme la cybersécurité, à laquelle désormais « ont été adjoints des moyens suffisants », détaille Etienne Thobois, le directeur général de Paris 2024.            Enfin, des coûts avaient été « mal anticipés », reconnaît ce dernier, citant pour exemple la non-intégration du montant des congés de reclassement – 30 à 40 millions d’euros – pour les salariés du Cojop à la dissolution de Paris 2024, après les Jeux.            En avance sur les recettes de sponsoring            Face à ces factures qui s’alourdissent, les équipes de Paris 2024 disent pouvoir s’appuyer sur des recettes complémentaires. La feuille de route des sponsors – qui représentent environ un tiers du budget général du Cojop, comme les recettes billetterie et la contribution du Comité international olympique (CIO) –, serait plus avancée que prévu.                Le Cojop s’était fixé pour objectif de parvenir, d’ici à fin 2022, à 80 % du 1,12 milliard de revenus ambitionnés. « On y est déjà, assure Mickaël Aloïsio, directeur de cabinet du président de Paris 2024, Tony Estanguet. On espère même dépasser les 90 % avec des annonces futures. »            Le groupe français LVMH, numéro un mondial du luxe, est toujours pressenti pour rejoindre les rangs des sponsors premium des Jeux, ceux capables de payer un ticket d’entrée à plus de 100 millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : LVMH, un sponsor qui se fait attendre pour consolider le budget                   Du côté de la billetterie, les organisateurs des Jeux se montrent également confiants. Le calendrier des compétitions est connu, la carte des sites arrêtée – le tournoi préliminaire de basket à Lille doit encore être officialisé –, comme la grille tarifaire.                Les équipes de Paris 2024 connaissent donc avec précision le volume total des places en vente. Elles travaillent en ce moment avec le CIO sur les jauges nettes des sites de compétition. Comprendre : réduire le nombre de places allouées à la famille olympique (CIO, comités nationaux olympiques, fédérations internationales…) ou encore le nombre de sièges sacrifiés pour les besoins de retransmission audiovisuelle.            Car les organisateurs des Jeux de Paris se sont, depuis plusieurs mois, mis en tête de faire la « chasse au gaspi ». Un travail « main dans la main » avec le CIO, soutient Etienne Thobois. Le but ? Passer au crible le cahier des charges du CIO, autrement dit revoir à la baisse le niveau d’exigences du patron du sport mondial.            Un exemple : le raccordement électrique des sites de compétition au réseau Enedis, plutôt que de mobiliser des groupes électrogènes – polluants –, ferait gagner « des dizaines de millions d’euros », a calculé le directeur général de Paris 2024. Il cite également la réduction de la mutualisation des moyens de transport (« 40 % de véhicules en moins par rapport à Londres 2012 »), voire le nombre de torches utilisées pendant le relais de la flamme pour illustrer le fait qu’aucune dépense ne serait oubliée.            Utilisation d’une partie de la réserve pour aléas            Billetterie ou partenariats, Paris 2024 affirme donc pouvoir « s’appuyer sur des revenus additionnels », sans en préciser le montant exact. Ce sera en tout cas insuffisant pour couvrir les 400 millions d’euros supplémentaires du budget. L’organisateur des Jeux a prévenu qu’il consommerait une partie de sa réserve pour aléas de 315 millions d’euros, tout en préservant « une majorité de cette somme pour la dernière année avant les Jeux ».                La ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, avait déjà laissé entendre cette possibilité le 12 octobre devant des sénateurs. Car depuis la publication en juillet du rapport du comité d’audit de Paris 2024, qui avait notamment pointé que les dépenses prévues pour l’organisation des Jeux excédaient les revenus escomptés, les mises en garde au sommet de l’Etat n’ont pas cessé. « Il n’y aura pas d’impôt JO », avait prévenu Emmanuel Macron, le 25 juillet, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée. « Aucun dérapage ne sera toléré, tant au niveau du Cojop que de la Solideo », avait fait valoir, devant les députés fin septembre, Michel Cadot, le délégué interministériel aux Jeux.                             Lire aussi :  Budget des JO 2024 : les sénateurs doutent que « les Jeux financent les Jeux »                   Mardi, le directeur de cabinet de la ministre des sports, Antoine Gobelet, a tenu à « saluer le travail de cette revue ligne à ligne faite par le Cojop », rappelant également « l’objectif absolu de préserver l’ambition de ces Jeux ».            Les grandes lignes de la révision budgétaire sont désormais connues, reste à préciser, d’ici au 12 décembre, le montant plus précis des recettes et des économies envisagées. « On ne dépensera que ce que l’on sera capable de générer en matière de revenus », a rappelé mardi Etienne Thobois. Une dernière révision fin 2023, six mois environ avant la cérémonie d’ouverture des JOP, pourrait décider des ultimes arbitrages budgétaires.                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/22/jo-2024-l-organisation-des-jeux-de-paris-coutera-400-millions-d-euros-de-plus_6151102_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: l\u2019organisation des Jeux de Paris co\u00fbtera 400\u00a0millions d\u2019euros de plus","dateCreated":"2022-11-22T17:21:09+01:00","datePublished":"2022-11-22T17:21:09+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:21:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Le Comit\u00e9 d\u2019organisation a pr\u00e9sent\u00e9, mardi, un budget en hausse de 10\u00a0%, notamment en raison de l\u2019inflation, mais aussi de d\u00e9penses \u00ab\u00a0mal anticip\u00e9es\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/354/0/4500/2250/1342/671/60/0/c5c5ec4_69bc99c56f9e4927b59530fa17ce220e-0-624c6107c1544999826bcc69fc983e33.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-12">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’ancien secrétaire général de l’Elysée a été reconnu coupable d’avoir obtenu un remboursement de plus de 30 000 euros, en minorant sciemment ses comptes de campagne lors des élections législatives de 2012.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Police et justice           Claude Guéant condamné à six mois de prison ferme aménagés pour escroquerie de frais de campagne      L’ancien secrétaire général de l’Elysée a été reconnu coupable d’avoir obtenu un remboursement de plus de 30 000 euros, en minorant sciemment ses comptes de campagne lors des élections législatives de 2012.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien ministre de l’intérieur Claude Guéant à son arrivée au tribunal de Nanterre, le 11 octobre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le tribunal de Nanterre a condamné, mardi 22 novembre, l’ancien ministre Claude Guéant à dix-huit mois d’emprisonnement, dont douze assortis d’un sursis probatoire, à l’issue d’un procès où M. Guéant était jugé pour escroquerie des frais concernant sa campagne législative de 2012.            Pour la partie ferme de sa peine d’emprisonnement, d’une durée de six mois, le tribunal a prononcé un aménagement de peine, demandant une détention à domicile sous surveillance électronique. M. Guéant, qui était absent lors du délibéré, a également été condamné à une amende de 30 000 euros.                 L’accusation lui reprochait d’avoir sciemment minoré ses comptes de campagne lorsqu’il était candidat à la députation dans les Hauts-de-Seine en 2012 et d’avoir ainsi obtenu un remboursement de plus de 30 000 euros.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La disgrâce de Claude Guéant, de l’Elysée à la Santé                   M. Guéant a également été condamné à une interdiction d’exercer toute profession commerciale ou industrielle pendant une durée de cinq ans. Il doit en outre verser 30 529 euros « au titre du remboursement indu de ses frais de campagne » à l’agent judiciaire de l’Etat, partie civile.            Un courrier aux électeurs au cœur de l’affaire            Son avocat, Philippe Bouchez El Ghozi, a annoncé faire appel. « M. Guéant a le sentiment de ne pas avoir été entendu par la justice » pendant son procès en octobre, a-t-il réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP).                « On ne connaît pas encore les motivations » du jugement, « évidemment, M. Guéant n’est pas d’accord avec cette condamnation », a poursuivi son avocat, assurant qu’il n’y avait « pas eu d’escroquerie aux comptes de campagne ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Claude Guéant de retour devant la justice : « Une manière de tordre les règles électorales »                   Un courrier aux électeurs de quatre pages est au cœur de l’affaire. Dans cette lettre du 3 janvier 2012, Pierre-Christophe Baguet (UMP), maire de Boulogne-Billancourt et député sortant des Hauts-de-Seine, avait annoncé soutenir M. Guéant pour lui succéder à l’Assemblée nationale. Il y avait joint la déclaration de candidature de ce dernier.            Les deux prévenus contestent avoir cherché à faire financer ce courrier par la ville de Boulogne-Billancourt. M. Baguet a pour sa part été condamné, mardi, à huit mois d’emprisonnement assortis d’un sursis simple et à une amende de 3 750 euros.                « La déclaration de culpabilité et la lourdeur de la peine sont incompréhensibles, a réagi auprès de l’AFP son avocat, Mario Stasi. Nous réfléchissons à faire appel, s’agissant d’une affaire où il n’y a pas de détournement de fonds publics, ni enrichissement personnel, ni préjudice de la ville. »            M. Guéant avait été condamné en appel en janvier 2017 pour complicité de détournement de fonds publics et recel dans une autre affaire : celle des primes en liquide du ministère de l’intérieur. Il avait été condamné à deux ans d’emprisonnement, dont un an avec sursis probatoire, et à 75 000 euros d’amende. Incarcéré le 13 décembre 2021, il s’était vu accorder une libération conditionnelle et avait quitté la prison de la Santé, à Paris, le 9 février 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/22/claude-gueant-condamne-a-six-mois-de-prison-ferme-amenages-pour-escroquerie-de-frais-de-campagne_6151079_823448.html"},"headline":"Claude Gu\u00e9ant condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison ferme am\u00e9nag\u00e9s pour escroquerie de frais de campagne","dateCreated":"2022-11-22T14:09:19+01:00","datePublished":"2022-11-22T14:09:19+01:00","dateModified":"2022-11-22T17:35:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d\u2019avoir obtenu un remboursement de plus de 30\u00a0000\u00a0euros, en minorant sciemment ses comptes de campagne lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de\u00a02012.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/417/0/5004/2502/1342/671/60/0/bf13f3e_1669124410105-000-32l64kp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-13">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le savoir-faire acquis par les occupants du bocage nantais, qui ont fêté cette année le dixième anniversaire de la manifestation de réoccupation des lieux, nourrit le combat des activistes des Deux-Sèvres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Notre-Dame-des-Landes           De la ZAD de Notre-Dame-des-Landes à la lutte contre les mégabassines à Sainte-Soline, une même détermination des militants      Le savoir-faire acquis par les occupants du bocage nantais, qui ont fêté cette année le dixième anniversaire de la manifestation de réoccupation des lieux, nourrit le combat des activistes des Deux-Sèvres.          Par Rémi Barroux(Notre-Dame-des-Landes (Loire-Atlantique), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants fêtent l’anniversaire de la réoccupation des lieux, à Notre-Dame des Landes, le 17 novembre 2022.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               Le vacarme est assourdissant : « No bassaran ! », s’époumonent quelque 300 personnes, martelant du poing les tables en bois dressées sous le grand chapiteau. Ce samedi 19 novembre, au cœur de la ZAD de Notre-Dame-des-Landes, la zone à défendre, les participants au banquet organisé pour fêter le dixième anniversaire de la manifestation de réoccupation des lieux, le 17 novembre 2012, clament leur solidarité avec la lutte contre les mégabassines dans les Deux-Sèvres.          Alors que la zone de bocage et de forêt, au nord de Nantes, qui fut longtemps destinée à accueillir le nouvel aéroport de la capitale des Pays de la Loire – un projet dont l’abandon fut annoncé le 17 janvier 2018 –, vit dorénavant dans le calme, le front de lutte s’est déplacé à Sainte-Soline, à une cinquantaine de kilomètres à l’est de Niort, soit à quelque deux heures de route de Notre-Dame-des-Landes.          Expérience mise à profit          Cette relative proximité est une des explications de l’apport efficace des militants antiaéroport à ceux qui luttent contre la création de seize bassines géantes, destinées à stocker l’eau pour les céréaliers, dans les départements des Deux-Sèvres, de la Charente-Maritime et de la Vienne. Le 29 octobre, entre 4 000 et 7 000 manifestants (selon les sources) affrontaient près de 1 700 gendarmes mobiles, appuyés par d’importants moyens au sol et dans les airs, contre la mégabassine de Sainte-Soline.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégabassines, symbole d’un agrobusiness intenable ou réponse adaptée aux sécheresses ?                 Le même scénario s’était produit le 6 novembre 2021, quand des milliers d’opposants avaient déambulé par champs et sous-bois pour atteindre, malgré l’usage par les forces de l’ordre de grenades lacrymogènes, la bassine de Mauzé-sur-le-Mignon. Déjà, l’expérience des zadistes de Notre-Dame-des-Landes fut mise à profit pour atteindre l’objectif.          « Le fait d’être proche de Notre-Dame-des-Landes, où on se rendait régulièrement depuis plusieurs années pour manifester notre soutien, pour alerter aussi sur le problème de l’eau, permettait de profiter de l’énergie de cette lutte », avance Julien Le Guet. En fait, raconte le quadragénaire, l’un des porte-parole du collectif Bassines non merci !, « depuis trois ans, on faisait des recours juridiques, des actions pédagogiques, un peu “Bisounours”, et on allait d’échec en échec. En août 2021, c’était l’urgence, on savait que les pelleteuses allaient arriver, qu’il nous faudrait en venir au blocage et qu’on n’était pas suffisamment outillés ».                            Lire aussi   Notre-Dame-des-Landes : cinquante ans de batailles                 L’appel à l’aide fut immédiatement entendu par les occupants du bocage nantais, d’autant plus qu’avec l’abandon du projet d’aéroport, la nécessité de tenir le terrain se faisait moins pressante. « Nous avions une bonne expérience des actions directes, la capacité à stopper des chantiers et, surtout, la compréhension de l’importance de lier ces combats au monde paysan », explique Thomas (qui a changé son prénom), l’une des figures de la ZAD, présent avec plusieurs dizaines de militants, dès novembre 2021, dans le marais poitevin.        Il vous reste 46.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/22/de-notre-dame-des-landes-a-sainte-soline-une-meme-determination-des-militants-et-un-echange-de-services_6151047_3244.html"},"headline":"De la ZAD de Notre-Dame-des-Landes \u00e0 la lutte contre les m\u00e9gabassines \u00e0 Sainte-Soline, une m\u00eame d\u00e9termination des militants","dateCreated":"2022-11-22T11:00:40+01:00","datePublished":"2022-11-22T11:00:40+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:50:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Notre-Dame-des-Landes"],"keywords":["Climat et environnement","Plan\u00e8te","Notre-Dame-des-Landes"],"description":"Le savoir-faire acquis par les occupants du bocage nantais, qui ont f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e le dixi\u00e8me anniversaire de la manifestation de r\u00e9occupation des lieux, nourrit le combat des activistes des Deux-S\u00e8vres.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux","description":"Notre-Dame-des-Landes (Loire-Atlantique), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/356/0/4304/2152/1342/671/60/0/465d9fa_5778680-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notre-Dame-des-Landes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/aeroport-notre-dame-des-landes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-14">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes à son bord, avait lancé un signal de détresse dans la nuit de lundi à mardi, au large de la Crète.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           La Grèce appelle à la « solidarité » européenne après l’arrivée de cinq cents migrants      Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes à son bord, avait lancé un signal de détresse dans la nuit de lundi à mardi, au large de la Crète.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h35, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Plus de quatre cents migrants ont été secourus et remorqués jusqu’au port de Paleochora, en Grèce, le 22 novembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Environ cinq cents migrants ont été secourus mardi 22 novembre en mer au large de la Crète, poussant Athènes à lancer un appel à la « solidarité » européenne pour leur prise en charge. La Grèce a demandé à la Commission européenne d’« activer les relocalisations dans les autres Etats membres au nom de la solidarité européenne », selon le ministre des migrations et de l’asile, Notis Mitarachi.            Les Vingt-Sept, qui s’affrontent sur le dossier migratoire, doivent se réunir le 25 novembre sur cette épineuse question après la crise franco-italienne sur l’accueil d’un autre bateau de migrants, l’Ocean-Viking.                 Les garde-côtes avaient été alertés par un appel de détresse peu après minuit dans la nuit de lundi à mardi alors que des vents violents soufflaient sur la zone où le bateau naviguait, à l’extrême sud-ouest de la Crète, la plus grande île de Grèce. Deux cargos, un pétrolier et deux bateaux de pêche italiens se trouvaient à proximité pour porter assistance. L’embarcation a finalement pu être tractée par un bateau de pêche jusqu’au port de Paleochora, dans le sud-ouest de la Crète.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Migrants de l’« Ocean-Viking » : comment les décisions de justice se sont imposées au gouvernement                   Une porte-parole des garde-côtes a évoqué entre « quatre cents et cinq cents personnes » secourues. Aucune indication n’a été fournie sur leur nationalité. Les images de la chaîne ERT montraient essentiellement des hommes sur le pont d’un bateau manifestement vétuste et rouillé.            Une route plus longue et plus périlleuse            En raison du renforcement des patrouilles des garde-côtes grecs et de l’agence européenne de surveillance des frontières Frontex dans l’est de la mer Egée, les passeurs de migrants empruntent désormais une route plus longue et plus périlleuse au sud de la Crète pour entrer dans l’Union européenne.                « Quatre-vingts pour cent des flux de la Turquie vont directement en Italie », avait déclaré la semaine dernière à la chaîne privée Skai TV le ministre des migrations grec, Notis Mitarachi.            Le 11 octobre, au moins trente personnes étaient mortes dans deux naufrages au large des îles de Lesbos et de Cythère. Lors de ce dernier naufrage, qui avait fait au moins huit morts, des dizaines de survivants, venus principalement d’Irak, d’Iran et d’Afghanistan, échoués au pied d’une falaise avaient été hissés avec un treuil par les secours.            Au début de novembre, plus de vingt et une personnes sont mortes et des dizaines ont été portées disparues dans deux naufrages simultanés au large des îles de Samos et d’Eubée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la Manche, les secours face à la prise de risque accrue des migrants : « Nos bateaux ne sont pas adaptés aux sauvetages de masse »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-grece-pres-de-cinq-cents-migrants-en-cours-de-sauvetage-ont-annonce-les-gardes-cotes_6151015_3210.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de cinq cents migrants","dateCreated":"2022-11-22T08:35:44+01:00","datePublished":"2022-11-22T08:35:44+01:00","dateModified":"2022-11-22T17:40:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes \u00e0 son bord, avait lanc\u00e9 un signal de d\u00e9tresse dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, au large de la Cr\u00e8te.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/57/0/3500/1750/1342/671/60/0/38310f5_ppp-ako107-europe-migrants-greece-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-15">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cet inspecteur principal des finances publiques de 43 ans avait été séquestré avec une collègue au domicile d’un brocanteur qui s’est donné la mort.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Faits divers           Un agent du fisc tué lors d’un contrôle dans le Pas-de-Calais, « l’enquête semble se diriger vers un acte prémédité »      Cet inspecteur principal des finances publiques de 43 ans avait été séquestré avec une collègue au domicile d’un brocanteur qui s’est donné la mort.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h05, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un scénario impensable s’est produit, lundi 21 novembre, lors d’un contrôle fiscal dans le Pas-de-Calais. Un agent du fisc a été tué après avoir été séquestré avec une collègue chez un brocanteur de Bullecourt, qui s’est ensuite donné la mort.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 Un scénario impensable s’est produit, lundi 21 novembre, lors d’un contrôle fiscal dans le Pas-de-Calais. Un agent du fisc a été tué après avoir été séquestré avec une collègue chez un brocanteur de Bullecourt, qui s’est ensuite donné la mort.            La victime, inspecteur principal des finances publiques, a été retrouvée morte « probablement à la suite de coups de couteau », a affirmé le parquet d’Arras dans un communiqué. L’inspectrice « qui l’accompagnait, très choquée, a été prise en charge par les secours. Ses jours ne sont pas en danger », a-t-il ajouté.                 Tous deux « procédaient à une intervention à domicile pour effectuer une vérification de la comptabilité » de l’entreprise d’un homme de 46 ans, qui les aurait alors séquestrés et ligotés, explique le communiqué. « Le mis en cause se serait donné la mort par arme à feu », selon le parquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fraude à la TVA reste un gisement important de ressources budgétaires                   « Vers un acte prémédité »            « Les premiers éléments de l’enquête semblent se diriger vers un acte prémédité », a précisé mardi le procureur de la République d’Arras, Sylvain Barbier Sainte Marie. « Nous avons retrouvé sur place des colliers de serrage » avec lesquels l’inspecteur principal tué et sa collègue ont été attachés, et « ces liens avaient été probablement achetés avant les faits », sachant qu’un rendez-vous avait été fixé pour le contrôle, a détaillé le magistrat lors d’un point de presse à l’appui de cette thèse.            L’agent des finances publiques « faisait simplement son travail. (…) Aujourd’hui, il n’est pas revenu. Il a été tué dans le cadre de ce contrôle fiscal », avait déclaré lundi devant le Sénat le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, évoquant « un drame innommable ».                Selon une source proche de l’enquête, l’inspectrice qui l’accompagnait a été retrouvée au domicile du brocanteur « ligotée sur une chaise et profondément choquée ». « Au moment de l’arrivée des gendarmes, les deux hommes étaient morts », a précisé une deuxième source proche de l’enquête, précisant que la gendarmerie avait été alertée peu après 18 heures « par un témoin ».            La section de recherche de la gendarmerie des Hauts-de-France a été saisie dans le cadre d’une enquête de flagrance pour assassinat.            Le brocanteur, divorcé et père de deux enfants, « était arrivé dans le village il y a quatre ans », a affirmé à l’Agence France-Presse (AFP) Eric Bianchin, le maire de Bullecourt, un village de 250 habitants situé au sud d’Arras.                « Il avait acheté une ferme où il faisait des ventes chez lui. Il vidait les maisons, les vide-greniers et revendait chez lui », a-t-il ajouté. « C’est un petit village, tout le monde se connaît. Je n’ai jamais eu de problème avec lui, il était serviable, c’était une personne lambda. Il était intégré dans le village », a poursuivi le maire. Selon lui, les habitants « le voyaient très peu », car « il partait très tôt le matin pour son activité ».            « Les agents des finances publiques sont en deuil »            Les collègues de la victime, qui travaillait pour « la direction départementale des finances publiques [DDFIP] du Pas-de-Calais et, plus largement, tous les agents des finances publiques sont ce soir bouleversés et en deuil », a déclaré M. Attal, qui a précisé qu’il se rendrait à la DDFIP d’Arras mardi matin. « Ce soir, le service public a le visage de ce chef de brigade », a-t-il insisté, avant d’inviter à un moment de recueillement « en son hommage ».            Appelés vers 19 heures, les pompiers ont confirmé en début de soirée « deux décédés à Bullecourt et un blessé, sur le point d’être transporté », ajoutant que l’intervention était « toujours en cours ». Le procureur de la République d’Arras, Sylvain Barbier Sainte-Marie, et le préfet du Pas-de-Calais, Jacques Billant, se sont rendus sur place.                Vers 23 heures, les gendarmes étaient encore déployés dans le village de Bullecourt, déserté en cette soirée, bloquant la rue du domicile du brocanteur, a constaté un journaliste de l’AFP.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/11/22/un-agent-du-fisc-tue-lors-d-un-controle-fiscal-dans-le-pas-de-calais_6150973_1653578.html"},"headline":"Un agent du fisc tu\u00e9 lors d\u2019un contr\u00f4le dans le\u00a0Pas-de-Calais, \u00ab\u00a0l\u2019enqu\u00eate semble se diriger vers un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T00:05:26+01:00","datePublished":"2022-11-22T00:05:26+01:00","dateModified":"2022-11-22T17:31:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Cet inspecteur principal des finances publiques de 43\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 avec une coll\u00e8gue au domicile d\u2019un brocanteur qui s\u2019est donn\u00e9 la mort.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/470/0/5320/2660/1342/671/60/0/4d2ab20_5803297-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-16">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Face au boom de la vente de livres en ligne et la concurrence féroce d’Amazon, le patron des chaînes de librairies anglaise Waterstones et américaine Barnes & Noble fait de la résistance, avec des méthodes simples et conviviales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Livres           James Daunt, l’homme d’affaires britannique qui met les librairies à la page      Face au boom de la vente de livres en ligne et la concurrence féroce d’Amazon, le patron des chaînes de librairies anglaise Waterstones et américaine Barnes & Noble fait de la résistance, avec des méthodes simples et conviviales.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                James Daunt, le patron de Barnes & Noble, dans la librairie Waterstones de Piccadilly, à Londres, le 20 septembre 2022.  CONOR O'LEARY POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Nous avons la rentrée littéraire, ils l’appellent « holiday season ». En France comme dans les pays anglo-saxons, l’automne est un moment crucial pour l’industrie du livre, censé se conclure en apothéose – et en librairie – avec les cadeaux de Noël. En 2020, une étude du NPD BookScan (l’institut de référence pour le suivi des ventes de livres aux Etats-Unis) le confirmait : 25 % des achats de livres de l’année se font aux mois de novembre et de décembre. Pas question, donc, de se louper, pour les librairies, menacées depuis des années par la concurrence du géant de la vente en ligne Amazon.          Aux Etats-Unis, 50 % des ventes de livres se feraient aujourd’hui par Internet, selon l’Association des libraires américains. En Angleterre, et depuis trois ans aux Etats-Unis, un homme semble cependant avoir trouvé la martingale pour redonner leur lustre aux librairies physiques face aux commodités du commerce en ligne. James Daunt, 58 ans, est « l’homme qui a sauvé Waterstones », claironnait en 2014 le quotidien britannique Evening Standard. Il a repris, en 2011, la direction générale de cette chaîne de librairies anglaise, qui a désormais renoué avec les profits. Depuis 2019, il est également aux commandes du groupe américain Barnes & Noble, où il est en passe de reproduire le même exploit.           « Les clients vont en librairie pour l’expérience, être au contact d’autres lecteurs, voir et toucher les livres, mais aussi pour parler aux libraires et solliciter leur avis. » James Daunt          Lorsque nous le rencontrons, un matin de septembre, dans le café au sous-sol de la plus grande enseigne Waterstones de Londres (et plus grande librairie d’Europe), à deux pas de Piccadilly Circus, James Daunt est plutôt fringant. A peine rentré de New York, il dit s’être habitué au décalage horaire : marié et père de deux filles presque adultes, il passe depuis trois ans une semaine par mois outre-Atlantique. « Il a créé une cohorte de librairies indépendantes qui ont la force de frappe commerciale d’une chaîne », résumait dans le New York Times, en 2019, Tom Weldon, le patron du géant de l’édition Penguin Random House au Royaume-Uni.          James Daunt est lui-même libraire indépendant depuis plus de trente ans : après un bref début de carrière dans la finance, il crée, en 1990, Daunt Books, qui compte aujourd’hui neuf enseignes à travers ­l’Angleterre. C’est fort de ce succès qu’il applique, dès 2011, ses recettes à la chaîne Waterstones. Son credo ? « Quand les librairies font bien leur boulot, les gens y vont. » « Bien faire le boulot, poursuit-il, c’est créer un magasin agréable, où les gens ont envie d’être. Les clients vont en librairie pour l’expérience, être au contact d’autres lecteurs, voir et toucher les livres, mais aussi pour parler aux libraires et solliciter leur avis. » Autant de choses qu’Amazon ne peut offrir.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/22/james-daunt-l-homme-d-affaires-britannique-qui-met-les-librairies-a-la-page_6150995_4500055.html"},"headline":"James Daunt, l\u2019homme d\u2019affaires britannique qui met les librairies \u00e0 la page","dateCreated":"2022-11-22T06:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-22T06:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-22T12:56:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Livres"],"keywords":["Royaume-Uni","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Le fil Good","\u00c9tats-Unis","Livres","Culture"],"description":"Face au boom de la vente de livres en ligne et la concurrence f\u00e9roce d\u2019Amazon, le patron des cha\u00eenes de librairies anglaise Waterstones et am\u00e9ricaine Barnes &\u00a0Noble fait de la r\u00e9sistance, avec des m\u00e9thodes simples et conviviales.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/182/0/1500/750/1342/671/60/0/127bee5_240779-3297536.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-17">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette enquête, également ouverte pour abus de confiance et recel de ces infractions, « a pour but de vérifier le bien-fondé des éléments parus dans la presse », précise le PNF.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Eric Ciotti           Emplois de l’ex-épouse d’Eric Ciotti : le Parquet national financier ouvre une enquête pour détournement de fonds publics      Cette enquête, également ouverte pour abus de confiance et recel de ces infractions, « a pour but de vérifier le bien-fondé des éléments parus dans la presse », précise le PNF.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après la publication d’articles selon lesquels l’ex-épouse d’Eric Ciotti aurait cumulé plusieurs emplois à l’Assemblée, à Nice et au département, une enquête préliminaire a été ouverte pour détournement de fonds publics, a annoncé, mardi 22 novembre, le Parquet national financier (PNF), confirmant une information de BFM-TV.            Cette enquête, également ouverte pour abus de confiance et recel de ces infractions, « a pour but de vérifier le bien-fondé des éléments parus dans la presse », a précisé cette source.                             Lire aussi :  Avant le congrès des Républicains, Eric Ciotti proteste contre la diffusion d’une consultation d’adhérents par le camp Retailleau                   La semaine dernière, Le Canard enchaîné avait affirmé que l’ancienne épouse du député des Alpes-Maritimes avait cumulé divers emplois auprès du député ou d’alliés politiques : attachée de presse de Christian Estrosi, elle était en 2007 devenue attachée parlementaire d’Eric Ciotti lorsqu’il avait été élu à l’Assemblée, outre un emploi au conseil départemental des Alpes-Maritimes, où elle « étend ses compétences » lorsque son époux en prend la présidence, en 2008.            Olivier Marleix dénonce une « juridiction d’exception »            L’article révélait également qu’elle était devenue directrice adjointe du maire de Nice avant d’intégrer l’équipe de pilotage de la communauté urbaine, exerçant ces responsabilités jusqu’en 2011. A l’Assemblée, son contrat a pris fin en 2016, mais elle a également, entre 2014 et 2016, exercé des responsabilités dans la commune de La Colle-sur-Loup, et eu un emploi au diocèse de Nice entre 2012 et 2014, assurait encore l’hebdomadaire satirique.                 Se disant « bassement attaqué » au moment de la publication du Canard enchaîné, Eric Ciotti a encore assuré mardi que les emplois de son ex-épouse avaient « toujours été pleinement exercés » et qu’ils étaient « connus de tous ». Des postes « en totale cohérence avec sa formation universitaire », a également affirmé dans un communiqué le parlementaire, estimant que « cette enquête permettra de confirmer tous ces éléments ».            Le président des députés républicains, Olivier Marleix, a critiqué l’ouverture de l’enquête par le PNF, institution qui selon lui « semble pratiquer un deux poids deux mesures » et « ressemble à une juridiction d’exception pour Les Républicains » – il faisait référence aux enquêtes passées sur François Fillon et Nicolas Sarkozy. « Le PNF s’invite dans le calendrier électoral » des Républicains et « cela ne me surprend plus », a-t-il insisté devant la presse.                             Lire aussi :  Congrès LR : immigration, retraites, avenir du parti… Ce qu’il faut retenir du débat entre Eric Ciotti, Bruno Retailleau et Aurélien Pradié                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/22/emplois-de-l-ex-epouse-d-eric-ciotti-le-parquet-national-financier-ouvre-une-enquete-pour-detournement-de-fonds-publics_6151031_823448.html"},"headline":"Emplois de l\u2019ex-\u00e9pouse d\u2019Eric Ciotti\u00a0: le\u00a0Parquet national financier ouvre une enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de\u00a0fonds publics","dateCreated":"2022-11-22T10:10:50+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:10:50+01:00","dateModified":"2022-11-22T17:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Eric Ciotti"],"keywords":["Eric Ciotti","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Cette enqu\u00eate, \u00e9galement ouverte pour abus de confiance et recel de ces infractions, \u00ab\u00a0a pour but de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments parus dans la presse\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le PNF.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/400/0/4808/2404/1342/671/60/0/ac6c693_5799551-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Eric Ciotti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-ciotti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-18">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’ampleur du pillage des épaves dans les eaux françaises est quasiment impossible à chiffrer. Mais, face à ce phénomène grandissant, les archéologues se sont improvisés « chasseurs de pilleurs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Archéologie           La protection des épaves marines, une tâche colossale      L’ampleur du pillage des épaves dans les eaux françaises est quasiment impossible à chiffrer. Mais, face à ce phénomène grandissant, les archéologues se sont improvisés « chasseurs de pilleurs ».          Par Pierre Barthélémy         Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « La mer est le plus grand musée du monde », a coutume de dire Michel L’Hour, archéologue de son état et – il y tient – membre de l’Académie de marine. Celui qui dirigea pendant quinze ans, de 2006 à 2021, le Département des recherches archéologiques subaquatiques et sous-marines (Drassm), ajoute : « Quand on vole un tableau dans un musée, ça se voit. Notre problème, c’est que nos tableaux sont immergés et qu’on n’en a pas l’inventaire. » Difficile de détecter vols et voleurs. A terre, un prospecteur d’objets enfouis se remarque avec son détecteur de métaux ; sous l’eau, les pilleurs deviennent invisibles car la maréchaussée ne chausse pas les palmes pour patrouiller dans la Grande Bleue. « La zone est colossalement immense, résume Michel L’Hour, et la profondeur constitue un frein supplémentaire à la surveillance. On ne repérera personne, sauf si un bateau de plongeurs stationne régulièrement au-dessus du même point. »                         L’épave « Ouest-Giraglia-2 » lors de sa fouille au Cap Corse en juin 2010. Les archéologues du Drassm n’ont retrouvé que la coque et les dolia, les amphores ayant été pillées sur ce site antérieurement.  TEDDY SEGUIN / DRASSM               Il est donc quasiment impossible de chiffrer l’ampleur du pillage des épaves dans les eaux françaises. « Quand j’ai débuté, au tout début des années 1980, on estimait que 90 % des épaves accessibles de la bordure côtière étaient amputées de 40 % à 60 % de leur contenu, se remémore Michel L’Hour. On voyait les cratères au fond de l’eau et on avait le sentiment d’être dans l’urgence… et d’arriver toujours trop tard. » Les archéologues ont donc été contraints d’ajouter une corde à leur arc, « chasseurs de pilleurs ». « Avec mon collègue Luc Long, on nous appelait Starsky et Hutch, comme les deux policiers de la célèbre série télé de l’époque. Il était brun et moi blond, il était Starsky et moi Hutch… »          La lutte s’est organisée petit à petit, essentiellement dans deux directions. Les archéologues se sont tout d’abord mis à travailler avec la douane judiciaire, la police, la gendarmerie. « Jusqu’au début des années 1980, reconnaît Michel L’Hour, ce n’était pas vraiment le cas, car nous avions de vieux réflexes soixante-huitards dans la recherche en sciences humaines. Le “je suis pas une balance” ne nous portait pas à œuvrer avec les forces de l’ordre… » Pourtant, la collaboration est primordiale pour traquer les pilleurs car, non seulement les archéologues sous-marins connaissent bien le monde des plongeurs, mais ils sont aussi à même de reconnaître immédiatement un objet extrait d’une épave, voire d’identifier celle où il a été prélevé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Archéologie : en France, les pillards effacent des pans de l’histoire                 Le second angle d’attaque concerne le cadre légal. Le droit de la mer, qui définit les responsabilités des Etats le long de leurs côtes, a longtemps limité la protection des sites archéologiques sous-marins aux 24 premiers milles (soit 44 kilomètres), selon la convention de Montego Bay signée en 1982. La zone économique exclusive (ZEE), qui s’étend jusqu’à 200 milles (370 kilomètres), ne bénéficiait alors pas de protection particulière. Un manque qu’est venue pallier la convention de l’Unesco sur le patrimoine culturel subaquatique, ratifiée par la France en 2013. La ZEE française étant la deuxième plus grande du monde, avec près de 11 millions de kilomètres carrés, le « terrain de jeu » du Drassm est devenu gigantesque, tout comme sa tâche de gestion du patrimoine englouti.        Il vous reste 48.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/21/la-protection-des-epaves-marines-une-tache-colossale_6150951_1650684.html"},"headline":"La protection des \u00e9paves marines, une t\u00e2che colossale","dateCreated":"2022-11-21T18:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-21T18:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["Arch\u00e9ologie","Sciences"],"description":"L\u2019ampleur du pillage des \u00e9paves dans les eaux fran\u00e7aises est quasiment impossible \u00e0 chiffrer. Mais, face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant, les arch\u00e9ologues se sont improvis\u00e9s \u00ab\u00a0chasseurs de pilleurs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/248/0/3000/1500/1342/671/60/0/7964a56_1668792258733-gi13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       


        
  
