<FILE-date="2022/11/22/19">

<article-nb="2022/11/22/19-1">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Malgré un trajet en train plus long que prévu jusqu’à Varsovie, Olga parvient à rentrer en France. Sasha donne des cours de français alors que Kiev subit coupures de courant et températures hivernales. Pour la trente-neuvième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Descendre dans l’abri froid et puant fait prendre conscience de la triste réalité de la guerre »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h46     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesMalgré un trajet en train plus long que prévu jusqu’à Varsovie, Olga parvient à rentrer en France. Sasha donne des cours de français alors que Kiev subit coupures de courant et températures hivernales. Pour la trente-neuvième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Olga, de retour à Paris, reste remuée par sa semaine à Kiev, où elle a éprouvé la réalité de la guerre. Sasha s’accroche aux moments de répit dans un quotidien rythmé par les bombardements et les coupures d’électricité.          Mardi 15 novembre          Olga : Je dois rentrer en France ce soir, mais je ne veux pas. Une tempête d’émotions me traverse. Le matin, j’emmène mamie chez le médecin. Comme il n’y a pas d’électricité, le médecin utilise de vieux instruments pour faire des diagnostics, cela lui fait mal. Dehors, il fait froid, on sent le début de l’hiver. Au retour, je passe au supermarché acheter une bouteille de vin pour mon dernier déjeuner avec Sasha. Une sirène éclate. Je ne réagis même plus. Mais, en rentrant chez ma sœur, j’apprends qu’il y a une attaque de missiles. On se met dans le couloir, sur un banc, Sasha, moi, et le chien entre nous deux.          C’est ma première attaque. Je ne comprends pas que c’est réel et que je fais partie des gens qui peuvent mourir à cette seconde précise. Je propose de descendre dans l’abri, mais je vois que ma sœur ne veut pas. Je commence à comprendre pourquoi. En continuant à faire des choses quotidiennes et ordinaires, on a l’impression qu’il n’y a pas de missiles. Descendre dans l’abri froid et puant fait redescendre sur terre, prendre conscience de la triste réalité de la guerre. Rester chez soi permet tout simplement de ne pas devenir fou.          La psyché humaine se protège comme elle peut. On reste donc dans le couloir à boire notre vin et on oublie. L’attaque se termine. Une centaine de missiles ont été envoyés sur tout le pays. Je pars à la gare, je dis au revoir à Sasha. Je fais vite pour que ces adieux soient le moins douloureux possible. Je ne me suis toujours pas réconciliée avec ma mère, cela me rend très triste. Je retrouve papa à la gare, il m’accompagne au train. Mon arrivée, mon départ, ma présence pendant six jours, tout me paraît irréel.          Sasha : Tandis que la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « russe », « russie » et « poutine »] essaye de plonger tout le pays dans le noir, je suis chez moi. J’ai des cours et je me prépare au départ d’Olga. Après trois semaines ensemble, on se sépare et c’est très dur. Nous sommes à fleur de peau. Je me sens perdue. Mon voyage en France et cette petite semaine avec Olga chez moi à Kyiv [Kiev, en ukrainien] étaient mon seul repère ces derniers temps. Maintenant, je dois en chercher d’autres pour traverser le long hiver et me projeter vers la victoire.        Il vous reste 79.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/22/descendre-dans-l-abri-froid-et-puant-fait-prendre-conscience-de-la-triste-realite-de-la-guerre_6151117_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Descendre dans l\u2019abri froid et puant fait prendre conscience de la triste r\u00e9alit\u00e9 de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T18:41:57+01:00","datePublished":"2022-11-22T18:41:57+01:00","dateModified":"2022-11-22T18:46:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 un trajet en train plus long que pr\u00e9vu jusqu\u2019\u00e0 Varsovie, Olga parvient \u00e0 rentrer en France. Sasha donne des cours de fran\u00e7ais alors que Kiev subit coupures de courant et temp\u00e9ratures hivernales. Pour la trente-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/288/0/709/354/1342/671/60/0/348f1ed_241977-3297933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-2">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le commandement sud de l’armée ukrainienne a annoncé qu’« une opération militaire est en cours “en mode silence” » depuis lundi pour libérer la région de Mykolaïv.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats russes sur un pont endommagé au-dessus du fleuve Dniepr, au niveau de la ville de Kherson, le 15 novembre.   Efrem Lukatsky / AP          Les habitants de la région de Kherson (Sud), particulièrement les femmes, les enfants et les personnes âgées, ont été de nouveau invités, lundi soir, à déménager dans des zones plus sûres du centre et de l’ouest du pays, par crainte que les dommages causés aux infrastructures ne soient trop graves pour qu’ils puissent supporter l’hiver. La vice-première ministre, Iryna Verechtchouk, a proposé des évacuations gratuites vers plusieurs régions du pays.Volodymyr Zelensky a rappelé, lundi soir, que l’Ukraine était toujours sujette à des coupures de courant. Le chef de l’Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d’électricité dans les zones les plus en difficulté.L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a prévenu, lundi, que l’hiver menacerait la vie de millions d’Ukrainiens, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.La sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, dans le sud de l’Ukraine, n’a pas été remise en cause par les bombardements qui ont provoqué d’importants dégâts à l’intérieur du complexe pendant ce week-end, a déclaré lundi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les présidents français, Emmanuel Macron, et ukrainien ont insisté lundi, lors d’un appel téléphonique, sur « l’absolue nécessité de préserver la sécurité et la sûreté » du site de la centrale.Le parquet général ukrainien a annoncé, lundi, avoir trouvé quatre « sites de torture » mis en place par les Russes à Kherson avant leur retraite forcée de la région, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L’ambassadrice itinérante des Etats-Unis pour la justice pénale mondiale, Beth Van Schaack, a, quant à elle, dénoncé des « crimes de guerre systémiques » partout où la Russie a déployé des troupes en Ukraine.Le Kremlin a promis de châtier les responsables de la mort d’un groupe de soldats russes en Ukraine, dénoncée par Moscou comme une exécution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont été tués après une fausse reddition.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine met les stocks d’armes occidentaux sous pression         Décryptages. La communauté internationale au secours de la Moldavie, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Factuel. La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Volodymyr Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce matin du mardi 22 novembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-22T16:14:48+00:00","coverageEndTime":"2022-11-23T04:14:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché sur le fleuve Dniepr","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire est en cours \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb depuis lundi pour lib\u00e9rer la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-22T16:14:48+00:00"
,"endDate":"2022-11-23T04:14:48+00:00"
  La p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de drones mardi, les forces russes sur place \u00e9tant \u00ab\u00a0en alerte\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par le Kremlin. \u00ab\u00a0Il y a une attaque avec des drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, install\u00e9 par Moscou, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev. \u00ab\u00a0Nos forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne sont en train de travailler en ce moment m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s prorusses, la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque de drone\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:48:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mardi les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide \u00e0 son pays pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser le froid cet hiver \u00ab\u00a0comme arme de destruction massive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour survivre \u00e0 cet hiver et ne pas permettre \u00e0 la Russie de transformer le froid en outil de terreur et de soumission, nous avons besoin de beaucoup de choses\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky, mentionnant notamment \u00ab\u00a0des g\u00e9n\u00e9rateurs de diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0l\u2019aide au d\u00e9minage [et] du mat\u00e9riel pour les pompiers, les sauveteurs et les m\u00e9decins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vous appelle \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s concrets en aide et \u00e0 soutenir contre le terrorisme nos villes et communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o sous-titr\u00e9e diffus\u00e9e lors d\u2019un hommage \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9 \u00e0 Paris par l\u2019Association des maires de France (AMF) \u00e0 l\u2019occasion de son congr\u00e8s auquel s\u2019est rendue une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus ukrainiens.          Le pr\u00e9sident de l\u2019AMF David Lisnard, qui s\u2019\u00e9tait rendu en Ukraine dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but de l\u2019attaque russe, a invit\u00e9 plusieurs \u00e9lus ukrainiens au congr\u00e8s de son association pour leur exprimer \u00ab\u00a0notre admiration, notre solidarit\u00e9 et notre soutien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les maires de France ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous sur le premier kilom\u00e8tre d\u2019aide humanitaire vers l\u2019Ukraine et au dernier kilom\u00e8tre, celui de l\u2019accueil humain\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s, a-t-il soulign\u00e9, visiblement \u00e9mu. Le maire de Lviv Andri Sadovy, qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne pr\u00e9sente au congr\u00e8s, avait auparavant rendu hommage \u00e0 M. Lisnard pour \u00ab\u00a0avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers hommes politiques \u00e9trangers \u00e0 s\u2019\u00eatre rendu physiquement en Ukraine\u00a0\u00bb et avoir ainsi \u00ab\u00a0scell\u00e9 une amiti\u00e9 immortelle entre les citoyens fran\u00e7ais et ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide pour \u00ab\u00a0survivre \u00e0 l\u2019hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-22T17:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:28:13+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Etat polonais s\u2019\u00e9tait entretenu par t\u00e9l\u00e9phone au sujet d\u2019un missile tomb\u00e9 sur un village de l\u2019est de la Pologne avec une personne qu\u2019il pensait \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Le bureau du pr\u00e9sident Andrzej Duda a confirm\u00e9 cet entretien mardi, alors qu\u2019un enregistrement audio, revendiqu\u00e9 par deux humoristes russes qui ont l\u2019habitude de tromper des personnalit\u00e9s, circule sur Internet.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019explosion du missile \u00e0 Przewodow, lors d\u2019une suite d\u2019entretiens avec des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, un appel avec une personne pr\u00e9tendant \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a eu lieu\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le bureau de M.\u00a0Duda. \u00ab\u00a0M.\u00a0Duda s\u2019est rendu compte de par la fa\u00e7on dont la conversation \u00e9tait men\u00e9e (\u2026) qu\u2019il s\u2019agissait peut-\u00eatre d\u2019une tentative d\u2019escroquerie et il a raccroch\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence polonaise.          Interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse pour savoir s\u2019ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019appel, les humoristes russes Vovan et Lexus ont confirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0[ils avaient] dit \u00e7a sur tous les r\u00e9seaux sociaux (\u2026). Et [qu\u2019ils avaient] post\u00e9 une vid\u00e9o\u00a0\u00bb. Les humoristes russes, dont les vrais noms sont Vladimir Kuznetsov et Alexei Stolyarov, ont post\u00e9 l\u2019enregistrement de la conversation t\u00e9l\u00e9phonique, d\u2019une dur\u00e9e de sept minutes et demie, sur leur page Rutube, la plate-forme vid\u00e9o russe, \u00e9quivalente \u00e0 YouTube.          Dans cet enregistrement de mardi, une personne avec un fort accent russe pr\u00e9tend \u00eatre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Les deux chefs d\u2019Etat discutent de l\u2019explosion d\u2019un missile en Pologne intervenue plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e et ayant fait deux morts. \u00ab\u00a0Oh bonjour Emmanuel\u2026 Merci pour votre appel. La situation est tr\u00e8s difficile comme vous le savez probablement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Duda dans cet enregistrement. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019explosion avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un missile \u00ab\u00a0lanc\u00e9 on ne sait par qui\u00a0\u00bb et qu\u2019il attendait les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Emmanuel, crois-moi, je suis extr\u00eamement prudent. Je ne bl\u00e2me pas les Russes (\u2026). Je ne veux pas de guerre avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Duda a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Pologne n\u2019envisageait pas d\u2019invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui oblige les Etats membres \u00e0 venir \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux en cas d\u2019attaque. Le pr\u00e9sident polonais a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les sp\u00e9culations russes selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9parait \u00e0 utiliser des bombes \u00ab\u00a0sales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai plus peur de certains probl\u00e8mes avec les centrales nucl\u00e9aires en Ukraine (\u2026). J\u2019ai plus peur de la catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident polonais discute au t\u00e9l\u00e9phone avec un faux Emmanuel Macron","dateModified":"2022-11-22T17:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T17:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement canadien a annonc\u00e9, mardi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses, au moment o\u00f9 l\u2019opposante Svetlana Tikhanovska\u00efa en exil est en visite dans le pays pour exhorter Ottawa \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko. Cette salve cible vingt-deux\u00a0responsables du r\u00e9gime et seize\u00a0entreprises li\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0la fabrication de mat\u00e9riel militaire, la technologie, l\u2019ing\u00e9nierie, les activit\u00e9s bancaires et le transport ferroviaire\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, a accus\u00e9 le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse de laisser \u00ab\u00a0son territoire servir de rampe de lancement pour les attaques odieuses de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. Les dirigeants de Bi\u00e9lorussie permettent \u00ab\u00a0au r\u00e9gime russe de commettre des violations des droits de la personne \u00e0 des endroits comme Boutcha, Izioum et Marioupol\u00a0\u00bb en Ukraine, a encore d\u00e9nonc\u00e9 Mme\u00a0Joly avant de critiquer \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019alimentation et de l\u2019\u00e9nergie comme des armes par le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce de nouvelles sanctions contre des responsables bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-11-22T17:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:55:00+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens font feu en direction des positions russes dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21 novembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/b179ffd_1669111209293-356397.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:50:40+00:00","articleBody":"    les anglais mettent la pression sur Red Bull pour qu'il sorte de Russie. Qu'en est il en france (Leroy Merlin, Auchan...). On n'entend plus beaucoup parl\u00e9 de ces entreprises alors que Zelensky les avait justement \u00e9pingl\u00e9es lors de son discours \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \nPouvez-vous faire un r\u00e9capitulatif des soci\u00e9t\u00e9s qui sont rest\u00e9es en russie ?     nicolas          Bonjour Nicolas,          Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T16:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:41:42+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux installations de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par les attaques de missiles russes \u00e9taient \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb, mais a rejet\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils. Selon Reuters, Volodymyr Kudrytskyi, le directeur d\u2019Ukrenergo, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement aucune centrale thermique ou hydro\u00e9lectrique intacte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des attaques russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ampleur de la destruction est colossale\u00a0\u00bb, estime le directeur d\u2019Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9s...","dateModified":"2022-11-22T16:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:27:55+00:00","articleBody":"     La Scala de Milan est loin de \u00ab\u00a0faire de la propagande\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident Vladimir Poutine en ouvrant sa saison avec l\u2019op\u00e9ra Boris Godounov, du compositeur russe Modeste Moussorgski, a assur\u00e9, mardi, son directeur Dominique Meyer, critiqu\u00e9 pour cette programmation en pleine guerre en Ukraine. Le consul ukrainien \u00e0 Milan, Andrii Kartysh, avait demand\u00e9 en vain au prestigieux th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb la programmation pour sa traditionnelle \u00ab\u00a0Prima\u00a0\u00bb du 7\u00a0d\u00e9cembre, estimant qu\u2019il existait un risque d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments propagandistes\u00a0\u00bb en faveur du pr\u00e9sident russe.          M.\u00a0Kartysh \u00ab\u00a0fait une erreur en attaquant des amis. Nous avons donn\u00e9 des preuves d\u2019amiti\u00e9, nous avons organis\u00e9 un grand concert au profit des victimes de la guerre en Ukraine qui a rapport\u00e9 400\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Meyer, en marge de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse de l\u2019op\u00e9ra de Moussorgski (1839-1881) sur le tsar russe Boris Godounov, bas\u00e9 sur le drame du m\u00eame nom d\u2019Alexandre Pouchkine.La Scala a \u00e9galement \u00ab\u00a0accueilli des enfants de l\u2019\u00e9cole de danse de Kiev et h\u00e9berg\u00e9 leurs parents\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous jouons un op\u00e9ra qui est un grand chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019histoire de l\u2019art et ceux qui doutent de ce projet devraient peut-\u00eatre commencer par lire le livret\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Meyer, rappelant que l\u2019id\u00e9e de l\u2019op\u00e9ra russe \u00e9tait venue il y a trois\u00a0ans, bien avant la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ils verront que les dictateurs ne s\u2019en sortent pas si bien que \u00e7a\u00a0\u00bb dans cet op\u00e9ra qui est \u00ab\u00a0une parabole sur la dictature\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Scala de Milan se d\u00e9fend de faire de la propagande pour Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-22T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:14:25+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi un m\u00e9canisme temporaire permettant de plafonner les prix de gros sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), accompagn\u00e9 de conditions drastiques afin de finalement convaincre les Etats membres initialement r\u00e9ticents \u00e0 un tel dispositif. Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019\u00e9taient entendus \u00e0 la fin d\u2019octobre sur une feuille de route pour endiguer la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dans le sillage de la guerre en Ukraine. Ils y demandaient \u00e0 Bruxelles de pr\u00e9parer un m\u00e9canisme \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb pour plafonner les prix du gaz \u2013 en d\u00e9pit des vives r\u00e9serves de certains pays, dont l\u2019Allemagne, qui redoutent des perturbations des approvisionnements europ\u00e9ens.          Le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de correction du march\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tabli par la Commission europ\u00e9enne sera examin\u00e9 jeudi par les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles. Le dispositif vise \u00e0 plafonner pour un an, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier, les prix des contrats mensuels (pour livraison le mois suivant) sur le march\u00e9 gazier n\u00e9erlandais TTF, la \u00ab\u00a0Bourse du gaz\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, r\u00e9f\u00e9rence dans la majorit\u00e9 des transactions des op\u00e9rateurs dans l\u2019UE. Il se mettrait automatiquement en place d\u00e8s que ces prix d\u00e9passeraient 275\u00a0euros\/MWh pendant deux semaines d\u2019affil\u00e9e, et \u00e0 condition qu\u2019ils soient au moins sup\u00e9rieurs de 58\u00a0euros au prix mondial moyen du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) pendant dix jours \u2013 afin de continuer d\u2019attirer en Europe les bateaux de GNL pouvant trouver facilement d\u2019autres clients en Asie. D\u00e8s lors, les transactions au-del\u00e0 de 275\u00a0euros ne seraient plus autoris\u00e9es. Le m\u00e9canisme serait d\u00e9sactiv\u00e9 d\u00e8s que les conditions ne seraient plus remplies.             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose un m\u00e9canisme pour plafonner certains prix de gros du gaz","dateModified":"2022-11-22T17:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T16:04:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne fournira 2,5\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, mardi sur Twitter.           Nous pr\u00e9voyons 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023, avec des fonds d\u00e9caiss\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, pour des r\u00e9parations urgentes et une r\u00e9cup\u00e9ration rapide menant \u00e0 une reconstruction r\u00e9ussie. Nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne annonce une aide suppl\u00e9mentaire de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-11-22T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:55:20+00:00","articleBody":"     Des combats \u00e9taient en cours mardi entre Ukrainiens et Russes sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Il nous reste trois localit\u00e9s [\u00e0 reprendre] sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn\u00a0\u00bb avant de lib\u00e9rer enti\u00e8rement la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (Sud), a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim, mardi sur Telegram.          Lundi, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Nataliya Gumenyuk, avait expliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0une op\u00e9ration militaire [\u00e9tait] actuellement en cours sur la p\u00e9ninsule de Kinbourn, \u201cen mode silence\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons le travail de combats. D\u00e8s qu\u2019il y aura un r\u00e9sultat, nous en ferons rapport\u00a0\u00bb, avait-elle assur\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails sur les hostilit\u00e9s en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-22T16:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:45:01+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue devant une banque le 21\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/e5b5c56_1669111052019-014083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T15:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:43:45+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a mis en garde mardi contre la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente les menaces nucl\u00e9aires dans le monde, dans le cadre d\u2019un forum de l\u2019Alliance des civilisations des Nations unies (UNAOC) organis\u00e9 \u00e0 F\u00e8s, dans le nord du Maroc.           Pendant ce temps, nous nous rapprochons dangereusement du pr\u00e9cipice climatique et les discours de haine, la d\u00e9sinformation prolif\u00e8rent.           Dans ce contexte, M.\u00a0Guterres a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les forces de la discorde\u00a0\u00bb et le r\u00e9veil des \u00ab\u00a0vieux d\u00e9mons\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019antis\u00e9mitisme, le sectarisme antimusulman, les pers\u00e9cutions de chr\u00e9tiens, la x\u00e9nophobie et le racisme\u2026           Dans ce monde troubl\u00e9, nous devons apaiser les tensions, favoriser l\u2019inclusion et la coh\u00e9sion sociale et faire \u00e9merger des soci\u00e9t\u00e9s plus unies et plus r\u00e9silientes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU met en garde contre \u00ab\u00a0une rh\u00e9torique dangereuse\u00a0\u00bb qui alimente le...","dateModified":"2022-11-22T15:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T15:30:40+00:00","articleBody":"     Oleksandra Matviichuk, la laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix 2022 a appel\u00e9, mardi, dans un message vid\u00e9o, le pilote champion du monde de formule\u00a01, Max Verstappen, \u00e0 persuader Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur le b\u00e2timent Red Bull au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je crois que les entreprises occidentales doivent abandonner l\u2019argent russe, mais pas les gens. Ceci est un message pour Max Verstappen et tous les athl\u00e8tes Red Bull\u00a0\u00bb, explique-t-elle sur Twitter.          Dans la vid\u00e9o, elle raconte\u00a0:           Je sais que conduire une voiture de course de formule\u00a01 est dangereux, mais pour des millions de personnes, c\u2019est tr\u00e8s dangereux d\u2019\u00eatre simplement en Ukraine. Je suis \u00e0 Kiev et, comme d\u2019autres villes ukrainiennes, nous sommes constamment bombard\u00e9s par des roquettes russes. (\u2026) Max [Verstappen], vous \u00eates l\u2019un des principaux ambassadeurs de la marque Red Bull. Pouvez-vous s\u2019il vous pla\u00eet leur demander\u00a0: pourquoi Red Bull est-il toujours en vente en Russie alors que tant de marques mondiales se sont retir\u00e9es\u00a0? Pourquoi Red Bull continue-t-il d\u2019aider la Russie \u00e0 financer cette guerre\u00a0? Je demande votre soutien pour convaincre Red Bull d\u2019arr\u00eater ses activit\u00e9s en Russie.                        Lire aussi :     Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La laur\u00e9ate ukrainienne du prix Nobel de la paix appelle le pilote de formule\u00a01 Max Verstappen \u00e0 persua...","dateModified":"2022-11-22T15:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:37:01+00:00","articleBody":"                                                                   Le village de Mochtchoun, dans l\u2019oblast de Kiev, partiellement d\u00e9truit par les bombardements, le 22 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/d455005_1669126428007-l1570369a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mochtchoun, village des environs de Kiev","dateModified":"2022-11-22T14:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#740008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T14:14:28+00:00","articleBody":"     Des explosions ont fait trois morts dans la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur local. La r\u00e9gion est r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e et des fortifications sont en construction.          Une femme est morte apr\u00e8s avoir subi un traumatisme cr\u00e2nien lors d\u2019un bombardement \u00e0 Chebekino, ville situ\u00e9e \u00e0 huit kilom\u00e8tres de l\u2019Ukraine, et deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par l\u2019explosion \u00ab\u00a0d\u2019une munition d\u2019un type non identifi\u00e9\u00a0\u00bb dans un village pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, o\u00f9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est en vigueur depuis le 27\u00a0octobre, pr\u00e9cise le gouverneur sur Telegram.          \u00ab\u00a0Depuis avril, nous renfor\u00e7ons nos fronti\u00e8res activement\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs annonc\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe TASS, \u00e9voquant sans plus de d\u00e9tails des travaux \u00ab\u00a0de grande ampleur\u00a0\u00bb. La semaine derni\u00e8re, la Russie avait aussi annonc\u00e9 la mise en chantier de fortifications en Crim\u00e9e. Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire russe Wagner, a ordonn\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions de Belgorod et de Koursk, c\u00f4t\u00e9 russe, ainsi que dans celle de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions provoquent la mort de trois personnes en Russie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-11-22T17:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:52:49+00:00","articleBody":"     Gazprom a menac\u00e9 mardi de r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 la Moldavie en accusant l\u2019Ukraine de siphonner le gazoduc qui passe sur son territoire. \u00ab\u00a0Le volume de gaz fourni par Gazprom au point de passage de Soudja pour transiter vers la Moldavie via le territoire de l\u2019Ukraine d\u00e9passe le volume\u00a0\u00bb qui parvient \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Moldavie, assure le g\u00e9ant gazier russe.          L\u2019Ukraine a ainsi accumul\u00e9 ill\u00e9galement 52,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz en novembre, pr\u00e9cise-t-il, tout en promettant de \u00ab\u00a0r\u00e9duire l\u2019approvisionnement en gaz au point de passage de Soudja (\u2026) \u00e0 partir du 28\u00a0novembre \u00e0 10\u00a0heures\u00a0\u00bb, si Kiev continue \u00e0 en pr\u00e9lever.          La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants voisin de l\u2019Ukraine, subit de plein fouet les cons\u00e9quences du conflit en Ukraine, en particulier sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, alors que Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz vers Chisinau. Les trente-quatre pays et quinze organisations repr\u00e9sent\u00e9s lundi \u00e0 Paris \u00e0 la troisi\u00e8me plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie lui ont promis de nouvelles aides, auxquelles la France doit contribuer \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom accuse l\u2019Ukraine de pr\u00e9lever du gaz destin\u00e9 \u00e0 la Moldavie","dateModified":"2022-11-22T14:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T13:30:00+00:00","articleBody":"                     Des tombes de soldats \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 21\u00a0novembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/4b1e2cb_1669110642737-358591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T12:20:03+00:00","articleBody":"                     Des passagers en gare de Kherson, le 21 novembre 2022. Les autorit\u00e9s ukrainiennes proc\u00e8dent de nouveau \u00e0 des \u00e9vacuations de la population civile des villes r\u00e9cemment reprises aux forces russes de Kherson et de Mykola\u00efv. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/82dc4ba_1669110161316-015232.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T12:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb un responsable des centres de d\u00e9tention provisoire russes \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0novembre apr\u00e8s plus de huit mois d\u2019occupation des troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0D\u00e8s les premiers jours de l\u2019occupation de Kherson, cet employ\u00e9 d\u2019un centre de d\u00e9tention a travaill\u00e9 pour les envahisseurs (\u2026) en tant que responsable des centres de d\u00e9tention provisoire et des lieux d\u2019ex\u00e9cution des peines\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le Bureau d\u2019Etat d\u2019enqu\u00eate ukrainien (SBI) dans un communiqu\u00e9. Selon le SBI, cet employ\u00e9 \u00ab\u00a0a permis l\u2019\u00e9vasion de criminels emprisonn\u00e9s juste avant la lib\u00e9ration de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de centres de d\u00e9tention provisoire russes arr\u00eat\u00e9, annonce Kiev","dateModified":"2022-11-22T11:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T11:30:00+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kherson font la queue pour acheter des cartes SIM, le 21 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/3919603_1669110074837-004785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T11:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T10:22:03+00:00","articleBody":"                     Cette photo diffus\u00e9e par l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des routes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (Rosavtodor) montre des r\u00e9parations en cours sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, le 19\u00a0novembre 2022. Ce pont de 17\u00a0kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 construit en 2018 par les Russes, quatre ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. SKVALVAL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/343b7c4_1669109773039-013666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:57:27+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU) ont proc\u00e9d\u00e9 mardi matin \u00e0 une perquisition dans le principal monast\u00e8re de Kiev, lieu de r\u00e9sidence du primat de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019espionnage au profit de la Russie.          Le SBU \u00ab\u00a0m\u00e8ne des mesures de contre-espionnage\u00a0\u00bb sur le site de la laure des Grottes de Kiev, \u00ab\u00a0pour faire face aux activit\u00e9s subversives des services sp\u00e9ciaux russes en Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que la perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00ab\u00a0conjointement avec la police nationale et la garde nationale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces mesures sont prises pour emp\u00eacher l\u2019utilisation [du monast\u00e8re] comme centre du \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb, ajoutent les services de s\u00e9curit\u00e9. Le SBU dit, en outre, sur Facebook, avoir men\u00e9 des op\u00e9rations similaires dans deux monast\u00e8res et dans le dioc\u00e8se de la r\u00e9gion de Rivne (Nord-Ouest).          La laure des Grottes de Kiev, construite au milieu du XIe\u00a0si\u00e8cle, est le plus ancien monast\u00e8re d\u2019Ukraine. Elle figure sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1990. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants se trouvent sur son territoire. A la fin de\u00a0mai, la branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a annonc\u00e9 la rupture de ses liens avec la Russie, en raison de son offensive militaire. En\u00a0mai\u00a02019, d\u00e9j\u00e0 sur fond de tensions diplomatiques, une partie de l\u2019Eglise ukrainienne repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev avait rompu avec Moscou et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au patriarche de Constantinople.             Lire aussi :     Schisme orthodoxe\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de politique qu\u2019il s\u2019agit ici, voire de g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perquisition dans un monast\u00e8re de Kiev soup\u00e7onn\u00e9 de liens avec Moscou","dateModified":"2022-11-22T10:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T09:35:44+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s ukrainiens installent un g\u00e9n\u00e9rateur mobile \u00e0 Kharkiv, le 21 novembre 2022. Plusieurs quartiers de la ville sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/15d2a01_1669109618830-356122.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 sur l...","dateModified":"2022-11-22T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:32:00+00:00","articleBody":"     Le directeur r\u00e9gional de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour l\u2019Europe, Hans Kluge, a pr\u00e9venu que l\u2019hiver menacera la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s les s\u00e9ries de frappes russes d\u00e9vastatrices sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver se posera la question de survivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kluge \u00e0 Kiev. Les dommages \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique ukrainienne \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 des effets d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 et sur la sant\u00e9 de la population\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans ce contexte, la vice-premi\u00e8re ministre et ministre charg\u00e9e de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s en Ukraine, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9 les habitants de Kherson, particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9vacuer pour l\u2019hiver vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement propose une \u00e9vacuation gratuite vers Kryvy Rih, Mykola\u00efv et Odessa, avec une \u00e9ventuelle relocalisation vers la r\u00e9gion de Kirovohrad, la r\u00e9gion de Khmelnytsky ou vers les r\u00e9gions occidentales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, annonce-t-elle sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson encourag\u00e9s \u00e0 rejoindre des zones plus s\u00fbres pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-22T10:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:15:02+00:00","articleBody":"     Combien de temps les Occidentaux peuvent-ils tenir\u00a0? Neuf mois apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019inqui\u00e9tude grandit quant \u00e0 la capacit\u00e9 des alli\u00e9s de Kiev \u00e0 maintenir le rythme de leurs livraisons d\u2019armes, essentielles pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de r\u00e9sister aux troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0Les stocks de munitions sont en train de se vider extr\u00eamement rapidement dans les arsenaux occidentaux. D\u00e9sormais, les pays doivent prendre dans leurs stocks critiques s\u2019ils veulent soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 Kusti Salm, secr\u00e9taire permanent du minist\u00e8re de la d\u00e9fense d\u2019Estonie, lors d\u2019un entretien avec la presse le 17\u00a0novembre.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone multiplie les commandes de mat\u00e9riel, mais reconstituer les r\u00e9serves ne sera pas ais\u00e9.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression","dateModified":"2022-11-22T06:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:01:49+00:00","articleBody":"      Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson (sud), particuli\u00e8rement les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\u00a0de nouveau, lundi soir, \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, en raison des craintes que les dommages caus\u00e9s aux infrastructures par la guerre ne soient trop graves pour leur permettre de supporter l\u2019hiver.\u00a0La vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, a propos\u00e9 des \u00e9vacuations gratuites vers diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays.          Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9, lundi soir, que l\u2019Ukraine \u00e9tait toujours sujette \u00e0 des coupures de courant.\u00a0Le chef de l\u2019Etat demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les zones les plus en difficult\u00e9.          L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          La s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par les bombardements qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du complexe pendant ce week-end, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ont insist\u00e9 lundi, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique, sur \u00ab\u00a0l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb du site de la centrale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a annonc\u00e9, lundi, avoir trouv\u00e9 quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson avant leur retraite forc\u00e9e de la r\u00e9gion, il y a une dizaine de jours, Kiev accusant Moscou de crimes de guerre. L\u2019ambassadrice itin\u00e9rante des Etats-Unis pour la justice p\u00e9nale mondiale, Beth Van Schaack, a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb partout o\u00f9 la Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des troupes en Ukraine.          Le Kremlin a promis de ch\u00e2tier les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes en Ukraine, d\u00e9nonc\u00e9e par Moscou comme une ex\u00e9cution, alors que Kiev affirme que ces militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce matin du mardi 22\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-22T06:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html#739044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/22/guerre-en-ukraine-en-direct-gazprom-menace-de-reduire-ses-livraisons-de-gaz-a-la-moldavie-et-accuse-l-ukraine-de-siphonner-un-gazoduc_6151000_3210.html","datePublished":"2022-11-22T05:00:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/618/0/8037/4018/1342/671/60/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-22T06:33:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/8037/5254/1342/877/3/0/55b3ff2_493d7548ad4444c18ef73208ff0a45a9-0-c784fefa433d48cd864fcc43a6df19b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/22/19-3">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Michaël Neuman dénoncent l’approche française exclusivement sécuritaire du contrôle des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et bénévoles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         « Excusez-nous de vous déranger en ne les laissant pas se noyer »   Tribune        Isabelle Defourny  Présidente Médecins sans frontières, MSF          Michaël Neuman  Directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires (CRASH) de MSF        Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Michaël Neuman dénoncent l’approche française exclusivement sécuritaire du contrôle des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et bénévoles.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les opérations de sauvetage en mer sont de nouveau sous le feu des projecteurs après les efforts insensés déployés par les autorités italiennes pour empêcher le débarquement de rescapés sortis des eaux par les navires de trois organisations non gouvernementales, dont Médecins sans frontières (MSF), et les marchandages politico-diplomatiques qui ont suivi.          Ces difficultés s’inscrivent dans le contexte d’années de harcèlement visà-vis des personnes migrantes et de ceux qui leur viennent en aide, de mensonges répétés à l’encontre de ces derniers, en particulier sur leur présumée complicité avec les passeurs, ainsi que du démantèlement du dispositif de sauvetage en Méditerranée.          A ces accusations, nous répondons : excusez-nous de vous déranger en ne les laissant pas se noyer ! Il y a une sacrée indécence à accuser nos organisations de favoriser les traversées alors que les Etats européens, France et Italie en tête, n’ont eu de cesse de promouvoir, en soutenant les gardes-côtes libyens, un système de refoulement et de détention fondé entièrement sur la violence. Pour la seule année 2022, plus de 17 000 personnes – hommes, femmes, enfants – ont ainsi été ramenées en Libye et souvent incarcérées dans des centres de détention où elles sont soumises à de multiples abus et privations.          Complices de ces crimes          Or, qui sont ces « gardes-côtes libyens » si ce n’est un assemblage disparate de milices en armes, simples entrepreneurs politico-militaires de la violence ? Ces groupes, dont la porosité avec les réseaux qui organisent le trafic d’êtres humains est largement démontrée, reçoivent le soutien financier de l’Union européenne et de l’Italie, et sont adoubés par l’ensemble des gouvernements européens. En réalité, vous êtes les premiers complices de ces crimes.          Une fois ramenées dans les centres de détention, les personnes interceptées seront pour la plupart soumises à un chantage atroce : rester enfermées dans ces cages fétides des mois encore ou bien payer une rançon pour être libérées ; ou encore se résoudre à intégrer le programme de « retours volontaires » dans leur pays d’origine, organisé par l’Organisation internationale des migrations.                           Archives de 2020 :  « Pour de nombreux migrants de Libye, l’avenir reste terrifiant »                 Seuls quelques-uns finiront par bénéficier de la protection du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, qui ne les protégera en rien de la violence et de la détention, mais sera la première étape, pour un nombre très faible d’entre eux, vers une possible relocalisation dans un pays européen.          « Qu’ils retournent en Afrique » ? Mais, en réalité, nulle part au sein des autorités françaises et européennes cette politique ne fait débat ! Plus de vingt-cinq mille personnes sont mortes en Méditerranée depuis 2014, et près de deux mille pour la seule année 2022. Là encore, nul débat au sein des autorités françaises et européennes, moins encore de remise en cause.        Il vous reste 53.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/excusez-nous-de-deranger-en-ne-les-laissant-pas-se-noyer_6151086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Excusez-nous de vous d\u00e9ranger en ne les laissant pas se noyer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T15:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:14:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les deux responsables humanitaires Isabelle Defourny et Micha\u00ebl Neuman d\u00e9noncent l\u2019approche fran\u00e7aise exclusivement s\u00e9curitaire du contr\u00f4le des flux migratoires qui brutalise les migrants en Libye et criminalise ONG et b\u00e9n\u00e9voles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Defourny","description":"Pr\u00e9sidente M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, MSF"}
,{"@type":"Person","name":"Micha\u00ebl Neuman","description":"Directeur d\u2019\u00e9tudes au Centre de r\u00e9flexion sur l\u2019action et les savoirs humanitaires (CRASH) de MSF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/84ac507_1668215762701-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-4">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, évoque les longues discussions avec la Turquie pour l’adhésion de son pays à l’OTAN et l’engagement de la Suède dans le soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Tobias Billström, chef de la diplomatie suédois : « Nous visons la défaite de la Russie sur le champ de bataille »      Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, évoque les longues discussions avec la Turquie pour l’adhésion de son pays à l’OTAN et l’engagement de la Suède dans le soutien à l’Ukraine.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tobias Billström, ministre des affaires étrangères suédois, à Paris, le 21 novembre 2022.  LAURA STEVENS  POUR«  LE MONDE »               Tobias Billström est le ministre des affaires étrangères du gouvernement suédois dirigé par le premier ministre conservateur Ulf Kristersson, au pouvoir depuis le 18 octobre. Membre du des Modérés (droite), il a été ministre des migrations et de la politique d’asile de 2006 à 2014. La coalition gouvernementale, composée des Modérés, des Chrétiens-démocrates et des Libéraux, est soutenue au Parlement par le parti d’extrême droite des Démocrates de Suède, avec lesquels les formations de droite ont signé un accord sur le programme politique des quatre prochaines années.          Où en êtes-vous des discussions avec la Turquie sur votre adhésion à l’OTAN ?          Notre intention est de devenir membre de l’OTAN aussi rapidement que possible. Avec la Turquie, la Suède et la Finlande ont signé, au sommet de l’OTAN à Madrid, en juin, un mémorandum qui fixe des conditions sécuritaires. Certaines ont trait à la lutte contre le crime, et je veux signaler quelque chose qui a tendance à être occulté par les demandes turques, nous avons aussi un grand intérêt à ce que la Turquie coopère à la lutte contre la criminalité. Le dialogue entre nos trois pays continue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara                 Dans quelle mesure accepterez-vous l’extradition de Kurdes turcs, demandée par Ankara ?          Toutes les conditions posées par le mémorandum doivent être respectées par les trois parties, avant la ratification du Parlement turc. Mais tout doit être fait dans le respect des règles fixées par notre Constitution et des principes de l’Etat de droit. Cela a été signalé très clairement à nos interlocuteurs turcs. Il existe ainsi une convention européenne sur les extraditions, que nous avons signée et que nous devons suivre. Le système judiciaire est indépendant. Le gouvernement ne peut pas interférer.          Concernant le PKK, c’est une organisation considérée comme terroriste par l’Union européenne. Il n’y a donc absolument aucun espace pour cette organisation sur le territoire suédois. Au sujet du PYD et du YPG, ce sont des organisations syriennes identifiées dans le mémorandum, que la Suède et la Finlande s’engagent à ne pas soutenir.          A propos de la guerre en Ukraine, pensez-vous que ce soit le moment pour parler de négociations, comme le fait le président Emmanuel Macron ?          Il n’y a qu’un pays qui peut appeler à des négociations, c’est l’Ukraine. Jusqu’ici, nous pouvons constater que le fait de se lever contre Poutine, contre sa guerre insensée et brutale a été payant pour nous tous, qui avons fourni un soutien politique, militaire et financier. Nous devons viser la défaite de la Russie sur le champ de bataille. Si nous ne le faisons pas, les menaces ne feront que revenir plus tard. Mais nous devons reconnaître quand une guerre doit être gagnée. C’est exactement pour cela que la Suède vient de décider d’un nouveau paquet de soutien pour l’Ukraine, le neuvième, et plus grand à lui seul que les huit précédents.        Il vous reste 53.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/tobias-billstrom-chef-de-la-diplomatie-suedois-nous-visons-la-defaite-de-la-russie-sur-le-champ-de-bataille_6151078_3210.html"},"headline":"Tobias Billstr\u00f6m, chef de la diplomatie su\u00e9dois\u00a0: \u00ab\u00a0Nous visons la d\u00e9faite de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T14:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T14:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Su\u00e8de","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"Tobias Billstr\u00f6m, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9dois, \u00e9voque les longues discussions avec la Turquie pour l\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN et l\u2019engagement de la Su\u00e8de dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/797/0/7045/3522/1342/671/60/0/57ba9e2_1669098736493-tobias-billstrom-088-edit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-5">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne           Allemagne : deux ans de prison avec sursis requis contre une ex-secrétaire d’un camp de concentration      Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 13h32        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Irmgard Furchner, ancienne secrétaire du commandant SS du camp de concentration de Stutthof, attend à côté de ses avocats la suite de son procès au tribunal d’Itzehoe, dans le nord de l’Allemagne, le 21 novembre 2022. Elle est accusée de complicité dans le meurtre de plus de 10 000 personnes au camp de concentration de Stutthof, en Pologne, alors occupée.  MARCUS BRANDT / AFP                 C’est l’un des derniers procès ayant trait à l’époque nazie en Allemagne. Deux ans de prison avec sursis ont été requis mardi 22 novembre contre une ancienne secrétaire d’un camp de concentration nazi, âgée de 97 ans. Irmgard Furchner est accusée de complicité de meurtres, concernant plus de 11 000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l’actuelle Pologne. Elle est jugée depuis septembre 2021 devant le tribunal d’Itzehoe, dans le nord de l’Allemagne.            Le procès avait débuté de manière rocambolesque, lorsque l’accusée avait pris la fuite le jour de l’ouverture des audiences. La nonagénaire ne s’était pas présentée au tribunal comme cela était prévu. Elle avait été retrouvée au bout de quelques heures.                 Agée de 18 à 19 ans au moment des faits, l’accusée, qui travaillait en tant que dactylographe et secrétaire du commandant du camp, Paul Werner Hoppe, occupait une position « d’une signification essentielle » dans le système inhumain du camp, a affirmé mardi la procureure Maxi Wantzen lors de ses réquisitions. « Elle veillait à ce que le camp puisse continuer à fonctionner », a-t-elle ajouté.            A Stutthof, camp proche de la ville de Gdansk (Dantzig à l’époque), où périrent environ 65 000 personnes, « des détenus juifs, des partisans polonais et des prisonniers de guerre soviétiques » ont été systématiquement assassinés, selon les historiens.            Soixante-dix-sept ans après la fin de la seconde guerre mondiale, l’Allemagne continue de rechercher d’anciens criminels nazis encore en vie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/allemagne-deux-ans-de-prison-avec-sursis-requis-contre-une-ex-secretaire-d-un-camp-de-concentration_6151072_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: deux ans de prison avec sursis requis contre une ex-secr\u00e9taire d\u2019un camp de concentration","dateCreated":"2022-11-22T13:32:18+01:00","datePublished":"2022-11-22T13:32:18+01:00","dateModified":"2022-11-22T13:32:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Irmgard Furchner est accus\u00e9e de complicit\u00e9 de meurtres, concernant plus de 11\u00a0000 cas, au camp de concentration de Stutthof, dans l\u2019actuelle Pologne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/344/0/5326/2663/1342/671/60/0/400dad2_5794203-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-6">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Un mouvement de grève illimité a commencé, lundi, à Madrid, pour réclamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, l’épuisement et la colère des médecins, en grève illimitée      Un mouvement de grève illimité a commencé, lundi, à Madrid, pour réclamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestation en faveur des soins de santé publics à Madrid, le 13 novembre 2022.  MANU FERNANDEZ / AP               « Assez de maltraitance », « Les centres de santé de Madrid perdent leur médecins », « Plus de temps, plus de médecins, plus d’investissements »… Pancartes à la main, plusieurs centaines de médecins de famille et pédiatres, blouse blanche sur le dos, sont rassemblées, lundi 21 novembre, devant les portes de la direction des services de soins primaires de la région de Madrid pour exiger l’amélioration de leurs conditions de travail, au premier jour d’une grève illimitée dans la capitale espagnole et sa région. A leur passage, les voitures klaxonnent, en signe de soutien aux manifestants. Leurs revendications sont claires : trente et un patients par jour maximum pour les médecins généralistes, contre une cinquantaine actuellement, vingt et un pour les pédiatres, et des augmentations de salaire.          « Il y a deux manières de détruire la santé publique : s’y attaquer ouvertement ou s’y prendre comme l’a fait le gouvernement madrilène : la sous-financer et la gérer de manière inadéquate, résume Angela Hernandez, porte-parole du principal syndicat de médecins de la région de Madrid, Amyts. Nos conditions de travail sont insoutenables et sont le résultat d’un manque de modèle sanitaire et d’une volonté de privatisation claire du gouvernement régional. » Confrontés à la dégradation de la santé publique, totalement gratuite, près de 40 % des Madrilènes paient une cotisation mensuelle pour avoir accès à un système de santé privé.          En voulant rouvrir les services d’urgences non hospitalières, fermés depuis le début de la pandémie, mais sans les doter de suffisamment de soignants, la région de Madrid a déjà provoqué un mouvement de grève des médecins et infirmiers au début du mois, largement soutenu par la population. Dimanche 13 novembre, une manifestation dans la capitale avait rassemblé 200 000 personnes selon la préfecture, 670 000 selon les organisateurs. Si les médecins se plaignent d’une surcharge de travail ingérable, les patients eux, voient les délais de prise en charge s’allonger. Il faut entre quinze jours et trois semaines pour obtenir un rendez-vous avec un médecin généraliste dans les centres de santé de la capitale.          Epuisement émotionnel          La politique sanitaire de la région est contestée au sein même de l’administration, où des démissions à la chaîne se sont produites ces derniers mois : depuis juillet, trois directeurs généraux de santé publique, un gérant, le vice-président du ministère régional de la santé et les responsables des centres de soins du sud-est de Madrid ont claqué la porte.        Il vous reste 63.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-espagne-l-epuisement-et-la-colere-des-medecins_6151046_3210.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019\u00e9puisement et la col\u00e8re des m\u00e9decins, en gr\u00e8ve illimit\u00e9e","dateCreated":"2022-11-22T10:58:49+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:58:49+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Un mouvement de gr\u00e8ve illimit\u00e9 a commenc\u00e9, lundi, \u00e0 Madrid, pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de travail et des augmentations de salaire","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/690/0/8279/4139/1342/671/60/0/1655f64_1669110869924-001355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-7">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ En représailles à l’attentat d’Istanbul, imputé par Ankara au PKK, l’aviation turque a bombardé des régions contrôlées par les forces kurdes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie           Le président turc Erdogan menace de lancer une opération militaire terrestre dans le nord de la Syrie      En représailles à l’attentat d’Istanbul, imputé par Ankara au PKK, l’aviation turque a bombardé des régions contrôlées par les forces kurdes.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’épave d’un camion brûlé après avoir été touché par l’une des roquettes tirées depuis le nord de la Syrie dans le district de Karkamis, dans la province de Gaziantep, le 21 novembre 2022.  KADIR GUNES / AFP               La spirale de violence est enclenchée et, avec elle, sa logique mortifère implacable. Une semaine, jour pour jour, après l’attentat survenu à Istanbul, avenue Istiklal, qui a fait six morts et quatre-vingt-un blessés, les forces aériennes turques ont bombardé en représailles, dimanche 20 novembre, le nord de la Syrie et de l’Irak. Les raids ont entraîné la mort d’une trentaine de personnes dans plusieurs régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), accusés par Ankara d’avoir commandité l’attaque sur l’artère stambouliote.          Le lendemain, des tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait trois morts et six blessés dans la ville turque frontalière de Karkamis, selon le gouverneur de la province de Gaziantep. Une annonce aussitôt reprise par le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui évoque désormais le possible lancement d’une « opération terrestre » en Syrie. « Il n’est pas question que cela se limite à une opération aérienne. Notre ministère de la défense et notre état-major étudient ensemble le nombre de troupes à engager. Nous en discutons, puis nous prendrons nos décisions en conséquence », a-t-il précisé aux journalistes qui l’accompagnaient à son retour du Qatar.          Le ministre des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, a tweeté de son côté un extrait d’une vieille chanson turque, comme pour accentuer le bruit de bottes : « Je peux venir soudainement une nuit. » Des paroles diffusées sur les ondes radiophoniques turques au moment de l’intervention militaire à Chypre, en 1974.          Instauration d’une zone de sécurité          Dans le détail, le ministère de la défense a expliqué dans un communiqué : « L’opération aérienne “Griffe épée” a été menée avec succès dans le cadre de notre stratégie visant à assurer la sécurité des frontières et à éliminer le terrorisme à sa source. » Au total, 89 cibles, sur une distance de plus de 700 kilomètres, comprenant des abris, tunnels, dépôts de munitions, postes de commandement et camps d’entraînement, ont été « détruites », et « beaucoup de terroristes ont été neutralisés », a ajouté le ministère.          Les frappes ont visé plusieurs localités dont la ville syrienne et frontalière de Kobané, symbole de la résistance kurde face à l’organisation Etat islamique (EI). Elles ont également ciblé des positions où les forces du régime de Damas sont déployées, à Rakka, Hassaké et Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme.          Les actions militaires turques contre les groupes armés kurdes dans le sud-est de la Turquie, le nord de l’Irak et le nord de la Syrie sont fréquentes. Entre 2016 et 2019, Ankara a ainsi mené trois opérations d’envergure dans le Nord syrien, prenant le contrôle d’Afrin et poussant de nombreux civils à fuir. La dernière intervention terrestre remontant à 2020.        Il vous reste 50.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/le-president-erdogan-menace-de-lancer-une-operation-terrestre-dans-le-nord-de-la-syrie_6151045_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan menace de lancer une op\u00e9ration militaire terrestre dans le nord de la Syrie","dateCreated":"2022-11-22T10:56:29+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:56:29+01:00","dateModified":"2022-11-22T16:34:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"En repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019attentat d\u2019Istanbul, imput\u00e9 par Ankara au PKK, l\u2019aviation turque a bombard\u00e9 des r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les forces kurdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/3b5ff0a_1669110746665-354407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-8">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’ONU a demandé à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Des soldats ukrainiens accusés de l’exécution de prisonniers russes      L’ONU a demandé à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la deuxième fois depuis l’invasion russe du 24 février, les forces ukrainiennes se trouvent accusées de l’exécution de prisonniers ennemis et, partant, d’un possible crime de guerre. L’expression a été utilisée par le ministère de la défense russe dès vendredi 18 novembre, quand sont apparus les premiers éléments probants d’une séquence survenue quelques jours auparavant dans la région de Louhansk.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : des combats en cours sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché sur le fleuve Dniepr                 Depuis lors, Moscou ne relâche pas la pression. Le Kremlin a promis lundi de « retrouver et [de] punir » les responsables de la mort d’un groupe de soldats russes. Le comité d’enquête a annoncé l’ouverture d’une investigation et les noms de militaires ukrainiens ont été avancés par des blogueurs, ainsi que celui d’une unité, la 80e brigade d’assaut de l’armée ukrainienne.          Les médias russes évoquent quant à eux des exécutions qui seraient routinières de la part de l’armée ukrainienne, assurant que les organisations internationales ferment les yeux de manière tout aussi routinière. Une représentante du bureau des Nations unies pour les droits de l’homme a pourtant demandé, dès vendredi, à Kiev une enquête « rapide, complète et efficace », assurant que l’ONU se penchait quant à elle sur les éléments disponibles.          🇺🇦#Ukraine/🇷🇺#Russia: All prisoners of war must be treated humanely at all times - from capture until release & rep… https://t.co/a8wnbeilbW— UNHumanRights (@UN Human Rights)            Vidéos authentiques          Ces éléments apparaissent à la manière d’un puzzle, issus de vidéos éparses, montrant la reprise par l’armée ukrainienne du village de Makiïvka, le 12 novembre. Deux vidéos interpellent en particulier. La première, filmée par un soldat ukrainien, montre la reddition d’un groupe de soldats russes sortant d’une ferme, en partie détruite, pour venir s’allonger l’un après l’autre face contre terre, sous la menace d’une mitrailleuse. La seconde vidéo, prise cette fois par un drone, montre le même groupe de soldats gisant dans une mare de sang. Onze hommes au moins auraient été tués ; dans au moins deux cas, les coups de feu semblent avoir été tirés dans la tête.          L’authenticité de ces extraits faisait peu de doutes, et elle a été confirmée lundi, par une enquête du New York Times. Mais, comme les autres sources indépendantes, qui se sont penchées sur l’épisode, le journal fait remarquer que la fin de la première vidéo complique le récit russe d’une exécution sommaire. On y voit un dernier soldat russe sortir de la ferme à la suite de ses camarades. Mais celui-ci n’a pas les mains en l’air ; il semble tenir une arme et l’on distingue clairement la fumée d’un tir s’en échapper. La vidéo s’interrompt au moment du tir, parfaitement audible, probablement parce que le soldat qui filme lâche son téléphone.        Il vous reste 43.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/des-soldats-ukrainiens-accuses-de-l-execution-de-prisonniers-russes_6151041_3210.html"},"headline":"Des soldats ukrainiens accus\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cution de prisonniers russes","dateCreated":"2022-11-22T10:51:09+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:51:09+01:00","dateModified":"2022-11-22T15:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"L\u2019ONU a demand\u00e9 \u00e0 Kiev une enqu\u00eate \u00ab\u00a0rapide, compl\u00e8te et efficace\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/148/2278/1139/1342/671/60/0/ec4fa77_1669110471152-capture-da-ei-cran-2022-11-22-ai-10-47-41.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-9">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce traité, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le traité est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le dérèglement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie      Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce traité, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le traité est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le dérèglement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, la présidente de la Commission européenne Ursula Von Der Leyen et le président français Emmanuel Macron durant le G20 à Bali, le 15 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Après plus de trois ans à négocier pour tenter de moderniser le traité sur la charte de l’énergie (TCE) – cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats –, les Européens ont décidé de tout arrêter. Pour l’instant du moins.          La Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait pourtant donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les 53 signataires du texte – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres (à l’exception de l’Italie), mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou le Kazakhstan – votent formellement le 22 novembre, un scrutin pour lequel l’unanimité est requise.          « Les Etats membres n’ont pas été capables de s’entendre sur la modernisation du TCE, nous allons donc demander mardi à ce que ce point soit retiré de la réunion » , expliquait, lundi 21 novembre, une porte-parole de la Commission. Vendredi 18 novembre, la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne ont refusé de donner à l’exécutif communautaire le mandat qui lui aurait permis de voter mardi. « C’est un camouflet politique pour la Commission, juge Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen. Elle n’a pas compris que l’opposition à la réforme du TCE était forte. »          Incompatible avec le rythme de décarbonation voulu          Du point de vue européen, le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui réorienterait sa politique énergétique et affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Depuis trente ans, le droit international du commerce et de l’investissement l’emporte sur le droit de l’environnement »                 Aujourd’hui, il constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les acteurs de l’énergie fossile peuvent en effet y avoir recours dès que leurs intérêts sont mis à mal par une nouvelle loi. Ainsi, après la décision de La Haye de bannir le charbon d’ici à 2030, l’énergéticien allemand RWE lui a réclamé 1,4 milliard d’euros pour compenser ses pertes sur une centrale thermique.          Les défenseurs du TCE arguent que le traité concerne également le secteur des renouvelables. D’ailleurs, le 2 septembre, la France s’est vu poursuivre par l’entreprise allemande Encavis, producteur d’énergie renouvelable, et trois de ses filiales, après avoir révisé à la baisse des tarifs d’achat de l’électricité photovoltaïque en 2020. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique. « C’est un traité qui permet à des investisseurs dans des Etats de droit de s’exonérer du droit commun », tranche Pascal Canfin.        Il vous reste 41.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/22/climat-les-europeens-sont-de-plus-en-plus-decides-a-sortir-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6151039_3244.html"},"headline":"De plus en plus d\u2019Etats europ\u00e9ens d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 sortir du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-11-22T10:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:30:06+01:00","dateModified":"2022-11-22T15:02:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Diplomatie","Europe"],"description":"Les signataires du texte devaient se retrouver pour moderniser ce trait\u00e9, mais ils ne se sont pas entendus sur le projet. Le trait\u00e9 est vu comme un frein majeur par ceux qui veulent lutter activement contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/398/0/4768/2384/1342/671/60/0/d691419_1669104244579-000-32nk3rh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-10">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La tragédie du 24 novembre 2021, lors de laquelle 27 migrants sont morts noyés dans la Manche, illustre l’impérieuse nécessité que le Royaume-Uni prenne toute sa part dans l’examen des demandes d’asile, le secours et l’accueil des réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Editoriaux         Migrations transmanche : l’impossible statu quo   Éditorial   Le Monde    La tragédie du 24 novembre 2021, lors de laquelle 27 migrants sont morts noyés dans la Manche, illustre l’impérieuse nécessité que le Royaume-Uni prenne toute sa part dans l’examen des demandes d’asile, le secours et l’accueil des réfugiés.   Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         SOS. Ce signal des navires en détresse s’adresse désormais, en mode continu, à tous les acteurs du sauvetage en mer et, au-delà, aux responsables politiques français et britanniques, au vu du scénario glaçant de la tragédie du 24 novembre 2021. Cette nuit-là, au moins vingt-sept migrants sont morts noyés, dans la Manche, dans le naufrage d’un bateau gonflable, alors qu’ils tentaient de gagner les côtes britanniques. Les enquêtes judiciaire et administrative qualifieront les faits et détermineront les responsables éventuels. Le récit du drame reconstitué par Le Monde concentre plusieurs éléments accablants (refus d’envoyer un patrouilleur disponible sur les lieux, mensonge aux naufragés sur l’envoi de secours) visant le fonctionnement du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage du cap Gris-Nez, sans parler de l’indécence des propos tenus par une opératrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »                   A la différence de ce qui se passe en Méditerranée, cette catastrophe a pour théâtre un court détroit d’une trentaine de kilomètres de large, l’un des plus fréquentés et des plus surveillés du monde. Surtout, elle met aux prises deux pays développés et alliés qui se veulent exemplaires en matière de défense des droits humains, mais se révèlent incapables d’empêcher des hommes, des femmes et des enfants de se noyer pour ainsi dire sous leurs yeux. Les révélations sur le drame de novembre 2021 constituent un nouveau signal d’alarme retentissant de l’impossibilité du statu quo dans la gestion franco-britannique des migrations transmanche.            Indigne de l’Europe            Au-delà de la question, vitale, des moyens de secours et de leur organisation, c’est fondamentalement la question de l’examen des demandes d’asile au Royaume-Uni qui est posée. La situation actuelle, héritée des accords de Sangatte (2000) et du Touquet (2003), qui fait des forces de l’ordre françaises les gardiennes des frontières britanniques, n’est plus tenable. La vanité du énième accord de financement par Londres d’un renforcement des moyens policiers en France, signé le 14 novembre, ne fait pas de doute. La multiplication des passages par small boats – 42 000 cette année contre 300 en 2018 – résulte elle-même du verrouillage des abords du tunnel sous la Manche consécutif à un précédent accord du même type.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La colère des associations après la mort de 27 migrants dans la Manche : « C’étaient des hommes, des femmes, des enfants, des humains »                   La sous-traitance policière attribuée à la France permet au Royaume-Uni de se soustraire largement à son obligation d’examiner les demandes d’asile à la frontière (48 000 demandes d’asile en 2021 contre 96 000 en France). Cette faveur a d’autant moins de sens depuis que, conséquence du Brexit, les Britanniques ne bénéficient plus du règlement européen de Dublin qui oblige les migrants à déposer leur demande dans le premier pays d’entrée sur le continent. Résultat, la France apparaît comme l’otage des échecs de la politique d’asile britannique et des gesticulations des gouvernements conservateurs britanniques destinées à les masquer – proposition de machines à vagues et de l’envoi de la Navy pour repousser les migrants.                 Pour que la mort de migrants dans la Manche, indigne de l’Europe, ne se renouvelle pas, Paris et Londres doivent coordonner leurs secours. Ils doivent aussi ouvrir des négociations destinées à répartir la charge de l’examen des demandes d’asile au Royaume-Uni, qui pourraient être instruites partiellement en France, et de l’accueil des réfugiés. A l’heure où les deux pays affichent leur volonté de sortir d’une période de relations glaciales, il est temps d’en finir avec un blame game (« la faute à l’autre ») mortel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la ministre de l’intérieur très critiquée alors que la situation des migrants ne fait qu’empirer                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/migrations-transmanche-l-impossible-statu-quo_6151035_3232.html"},"headline":"Migrations transmanche\u00a0: l\u2019impossible statu quo","dateCreated":"2022-11-22T10:15:22+01:00","datePublished":"2022-11-22T10:15:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La trag\u00e9die du 24\u00a0novembre\u00a02021, lors de laquelle 27 migrants sont morts noy\u00e9s dans la Manche, illustre l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 que le Royaume-Uni prenne toute sa part dans l\u2019examen des demandes d\u2019asile, le secours et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/24/235/0/4328/2164/1342/671/60/0/373c8d8_5076611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-11">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes à son bord, avait lancé un signal de détresse dans la nuit de lundi à mardi, au large de la Crète.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           La Grèce appelle à la « solidarité » européenne après l’arrivée de cinq cents migrants      Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes à son bord, avait lancé un signal de détresse dans la nuit de lundi à mardi, au large de la Crète.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h35, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Plus de quatre cents migrants ont été secourus et remorqués jusqu’au port de Paleochora, en Grèce, le 22 novembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Environ cinq cents migrants ont été secourus mardi 22 novembre en mer au large de la Crète, poussant Athènes à lancer un appel à la « solidarité » européenne pour leur prise en charge. La Grèce a demandé à la Commission européenne d’« activer les relocalisations dans les autres Etats membres au nom de la solidarité européenne », selon le ministre des migrations et de l’asile, Notis Mitarachi.            Les Vingt-Sept, qui s’affrontent sur le dossier migratoire, doivent se réunir le 25 novembre sur cette épineuse question après la crise franco-italienne sur l’accueil d’un autre bateau de migrants, l’Ocean-Viking.                 Les garde-côtes avaient été alertés par un appel de détresse peu après minuit dans la nuit de lundi à mardi alors que des vents violents soufflaient sur la zone où le bateau naviguait, à l’extrême sud-ouest de la Crète, la plus grande île de Grèce. Deux cargos, un pétrolier et deux bateaux de pêche italiens se trouvaient à proximité pour porter assistance. L’embarcation a finalement pu être tractée par un bateau de pêche jusqu’au port de Paleochora, dans le sud-ouest de la Crète.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Migrants de l’« Ocean-Viking » : comment les décisions de justice se sont imposées au gouvernement                   Une porte-parole des garde-côtes a évoqué entre « quatre cents et cinq cents personnes » secourues. Aucune indication n’a été fournie sur leur nationalité. Les images de la chaîne ERT montraient essentiellement des hommes sur le pont d’un bateau manifestement vétuste et rouillé.            Une route plus longue et plus périlleuse            En raison du renforcement des patrouilles des garde-côtes grecs et de l’agence européenne de surveillance des frontières Frontex dans l’est de la mer Egée, les passeurs de migrants empruntent désormais une route plus longue et plus périlleuse au sud de la Crète pour entrer dans l’Union européenne.                « Quatre-vingts pour cent des flux de la Turquie vont directement en Italie », avait déclaré la semaine dernière à la chaîne privée Skai TV le ministre des migrations grec, Notis Mitarachi.            Le 11 octobre, au moins trente personnes étaient mortes dans deux naufrages au large des îles de Lesbos et de Cythère. Lors de ce dernier naufrage, qui avait fait au moins huit morts, des dizaines de survivants, venus principalement d’Irak, d’Iran et d’Afghanistan, échoués au pied d’une falaise avaient été hissés avec un treuil par les secours.            Au début de novembre, plus de vingt et une personnes sont mortes et des dizaines ont été portées disparues dans deux naufrages simultanés au large des îles de Samos et d’Eubée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la Manche, les secours face à la prise de risque accrue des migrants : « Nos bateaux ne sont pas adaptés aux sauvetages de masse »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-grece-pres-de-cinq-cents-migrants-en-cours-de-sauvetage-ont-annonce-les-gardes-cotes_6151015_3210.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de cinq cents migrants","dateCreated":"2022-11-22T08:35:44+01:00","datePublished":"2022-11-22T08:35:44+01:00","dateModified":"2022-11-22T17:40:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une embarcation, avec plusieurs centaines de personnes \u00e0 son bord, avait lanc\u00e9 un signal de d\u00e9tresse dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, au large de la Cr\u00e8te.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/57/0/3500/1750/1342/671/60/0/38310f5_ppp-ako107-europe-migrants-greece-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-12">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans toute l’Europe, le président turc a déployé tout un réseau d’informateurs, de sicaires, d’agents pour surveiller et contrôler ceux qui pourraient nuire à son régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Turquie           « Les Loups aiment la brume » : l’armée secrète d’Erdogan      Dans toute l’Europe, le président turc a déployé tout un réseau d’informateurs, de sicaires, d’agents pour surveiller et contrôler ceux qui pourraient nuire à son régime.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. C’est une gigantesque traque à l’échelle d’un continent où tous les coups sont permis : enlèvements, assassinats politiques, extraditions, chantage… A travers toute l’Europe, le régime de Recep Tayyip Erdogan déploie ses tentacules quand il s’agit de neutraliser, d’appréhender ou de nuire à ses opposants. Faire taire toutes les voix dissidentes, qu’elles soient kurdes, pro-arméniennes, d’extrême gauche, issues de la confrérie de Fethullah Gülen ou même le fait d’anciens compagnons de route en rupture de ban. De plus en plus paranoïaque depuis la révolte de Taksim, en 2013, le retour de la guerre civile avec le mouvement kurde, en 2015, puis le coup d’Etat raté de 2016, le régime turc prend toute opposition pour une menace existentielle.          Dans Les Loups aiment la brume, Laure Marchand et Guillaume Perrier, ancien correspondant du Monde en Turquie, racontent les dessous et les relais de cette « armée » qui ne dit pas son nom, dont le fer de lance est le MIT, les services de renseignement turcs.          Le bras du MIT est très long. On le trouve impliqué dans l’assassinat de trois militantes du PKK, dont l’une des membres fondatrices du mouvement, dans un appartement de la rue Lafayette, à Paris, le 9 janvier 2013. Si l’auteur est mort de maladie en prison, les commanditaires et les facilitateurs, dont certains vivent en France, courent toujours. Une instruction est en cours mais, comme le racontent Marchand et Perrier, le juge n’est pas spécialement aidé par les services de renseignement français qui bloquent la déclassification de notes permettant d’identifier les complices du tueur.          Un « Etat profond »          De fait, c’est une vaste toile d’araignée qu’ont tissée les services turcs en Europe, dont l’épicentre se trouve en Allemagne, là où vit la plus importante communauté turque d’Europe. On estime à pas moins de 6 000 le nombre de personnes y travaillant pour les services. C’est un mélange d’agents secrets, de sicaires, de diplomates, d’informateurs, de militants politiques et de relais d’affaires, tous unis dans un « Etat profond » qui mêle réseaux mafieux et services de l’Etat. C’est d’ailleurs pour décrire les mécaniques de la violence contre-révolutionnaire (anti-PKK et antigauchiste) des années 1980 en Turquie que cette expression d’« Etat profond », qui a fait florès depuis, a été inventée.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Turquie est passée en vingt ans du projet de société de l’AKP au pouvoir solitaire d’Erdogan                 Mais, quarante ans plus tard, l’Etat profond turc s’est renforcé par l’adjonction d’une dimension religieuse et islamiste depuis l’alliance, remontant à 2015, entre le président Erdogan et l’extrême droite nationaliste des « Loups gris ». Il est loin le temps où l’ex-premier ministre turc charmait l’Union européenne et était désigné « Européen de l’année » (2004). Ce que le livre de Marchand et Perrier raconte, c’est aussi ce vaste mouvement de repli sur soi-même d’une Turquie « ottomaniaque » qui se voit comme le centre d’un empire à reconstruire, une puissance spoliée, tant temporelle que religieuse. Ce mélange détonnant ne sera pas sans conséquences sur le devenir de l’Europe.        Il vous reste 5.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/les-loups-aiment-la-brume-l-armee-secrete-d-erdogan_6151013_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Loups aiment la brume\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te d\u2019Erdogan","dateCreated":"2022-11-22T08:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-22T08:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-22T08:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Livres","Turquie","Europe"],"description":"Dans toute l\u2019Europe, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9ploy\u00e9 tout un r\u00e9seau d\u2019informateurs, de sicaires, d\u2019agents pour surveiller et contr\u00f4ler ceux qui pourraient nuire \u00e0 son r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/192/0/400/200/1342/671/60/0/43d793f_1668787916792-les-loups-aiment-la-brume.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-13">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Deux récents ouvrages rappellent que les embargos et les blocus imposés aux autocraties, douloureux pour les populations, sont peu efficaces si l’objectif est de changer le régime politique, observe Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie mondiale         « Le projet américain de divorcer économiquement de la Chine pourrait rendre le monde beaucoup plus dangereux »   Chronique            Marie Charrel        Deux récents ouvrages rappellent que les embargos et les blocus imposés aux autocraties, douloureux pour les populations, sont peu efficaces si l’objectif est de changer le régime politique, observe Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 06h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Et s’il s’agissait de l’un des plus grands échecs de la politique étrangère de Washington ? Telle est, du moins, l’une des interrogations qu’ouvre la lecture de l’ouvrage qu’Agathe Demarais, directrice des prévisions mondiales de l’Economist Intelligence Unit, vient de publier sur les sanctions économiques américaines (Backfire, Columbia University Press, non traduit). Aujourd’hui, explique-t-elle, quelque soixante-dix programmes de cette nature mis en place par les Etats-Unis ciblent plus de neuf mille entreprises, personnes et secteurs à peu près partout sur la planète.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévu                 Et pourtant, « l’histoire montre que, la plupart du temps, les nations résistent et les sanctions échouent », tranche Agathe Demarais. En témoigne Cuba, où le régime castriste n’a guère été ébranlé par soixante ans d’embargo américain, ou la Corée du Nord. Si, le plus souvent, les mesures prises ont des conséquences potentiellement terribles sur l’économie et les populations, elles échouent à changer la nature des régimes. « Une revue de tous les programmes américains depuis les années 1970 montre que seuls 13 % des pays ciblés ont modifié leur comportement dans le sens espéré par Washington », ajoute l’économiste.          Dans un ouvrage également consacré au sujet (The Economic Weapon. The Rise of Sanctions as a Tool of Modern War, Yale University Press, non traduit), l’historien Nicholas Mulder souligne, quant à lui, qu’au XXe siècle les sanctions économiques se sont souvent révélées contre-productives. Dans les années 1930, celles visant à arrêter les agresseurs, notamment l’Allemagne nazie et le Japon impérial, n’ont pas empêché la seconde guerre mondiale – pire, elles ont poussé ces Etats à développer leur autosuffisance et à se radicaliser un peu plus encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                 Et pour cause : les embargos ont une chance de fonctionner uniquement lorsqu’ils sont imposés sur une courte durée, dans un objectif très précis, par un large cercle de pays alliés et ce, à l’encontre d’un Etat disposant d’un système électoral multipartite, où la pression des populations affectées par les sanctions peut influencer les dirigeants. « Soit l’exact opposé de la plupart des sanctions américaines », constate Agathe Demarais, soulignant que celles-ci sont peu efficaces contre les autocraties. « Par définition, les régimes autoritaires n’ont aucune intention d’abandonner le pouvoir ; dans bien des cas, leurs leaders signeraient leur arrêt de mort. »          Interrogation vertigineuse          Que faut-il en conclure à propos des mesures prises à l’encontre de Moscou depuis le début de l’invasion ukrainienne ? Seront-elles plus efficaces que celles adoptées en 2014 après l’annexion de la Crimée ? Soulignons d’abord que les difficultés économiques traversées par l’Europe ne sont en aucun cas provoquées par ces sanctions – elles sont infligées par la Russie coupant l’approvisionnement en gaz. Les mesures de rétorsion affaiblissent progressivement l’économie russe, compliquent le financement de l’armée et soulignent l’unité du camp occidental. C’est déjà beaucoup. Mais elles ne mettront pas un terme à la guerre à elles seules.        Il vous reste 25.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/22/le-projet-americain-de-divorcer-economiquement-de-la-chine-pourrait-rendre-le-monde-beaucoup-plus-dangereux_6151010_3232.html"},"headline":"\u00ab Le projet am\u00e9ricain de divorcer \u00e9conomiquement de la Chine pourrait rendre le monde beaucoup plus dangereux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-22T06:45:13+01:00","datePublished":"2022-11-22T06:45:13+01:00","dateModified":"2022-11-22T06:45:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Deux r\u00e9cents ouvrages rappellent que les embargos et les blocus impos\u00e9s aux autocraties, douloureux pour les populations, sont peu efficaces si l\u2019objectif est de changer le r\u00e9gime politique, observe Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/112/0/6255/3127/1342/671/60/0/cb19412_5731134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-14">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Le malaise anglais » (2/6). « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre. Deuxième volet : les difficultés de l’hôpital public, le NHS, qui peinerait à survivre sans l’aide des organismes caritatifs, en particulier dans la lutte contre le cancer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             Alex McBride pour « le Monde »                        International       Royaume-Uni         En Angleterre, l’indispensable soutien des « charities » à l’hôpital public   Par Béatrice Gurrey (Manchester, Londres, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h59     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (2/6). « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre. Deuxième volet : les difficultés de l’hôpital public, le NHS, qui peinerait à survivre sans l’aide des organismes caritatifs, en particulier dans la lutte contre le cancer.                Cher au cœur des Britanniques, en trois lettres ? HRH ou NHS, au choix. Mais Her Royal Highness, la reine d’Angleterre, n’est plus de ce monde et le National Health Service, le service national de santé, se trouve en piteux état. En dépit de son délabrement, l’affection du pays pour l’hôpital public, gratuit, ne se dément pas – comme on chérirait le dernier lambeau de l’Etat-providence. En pleine tourmente du Covid-19, on s’arrachait le tee-shirt aux trois lettres blanches inclinées sur fond bleu, le logo du NHS depuis les années 1990. C’est pourtant durant cette pandémie que de nombreux malades du cancer n’ont pu être diagnostiqués, ni traités en temps utile. Et la maladie a repris le dessus.          S’il ne fait bon être cancéreux nulle part, l’Angleterre connaît l’une des pires situations d’Europe. Ce « manque à soigner », malgré les plans Cancer de 2001, 2007 et 2015, fait l’objet de nombreuses statistiques. Leur triste point commun est que, depuis dix ans, les objectifs ne sont jamais remplis, en particulier celui du délai de soixante-deux jours entre le moment où un généraliste suspecte un cancer chez un patient et celui où ce dernier commence un traitement ou subit une opération. L’ambition de ne pas dépasser trente et un jours entre le diagnostic avéré et le début des soins n’est pas davantage satisfaite. Il n’y a jamais eu dans le pays, toutes pathologies confondues, autant de malades en attente de soins.          Tim Gardner, analyste chevronné de la Health Foundation et ex-fonctionnaire du ministère de la santé, situe le tournant en 2015, lorsque le gouvernement conservateur de David Cameron a décidé de freiner les investissements dans l’hôpital public. Quelques mois plus tard, le NHS annonce qu’il ne remboursera plus certains anticancéreux, sur la base d’un calcul étatique glaçant : une année de vie supplémentaire ne doit pas coûter plus de 30 000 livres (40 000 euros à l’époque).          Le comble du cynisme survient durant la campagne du Brexit, en 2016, lorsque les partisans conservateurs de la sortie de l’Union européenne (UE) lancent sur les routes des bus rouges flanqués de ce slogan : « Nous envoyons chaque semaine 350 millions de livres [435 millions d’euros] à l’Union européenne. Finançons plutôt le NHS. » Evidemment, pas un penny supplémentaire n’est allé à l’hôpital public. Mais les brexiteurs ont gagné, en utilisant illégalement le logo du NHS.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                 Troquer le NHS contre Uber          « D’un côté, la population vieillit, donc il y a de plus en plus de cancers. De l’autre, il y a de moins en moins d’investissements, de personnels et d’infrastructures. L’inexorable déclin des performances du NHS s’est évidemment accéléré pendant le Covid-19 », résume Tim Gardner. Même les infirmières du Royal College of Nursing, puissante organisation professionnelle, ont promis une grève avant la fin de l’année, fait rarissime dans une histoire centenaire. Beaucoup vivent sous le seuil de pauvreté.        Il vous reste 75.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-angleterre-l-indispensable-soutien-des-charities-a-l-hopital-public_6151002_3210.html"},"headline":"En Angleterre, l\u2019indispensable soutien des \u00ab\u00a0charities\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public","dateCreated":"2022-11-22T06:00:39+01:00","datePublished":"2022-11-22T06:00:39+01:00","dateModified":"2022-11-22T08:59:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Sant\u00e9","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le malaise anglais\u00a0\u00bb (2\/6). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la profonde crise que traverse l\u2019Angleterre. Deuxi\u00e8me volet\u00a0: les difficult\u00e9s de l\u2019h\u00f4pital public, le NHS, qui peinerait \u00e0 survivre sans l\u2019aide des organismes caritatifs, en particulier dans la lutte contre le cancer.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey","description":"Manchester, Londres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/1277/0/7654/3827/1342/671/60/0/2ba22ee_1669031948123-1v2a4081-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-15">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ A mesure que le conflit dure et s’intensifie, les arsenaux se vident, au point d’avoir atteint un niveau critique, y compris aux Etats-Unis. Le Pentagone multiplie les commandes de matériel, mais reconstituer les réserves ne sera pas aisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           La guerre en Ukraine met les stocks d’armes occidentaux sous pression      A mesure que le conflit dure et s’intensifie, les arsenaux se vident, au point d’avoir atteint un niveau critique, y compris aux Etats-Unis. Le Pentagone multiplie les commandes de matériel, mais reconstituer les réserves ne sera pas aisé.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h19, mis à jour à 05h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une recrue ukrainienne se forme à l’utilisation de l’arme antichar Javelin lors d’un entraînement avec l’armée britannique, près de Durrington, dans le sud de l’Angleterre, le 11 octobre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Combien de temps les Occidentaux peuvent-ils tenir ? Neuf mois après le lancement de l’offensive russe en Ukraine, l’inquiétude grandit sur la capacité des alliés de Kiev à maintenir le rythme de leurs livraisons d’armes, essentielles pour permettre à l’armée ukrainienne de résister aux troupes de Moscou. « Les stocks de munitions sont en train de se vider extrêmement rapidement dans les arsenaux occidentaux. Désormais, les pays doivent prendre dans leurs stocks critiques s’ils veulent soutenir l’Ukraine », a alerté Kusti Salm, secrétaire permanent du ministère de la défense d’Estonie, lors d’un entretien avec la presse le 17 novembre.          Présentée comme le premier conflit de « haute intensité » depuis la fin de la guerre froide, la confrontation entre Russes et Ukrainiens se révèle extrêmement consommatrice de matériels. Selon les experts militaires, les Russes et les Ukrainiens ont respectivement tiré jusqu’à 60 000 et 20 000 obus par jour au plus fort des combats cet été – le rythme serait redescendu à respectivement 20 000 et 7 000 tirs quotidiens, affirme le Pentagone. Le site Internet Oryx, qui comptabilise les destructions matérielles de chaque camp sur la base de preuves vidéos, estime que l’armée russe a perdu plus de 1 500 chars depuis le 24 février, soit la moitié de son parc en activité. Moins documentées, les pertes ukrainiennes en matériels seraient elles aussi importantes.          Pour alimenter le Moloch de la guerre de « haute intensité » et permettre aux Ukrainiens de répondre au déluge de feu des Russes, les Occidentaux ont ouvert en grand leurs arsenaux, en premier lieu les Etats-Unis, qui assurent les deux tiers de l’aide militaire. Le Pentagone a officiellement livré plus d’un million d’obus à Kiev depuis le 24 février : 924 000 de calibre 155 mm, 125 000 de 120 mm, 180 000 de 105 mm… Même chose pour les armes portatives, très utiles dans le combat rapproché. En neuf mois, les Ukrainiens ont reçu près de 50 000 missiles antichars sortis des stocks américains, dont plus de 8 500 Javelin, une arme qui a contribué à stopper les avancées de chars russes sur Kiev au début de la guerre. Quelque 1 600 missiles antiaériens Stinger ont également été livrés, ainsi que près de 3 000 drones Switchblade et Phoenix Ghost.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev                 Diminution des dépenses militaires          Résultat : les réserves occidentales s’amenuisent et des matériels seraient à un niveau critique, y compris outre-Atlantique. « Certains stocks américains atteignent les niveaux minimaux nécessaires aux plans de guerre et à l’entraînement », estime Mark Cancian, chercheur au Center for Strategic and International Studies (CSIS), un cercle de réflexion basé à Washington, dans une note diffusée le 16 septembre. Selon cet expert, les Etats-Unis auraient livré à Kiev le tiers de leurs réserves de missiles Javelin et Stinger, et leurs stocks de missiles GMLRS, qui équipent les lance-roquettes Himars si utiles aux Ukrainiens, seraient sous pression. « Pour aider l’Ukraine, les Etats-Unis ont épuisé leurs propres stocks d’armes essentielles », abondent les chercheurs du Center for a New American Security (CNAS), un autre think tank de Washington spécialiste des questions de sécurité, dans un rapport publié le 17 novembre. Les Russes ne sont pas en reste et sont de leur côté obligés de se tourner vers l’Iran et la Corée du Nord pour obtenir des obus, des drones ou des missiles.        Il vous reste 61.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/la-guerre-en-ukraine-met-les-stocks-d-armes-occidentaux-sous-pression_6150987_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression","dateCreated":"2022-11-22T05:19:55+01:00","datePublished":"2022-11-22T05:19:55+01:00","dateModified":"2022-11-22T05:20:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"A mesure que le conflit dure et s\u2019intensifie, les arsenaux se vident, au point d\u2019avoir atteint un niveau critique, y compris aux Etats-Unis. Le Pentagone multiplie les commandes de mat\u00e9riel, mais reconstituer les r\u00e9serves ne sera pas ais\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/999/0/5991/2995/1342/671/60/0/9e71010_1669078872783-000-32lb6u4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-16">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La France a annoncé lundi une nouvelle aide de plus de 100 millions d’euros à cette ancienne république soviétique jugée vulnérable face à la pression de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Moldavie           La communauté internationale au secours de la Moldavie, victime collatérale de la guerre en Ukraine      La France a annoncé lundi une nouvelle aide de plus de 100 millions d’euros à cette ancienne république soviétique jugée vulnérable face à la pression de la Russie.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 08h29    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente moldave, Maia Sandu, lors de la conférence internationale de soutien à la Moldavie, à Paris, le 21 novembre 2022.  YOAN VALAT / AFP               Rarement la Moldavie, l’un des pays les plus pauvres d’Europe, enclavé entre la Roumanie et l’Ukraine, aura fait l’objet d’une telle attention sur la scène internationale. Pour la troisième fois en huit mois, ce petit pays de 2,6 millions d’habitants, victime collatérale de la guerre en Ukraine, était au cœur d’une conférence d’aide internationale, lundi 21 novembre à Paris. Après Berlin en mars et Bucarest en juillet, la troisième plate-forme internationale de soutien à la Moldavie, coprésidée par la France, l’Allemagne et la Roumanie, a réuni trente-quatre pays, dont les Etats-Unis, et quinze organisations internationales.          L’objectif était double : apporter une aide d’urgence à la population pour traverser l’hiver alors que cette ancienne république soviétique est plongée dans sa pire crise énergétique depuis trente ans, et accompagner Chisinau sur la voie de l’adhésion à l’Union européenne, cinq mois après qu’elle a obtenu – en même temps que l’Ukraine – le statut de candidat officiel à l’UE. « La Russie a coupé une bonne partie du gaz qu’elle livrait habituellement à la Moldavie [les approvisionnements russes, dont le pays était extrêmement dépendant, ont chuté de moitié] et, par ailleurs, les exportations d’électricité en provenance d’Ukraine ne sont plus possibles du fait des bombardements sur les infrastructures ukrainiennes », a rappelé la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna.          Arrivée massive de réfugiés ukrainiens          La Moldavie a dû aussi affronter l’arrivée massive de réfugiés ukrainiens. Rapporté au nombre d’habitants, c’est le pays d’Europe qui en accueille le plus : 90 000, dont l’immense majorité est hébergée chez l’habitant ou dans des structures privées. Et avec l’hiver et les coupures d’électricité en Ukraine, Chisinau s’attend à un nouvel afflux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie attise une crise énergétique sans précédent en Moldavie                 Convaincue que la sécurité de la Moldavie conditionne désormais celle de l’Europe, la France a annoncé lundi une nouvelle aide de plus de 100 millions d’euros, dont 10 millions d’aide bilatérale immédiate et 90 millions apportés par l’Agence française de développement, à investir dans les deux années à venir. « Il faut s’assurer que notre flanc oriental peut résister à la pression de la Russie, car s’il cède, c’est la théorie des dominos : on sera tous affaiblis », explique une source diplomatique française. Lors des deux réunions précédentes à Berlin et à Bucarest, Paris s’était engagé à verser 137 millions d’euros, dont 75 millions de prêts décaissés d’ici à la fin 2022.          Le montant total des contributions de tous les participants restait inconnu lundi soir. « Le calcul est en cours », a assuré le vice-premier ministre et chef de la diplomatie moldave, Nicu Popescu. Cette évaluation est manifestement laborieuse, tant les aides promises depuis la première plate-forme de soutien sont de natures différentes. Il s’agit tantôt de prêts, tantôt de dons ou de projets financiers, qui ciblent des secteurs extrêmement variés, avec des annonces parfois redondantes d’un sommet à l’autre. A Bucarest, 650 millions d’euros d’aide avaient été annoncés, puis 615 millions à Berlin, sans que personne ne sache quelle part d’aide financière était vraiment nouvelle la deuxième fois. « Nous aussi, on est un peu perdus », reconnaît une source diplomatique.        Il vous reste 43.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/la-communaute-internationale-au-secours-de-la-moldavie-victime-collaterale-de-la-guerre-en-ukraine_6150976_3210.html"},"headline":"La communaut\u00e9 internationale au secours de la Moldavie, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-22T01:38:08+01:00","datePublished":"2022-11-22T01:38:08+01:00","dateModified":"2022-11-22T08:29:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Ukraine","International","Moldavie","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La France a annonc\u00e9 lundi une nouvelle aide de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique jug\u00e9e vuln\u00e9rable face \u00e0 la pression de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/788/0/4724/2362/1342/671/60/0/06e4929_5797704-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-17">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le chef du parti conservateur nationaliste au pouvoir a entrepris une série de rencontres de proximité avec ses électeurs, durant lesquelles il a multiplié les dérapages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           En tournée en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show      Le chef du parti conservateur nationaliste au pouvoir a entrepris une série de rencontres de proximité avec ses électeurs, durant lesquelles il a multiplié les dérapages.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE VARSOVIE                         Jaroslaw Kaczynski, le chef du parti conservateur polonais PiS, pendant un discours à Varsovie, en Pologne, le 22 février 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               A 73 ans, Jaroslaw Kaczynski dévoile-t-il enfin son vrai visage ? Omniprésent sur la scène politique polonaise depuis la fin des années 1980, chef d’orchestre des atteintes à l’Etat de droit et aux valeurs européennes depuis 2015, le leader populiste a toujours cultivé une importante part de mystère. Ses sorties publiques s’étaient faites aussi rares que peu spontanées, essentiellement des entretiens-fleuves accordés à des médias complaisants, servant de lignes directrices au parti conservateur Droit et justice (PiS), où il garde les pleins pouvoirs et le dernier mot.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Pologne tente de raviver le débat sur les réparations de guerre par l’Allemagne                 Mais le chef de la majorité a entrepris depuis l’été une tournée afin de préparer la campagne des élections législatives de l’automne 2023. Pour remettre d’aplomb un parti usé par le pouvoir, l’objectif est de faire de la politique de proximité lors de rencontres en petits comités avec des militants triés sur le volet. Une occasion de dérouler ses sujets politiques phares de l’année à venir : l’Union européenne « hostile » à la Pologne, « l’impérialisme » allemand renaissant, l’opposition démocratique au service de puissances étrangères, l’intolérance face aux identités de genre.          Un sens de l’humour particulier          Par la seule volonté du chef, ces rencontres ont fini par prendre une forme atypique, se transformant en monologues décontractés, où le leader multiplie sans complexe les dérapages et développe un sens de l’humour particulier, qui suscite la gêne jusque dans son propre camp. Comme quand il a lancé, sourire en coin, le 6 novembre, en réponse à une question sur la faible natalité en Pologne, qu’elle était notamment due au fait que les jeunes Polonaises « s’en mettent plein le cou », c’est-à-dire boivent sans modération.          L’indignation a été immédiate. Et, pour l’opposition, une occasion rêvée de rappeler les multiples échecs de la politique nataliste du PiS, en dépit des généreuses prestations sociales mises en place. La gêne fut telle que M. Kaczynski a dû, fait rare, s’expliquer. Mais le mal était fait, d’autant plus que la citation dans son ensemble semblait tirée, sur le fond comme sur la forme, d’un mauvais sketch : « Rappelez-vous qu’un homme, pour devenir alcoolique, doit abuser de la boisson pendant en moyenne vingt ans (rires de la salle). Certains plus, d’autres moins, ça dépend des hommes (rires). Mais pour les femmes, il suffit de deux ans (rires). »          La risée d’Internet          Humour douteux, véritables mensonges ou simple bêtise, les sorties de M. Kaczynski sont devenues au fil des mois une mine de citations pour plaisantins et la risée d’Internet. Début octobre, il expliquait ainsi qu’avant l’arrivée du PiS au pouvoir les pauvres, affamés, ramassaient « des patates qui étaient destinées aux sangliers dans les forêts ». En juillet, il soutenait « qu’en Allemagne un euro ne vaut pas plus de 3 zlotys, (…) beaucoup moins qu’en Pologne, où il en vaut 4,50 ».        Il vous reste 51.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/22/en-tournee-en-pologne-jaroslaw-kaczynski-fait-son-show_6150974_3210.html"},"headline":"En tourn\u00e9e en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show","dateCreated":"2022-11-22T01:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-22T01:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Pologne","International","Lettres de","Europe"],"description":"Le chef du parti conservateur nationaliste au pouvoir a entrepris une s\u00e9rie de rencontres de proximit\u00e9 avec ses \u00e9lecteurs, durant lesquelles il a multipli\u00e9 les d\u00e9rapages.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/107/0/3543/1771/1342/671/60/0/75982b9_1669073494599-ap22249290137925.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/22/19-18">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Des bombardements, dont Kiev et Moscou se renvoient la responsabilité, avaient provoqué ce week-end d’importants dégâts à l’intérieur de la centrale, la plus grande d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  La centrale de Zaporijia, sous contrôle russe, le 1er mai 2022.   AP          Quatre « sites de torture » créés par les forces d’occupation russes ont été découverts à Kherson, ville du sud de l’Ukraine dont elles se sont retirées le 11 novembre, a fait savoir le parquet ukrainien, lundi.La sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, dans le sud de l’Ukraine, n’a pas été remise en cause par les bombardements qui ont provoqué d’importants dégâts à l’intérieur du complexe ce week-end, a déclaré lundi soir l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine et occupée militairement par l’armée russe.Le président ukrainien a rappelé, lundi soir dans son allocution vidéo, que le pays était toujours sujet à des coupures d’électricité. « La situation est particulièrement difficile à Kiev et dans la région, ainsi que dans les régions de Vinnytsia, Soumy, Ternopil, Tcherkassy, Odessa et quelques autres villes et districts », a précisé Volodymyr Zelensky.La Moldavie recevra une nouvelle aide internationale de plus de 100 millions d’euros afin de faire face aux retombées de la guerre en Ukraine, a annoncé Emmanuel Macron, lundi.L’Allemagne a proposé des systèmes de défense antimissiles Patriot à la Pologne à la suite de la frappe qui a fait deux morts la semaine dernière à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout face au déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-22T05:08:17+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:08:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","description":"Des bombardements, dont Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9, avaient provoqu\u00e9 ce week-end d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale, la plus grande d\u2019Europe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Pas de menace immédiate pour la sécurité nucléaire » à Zaporijia, estime l’AIEA","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Des bombardements, dont Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9, avaient provoqu\u00e9 ce week-end d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale, la plus grande d\u2019Europe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/3/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-22T05:08:17+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:08:17+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-22T05:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#739034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-22T00:56:20+00:00","articleBody":"     Rarement la Moldavie, l\u2019un des pays les plus pauvres d\u2019Europe, enclav\u00e9 entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, aura fait l\u2019objet d\u2019une telle attention sur la sc\u00e8ne internationale. Pour la troisi\u00e8me fois en huit mois, ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique et victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine, \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019une conf\u00e9rence internationale, lundi \u00e0 Paris pour l\u2019aider \u00e0 surmonter les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe chez son voisin.          L\u2019objectif \u00e9tait double\u00a0: apporter une aide d\u2019urgence \u00e0 la population pour traverser l\u2019hiver alors que le pays est plong\u00e9 dans sa pire crise \u00e9nerg\u00e9tique depuis trente ans, et accompagner Chisinau sur la voie de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, cinq mois apr\u00e8s qu\u2019elle a obtenu \u2013 en m\u00eame temps que l\u2019Ukraine \u2013 le statut de candidat officiel \u00e0 l\u2019UE.             Lire aussi :     La communaut\u00e9 internationale au secours de la Moldavie, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communaut\u00e9 internationale au secours de la Moldavie, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-22T00:56:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#739027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T23:47:58+00:00","articleBody":"     A la veille de sa rencontre avec le premier ministre canadien Justin Trudeau, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tikhanovska\u00efa a exhort\u00e9 aujourd\u2019hui le Canada \u00e0 sanctionner davantage les responsables pro-Kremlin de son pays. \u00ab\u00a0Je demanderai au Canada d\u2019\u00e9lever le ton et de prendre des mesures pour soutenir notre ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 devant la presse. Mme Tikhanovska\u00efa a notamment point\u00e9 les \u00ab\u00a0vides juridiques\u00a0\u00bb qui permettent de contourner les sanctions canadiennes mises en place contre plus de 60 membres du r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko.          L\u2019opposante s\u2019est dite inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0absorption de la Bi\u00e9lorussie par la Russie\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, l\u2019existence-m\u00eame de la Bi\u00e9lorussie est menac\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je compte demander au Canada de rester align\u00e9 avec l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et le Royaume-Uni, et de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie commune vis-\u00e0-vis de la Bi\u00e9lorussie.\u00bb          Pour sa premi\u00e8re visite dans la capitale canadienne Ottawa, l\u2019opposante politique veut aussi demander davantage d\u2019aide pour la soci\u00e9t\u00e9 civile bi\u00e9lorusse, notamment les journalistes ind\u00e9pendants, mais aussi pour les prisonniers politiques et leurs familles.          Svetlana Tikhanovska\u00efa vit en exil apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger face \u00e0 la r\u00e9pression brutale lanc\u00e9e par Alexandre Loukachenko, qui a revendiqu\u00e9 la victoire lors des \u00e9lections de 2020, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb par l\u2019Occident. Au cours du week-end, elle a rencontr\u00e9 la ministre canadienne de la D\u00e9fense Anita Anand \u00e0 qui elle a demand\u00e9 du mat\u00e9riel pour soutenir les quelque 500 volontaires bi\u00e9lorusses qui se battent en Ukraine contre la Russie.          Moscou s\u2019est servi de la Bi\u00e9lorussie comme d\u2019une rampe de lancement pour sa guerre contre l\u2019Ukraine voisine et d\u00e9ploie des milliers de soldats sur le territoire de son proche alli\u00e9 dans le cadre d\u2019une force op\u00e9rationnelle conjointe. L\u2019annonce d\u2019un d\u00e9ploiement conjoint le mois dernier entre la Bi\u00e9lorussie et la Russie a aliment\u00e9 les craintes que Minsk se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer ses troupes en Ukraine, alors que les forces du Kremlin ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es sur le terrain.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0On ne sait pas si nous, Bi\u00e9lorusses, sommes encore ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019opposante bi\u00e9lorusse Svetlana Tikhanovska\u00efa, \u00ab\u00a0l\u2019existence-m\u00eame de la Bi\u00e9lorussie est men...","dateModified":"2022-11-21T23:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#739022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T21:49:12+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a rappel\u00e9, lundi soir, que le pays \u00e9tait toujours sujet \u00e0 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Depuis ce soir [lundi], la situation est particuli\u00e8rement difficile \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion, ainsi que dans les r\u00e9gions de Vinnytsia, Soumy, Ternopil, Tcherkassy, Odessa et quelques autres villes et districts\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Merci d\u2019essayer de limiter votre consommation personnelle d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les zones o\u00f9 il y a le plus de difficult\u00e9s au quotidien, et notamment aux heures de pointe de consommation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande aux Ukrainiens de limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-21T21:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T20:35:00+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est livr\u00e9e \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb partout o\u00f9 elle a d\u00e9ploy\u00e9 des troupes en Ukraine, a accus\u00e9 lundi Beth Van Schaack, diplomate charg\u00e9e de la justice p\u00e9nale internationale au d\u00e9partement d\u2019Etat, citant des ex\u00e9cutions sommaires, cas de torture ou de traitements inhumains. \u00ab\u00a0Lorsque vous constatez de tels actes syst\u00e9miques, y compris la mise en place d\u2019un vaste r\u00e9seau de d\u00e9placements contraints, il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer que ces crimes aient pu \u00eatre commis sans que la responsabilit\u00e9 en incombe au plus haut de la cha\u00eene de commandement\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a-t-elle dit.          La responsable, qui a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0nouveau Nuremberg\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux proc\u00e8s des responsables nazis apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, s\u2019est dite confiante dans le fait que les enqu\u00eates men\u00e9es actuellement, au sein de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) par exemple, puissent aboutir \u00e0 des mises en accusation en temps voulu. La CPI a ouvert une enqu\u00eate sur la guerre en Ukraine peu apr\u00e8s l\u2019invasion men\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis dans ce pays a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mise en place par la Lituanie, la Pologne et l\u2019Ukraine avec le soutien de l\u2019agence judiciaire europ\u00e9enne Eurojust.          Quant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, r\u00e9clam\u00e9 par l\u2019Ukraine, la diplomate a fait part \u00ab\u00a0de discussions toujours en cours\u00a0\u00bb notamment au sein de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU mais pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis \u00e9taient plut\u00f4t favorables aux \u00ab\u00a0institutions existantes\u00a0\u00bb pour juger d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre ou d\u2019humanit\u00e9 commis en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T20:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T20:30:01+00:00","articleBody":"                     Un monument en hommage aux victimes de la r\u00e9pression sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, le 21 novembre 2022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement \u00ab\u00a0de Ma\u00efdan\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0r\u00e9volution de la dignit\u00e9\u00a0\u00bb, qui avait commenc\u00e9 ici. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/27e8d9d_1669043840051-raf-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T20:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T19:42:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir, savez-vous si les bombardements continuent \u00e0 Zaporijia? Merci    Kamelia         Bonsoir Kamelia,          Dans son communiqu\u00e9 lundi soir, l\u2019\u00e9quipe de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas eu d\u2019autres attaques contre l\u2019usine \u00ab\u00a0dans la nuit ou jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aujourd\u2019hui, bien qu\u2019il y ait eu des bombardements dans la r\u00e9gion de la ville voisine d\u2019Enerhodar et de la zone industrielle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T19:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T19:27:44+00:00","articleBody":"     La s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par les bombardements qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du complexe ce week-end, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Des experts de l\u2019agence onusienne pr\u00e9sents sur place \u00ab\u00a0ont pu confirmer que \u2013 malgr\u00e9 la gravit\u00e9 du bombardement \u2013 les \u00e9quipements cruciaux sont intacts et qu\u2019il n\u2019y a pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          N\u00e9anmoins, les experts de l\u2019AIEA ont encore observ\u00e9 des dommages \u00e9tendus sur le site. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une cause majeure de pr\u00e9occupation car cela d\u00e9montre clairement l\u2019intensit\u00e9 m\u00eame des attaques contre l\u2019une des plus grandes centrales nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence, Rafael Mariano Grossi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 du bombardement\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9c...","dateModified":"2022-11-21T19:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T19:00:01+00:00","articleBody":"                     Un monument en hommage aux victimes de la r\u00e9pression sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, le 21\u00a0novembre 2022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement de Ma\u00efdan, ou \u00ab\u00a0r\u00e9volution de la dignit\u00e9\u00a0\u00bb, qui avait commenc\u00e9 ici. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/5971717_1669043721244-raf-004.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T19:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T18:59:59+00:00","articleBody":"     Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson (sud) ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 nouveau, lundi soir, \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, en raison des craintes que les dommages aux infrastructures caus\u00e9s par la guerre ne soient trop graves pour que les gens puissent supporter l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Le gouvernement propose une \u00e9vacuation gratuite vers Kryvy Rih, Mykola\u00efv et Odessa, avec un \u00e9ventuel d\u00e9placement suppl\u00e9mentaire vers la r\u00e9gion de Kirovohrad, Khmelnytsky ou dans les r\u00e9gions occidentales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9it\u00e8re son invitation aupr\u00e8s des civils \u00e0 \u00e9vacuer les r\u00e9gions de Kherson","dateModified":"2022-11-22T04:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T18:40:00+00:00","articleBody":"     Leonore Gewessler, ministre de l\u2019action pour le climat autrichienne, a annonc\u00e9 lundi, sur Twitter, que son pays a r\u00e9duit ses importations de gaz russe. La part de la Russie dans les livraisons totales de gaz \u00e0 l\u2019Autriche est pass\u00e9e de 79\u00a0% d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 21\u00a0% en septembre, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Gewessler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche a r\u00e9duit ses importations de gaz russe","dateModified":"2022-11-21T19:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T18:06:59+00:00","articleBody":"     R\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e pour son manque de soutien militaire depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la France cherche \u00e0 am\u00e9liorer son image en mati\u00e8re de fournitures d\u2019armes. Dimanche 20\u00a0novembre, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre des arm\u00e9es, a annonc\u00e9 la livraison de deux lance-roquettes unitaires (LRU) aux troupes de Kiev et confirm\u00e9 l\u2019envoi de deux batteries de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Crotale NG en Ukraine. Similaires aux lance-roquettes multiples Himars am\u00e9ricains, les LRU sont capables de frapper des cibles situ\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres de distance avec une pr\u00e9cision r\u00e9duite \u00e0 5 m\u00e8tres, affirment les artilleurs fran\u00e7ais.             Lire aussi :     La France annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les nouvelles armes que la France va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-11-21T18:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T18:00:00+00:00","articleBody":"                     Un char de la 58e brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les environs de Bakhmout, le 19 novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/b1c20ae_1669021755370-lvds2916.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T18:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:39:01+00:00","articleBody":"     Le Luxembourg a annonc\u00e9 qu\u2019il enverrait des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense lundi sur Twitter. \u00ab\u00a0Le Luxembourg supportera l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Fran\u00e7ois Bausch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Luxembourg enverra des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, Hans Kluge. \u00ab\u00a0Je r\u00e9it\u00e8re mon appel aux deux parties pour qu\u2019elles permettent un acc\u00e8s humanitaire d\u2019urgence afin de r\u00e9pondre aux besoins sanitaires de la population\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS met en garde contre un hiver \u00ab\u00a0mena\u00e7ant la vie\u00a0\u00bb de millions de personnes en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge aidera l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019approvisionner en gaz cet hiver, en fournissant un financement de 2\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (189\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9nergie en arme de guerre et utilisent des attaques contre des infrastructures critiques comme moyen de briser l\u2019Ukraine. Ce sont des violations tr\u00e8s graves du droit international et un grand d\u00e9fi pour le peuple ukrainien. Notre soutien \u00e0 l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est donc d\u2019une grande importance pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Anniken Huitfeldt, lundi dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge promet une aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de s\u2019approvisionner en gaz","dateModified":"2022-11-21T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse, Olena, ont honor\u00e9 la m\u00e9moire des militants morts\u00a0\u00bb en\u00a02014, notamment en respectant une minute de silence, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Sur des clich\u00e9s publi\u00e9s par la pr\u00e9sidence, on pouvait voir le couple d\u00e9poser deux lampes au pied d\u2019un m\u00e9morial dans le centre-ville de Kiev, tout proche de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0Nous surmonterons tout\u00a0\u00bb, a promis sur Facebook M. Zelensky aux Ukrainiens, presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien et son \u00e9pouse ont rendu hommage aux militants morts en\u00a02014","dateModified":"2022-11-21T16:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:30:05+00:00","articleBody":"                     La place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e0 Kiev, le 21\u00a0novembre\u00a02022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement de Ma\u00efdan, qui avait commenc\u00e9 sur cette place. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/a90f576_1669043517689-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#738057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:20:34+00:00","articleBody":"     La Moldavie recevra une nouvelle aide internationale de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros afin de faire face aux retomb\u00e9es de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue moldave, Maia Sandu, au terme de la 3e\u00a0Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de soutien \u00e0 la Moldavie qui a r\u00e9uni, \u00e0 Paris, quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. Pays frontalier de l\u2019Ukraine de quelque 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, la Moldavie est candidate depuis le mois de juin \u00e0 l\u2019int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Sur cette enveloppe, 10\u00a0millions d\u2019euros seront affect\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sous forme de subventions au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, au Programme alimentaire mondial et \u00e0 l\u2019Unicef, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Au d\u00e9but de 2023, des g\u00e9n\u00e9rateurs de haute puissance seront livr\u00e9s aux h\u00f4pitaux moldaves. L\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement allouera par ailleurs 90\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la Moldavie sur la p\u00e9riode 2023-2024.          Chisinau est durement affect\u00e9 sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique par le conflit ukrainien. Moscou a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses livraisons de gaz aux Moldaves et les importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine sont rendues impossibles par les bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique dramatique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente moldave lors de cette conf\u00e9rence de presse, faisant \u00e9tat d\u2019un taux d\u2019inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent de 35\u00a0%.           Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 un hiver particuli\u00e8rement difficile. (\u2026) Cette guerre met en danger l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique et l\u2019approvisionnement en gaz. Nombre de Moldaves n\u2019auront pas la possibilit\u00e9 de payer leur facture cet hiver \u00e0 moins que le gouvernement n\u2019intervienne.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle aide internationale de 100\u00a0millions d\u2019euros pour la Moldavie","dateModified":"2022-11-21T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien ont \u00e9chang\u00e9 lundi par t\u00e9l\u00e9phone. Lors d\u2019un discours \u00e0 Paris pour la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, victime collat\u00e9rale de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 cet appel par \u00ab\u00a0le contexte qui continue d\u2019\u00eatre tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0les bombardements qu\u2019a encore subis l\u2019Ukraine, les menaces qui p\u00e8sent sur la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.          Selon la pr\u00e9sidence, il \u00ab\u00a0a dit sa vive pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb quant aux \u00ab\u00a0nouveaux tirs contre la centrale\u00a0\u00bb en Ukraine, que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. MM.\u00a0Macron et Zelensky \u00ab\u00a0ont rappel\u00e9 que c\u2019\u00e9tait l\u2019occupation ill\u00e9gale de la centrale par la Russie qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de la situation actuelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019importance de poursuivre les efforts avec l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] pour parvenir \u00e0 un accord qui assure l\u2019absence de forces militaires, r\u00e9guli\u00e8res ou mercenaires, et d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res ou lourdes dans la zone de protection\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Ils ont soulign\u00e9 que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des centrales nucl\u00e9aires devaient \u00eatre assur\u00e9es, y compris celles de Rivne et Khmelnytsky, qui avaient fait l\u2019objet de tirs, de m\u00eame que les infrastructures essentielles au fonctionnement, comme le barrage de Kakhovka, \u00e9galement pris pour cible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Lors de son discours, le pr\u00e9sident Macron a estim\u00e9 qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0chaque victoire militaire de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kharkiv comme la reprise de Kherson, la Russie r\u00e9agit par de nouveaux bombardements des infrastructures essentielles de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Selon l\u2019Elys\u00e9e, il a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 sa solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine et sa ferme condamnation des frappes russes contre des cibles civiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0pour un appel urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T18:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:47:45+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, que quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des bombardements \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne est morte\u00a0\u00bb lors de son hospitalisation, a d\u00e9taill\u00e9 Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0En outre, \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Antonivka, une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une personne est morte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Kherson, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cab...","dateModified":"2022-11-21T16:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:30+00:00","articleBody":"                     Un char de la 58e brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les environs de Bahkmout, le 19\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/e3b9226_1668966636285-lvds2977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T15:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T14:51:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 lundi les Etats membres de l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes d\u2019\u00e9ventuels sabotages russes, au lendemain de nouveaux bombardements contre celle de Zaporijia, qui se trouve aux mains des forces russes. \u00ab\u00a0Tous nos pays ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019incidents dangereux dans nos installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e devant l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0Nous avons tous besoin d\u2019une protection garantie contre le sabotage russe dans les installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), les bombardements, dont la Russie et l\u2019Ukraine se rejettent la responsabilit\u00e9, ont d\u00e9but\u00e9 samedi un peu avant 18\u00a0heures puis ont repris dimanche matin autour de 9\u00a0h\u00a015. Une douzaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es sur une p\u00e9riode de quarante minutes. Des inspecteurs de l\u2019AIEA doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-11-21T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les civils des zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson et la province voisine de Mykola\u00efv, craignant que les dommages subis par les installations \u00e9nerg\u00e9tiques locales ne soient trop importants pour qu\u2019il soit possible d\u2019y passer l\u2019hiver. Les habitants de ces deux r\u00e9gions du Sud, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9es ces derniers mois par les forces russes, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna\u00a0Verechtchouk, ajoutant que les pouvoirs publics assureraient \u00ab\u00a0le transport, l\u2019h\u00e9bergement et les soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris position \u00e0 Kherson et dans ses environs le 11\u00a0novembre, apr\u00e8s le retrait des forces russes, qui intensifient depuis leur pilonnage des installations \u00e9lectriques, provoquant des coupures de courant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Plus de 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par des frappes de missiles russes ces derni\u00e8res semaines. Dans quinze r\u00e9gions ukrainiennes, des coupures de courant de quatre heures ou plus \u00e9taient attendues lundi, selon Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur public.          Les autorit\u00e9s prorusses toujours pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kherson, sur la rive est du Dniepr, ont \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lundi leur appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation du secteur, parlant d\u2019un risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9 d\u2019activit\u00e9 militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils pri\u00e9s de quitter les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans les provinces de Kherson et de Mykola\u00efv...","dateModified":"2022-11-21T14:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:21:56+00:00","articleBody":"    Il y a environ un mois, on parlait de fourniture de missiles balistiques par l'Iran \u00e0 la Russie, et depuis, plus rien.\r\nAvez-vous de nouvelles informations \u00e0 ce sujet? Quelle serait les cons\u00e9quences sur le terrain de telles armes en possession des russes?\r\n    Arnaud          Bonjour Arnaud,          Citant des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains et \u00e9trangers, le\u00a0Washington Post a effectivement annonc\u00e9 le 16\u00a0octobre que l\u2019Iran s\u2019appr\u00eatait \u00e0 fournir des missiles sol-sol \u00e0 courte port\u00e9e \u00e0 la Russie.\u00a0La Maison Blanche\u00a0a dit craindre une telle \u00e9ventualit\u00e9, quatre jours plus tard, et John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9but novembre \u00e0 ce sujet, mais l\u2019hypoth\u00e8se n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019avoir ni\u00e9, l\u2019Iran a reconnu le 5\u00a0novembre avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 l\u2019information concernant ses missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T15:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:04:14+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on avec les investigations sur les explosions du gazoduc russe ainsi que sur l'incident des missiles tomb\u00e9s en Pologne ?    Ruiz          Bonjour Ruiz,          Le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de sur les explosions qui ont touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en septembre a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il s\u2019agissait bien de sabotages, sans dire \u00e0 qui ils \u00e9taient imputables. En ce qui concerne le missile qui s\u2019est abattu en Pologne, les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien, a annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, ce que conteste le pr\u00e9sident ukrainien. Volodymyr Zelensky a toutefois reconnu ne pas savoir ce qui s\u2019est r\u00e9ellement pass\u00e9.  \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 ultime incombe \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 l\u2019OTAN, dont le pays privil\u00e9gie \u00e9galement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile ukrainien ayant manqu\u00e9 sa cible. Selon Varsovie, des enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place et des experts ukrainiens les ont rejoints vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:36:04+00:00","articleBody":"     Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les forces d\u2019occupation russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine dont elles se sont retir\u00e9es le 11\u00a0novembre, a fait savoir lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0A Kherson, les procureurs continuent d\u2019\u00e9tablir les crimes de la Russie\u00a0: des sites de torture ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans quatre b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le parquet ukrainien sur Telegram. Depuis la lib\u00e9ration de la ville, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises, selon elles, dans la r\u00e9gion.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb russes d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, selon la justice ukrainienne","dateModified":"2022-11-21T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:04:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis lundi de punir les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes, qui ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en Ukraine, alors que Kiev affirme qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition. \u00ab\u00a0Naturellement, la Russie va rechercher elle-m\u00eame ceux qui ont commis ce crime. Ils doivent \u00eatre retrouv\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence. Moscou se tournera vers des instances internationales, \u00ab\u00a0si cela peut \u00eatre utile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie a accus\u00e9 vendredi des membres de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 une dizaine de ses hommes qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, sur la foi de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019une d\u2019entre elles montre une dizaine de militaires sortant d\u2019un abri les uns apr\u00e8s les autres, les mains en l\u2019air, avant de se coucher face contre terre sous l\u2019injonction de soldats, apparemment ukrainiens, qui les tiennent en joue. La vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement au moment o\u00f9 une derni\u00e8re silhouette surgit de l\u2019abri et semble ouvrir le feu. Une autre vid\u00e9o film\u00e9e au m\u00eame endroit par un drone montre une dizaine de corps de soldats gisant au milieu de flaques de sang.          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits de l\u2019homme au Parlement ukrainien, a assur\u00e9 dimanche que ces vid\u00e9os montraient une \u00ab\u00a0reddition feinte\u00a0\u00bb et que les soldats russes avaient \u00ab\u00a0commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie promet vengeance apr\u00e8s ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des ex\u00e9cutions ","dateModified":"2022-11-21T19:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#737004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T10:22:23+00:00","articleBody":"     Paris accueille lundi une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, qui subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukaine, avec l\u2019objectif imm\u00e9diat de lui apporter une aide d\u2019urgence pour traverser l\u2019hiver, tout en l\u2019accompagnant sur la voie d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          La compagnie russe Gazprom a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz \u00e0 ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis la fin de juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Il faut aider la population \u00e0 tenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, ajoutant qu\u2019une aide mat\u00e9rielle et financi\u00e8re serait accord\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0La Russie a coup\u00e9 une bonne partie du gaz qu\u2019elle livrait habituellement \u00e0 la Moldavie, et, par ailleurs, les exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine ne sont plus possibles du fait des bombardements sur les infrastructures ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          La \u00ab\u00a0plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Allemagne, de la France et de la Roumanie. Deux \u00e9ditions se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9es, la premi\u00e8re \u00e0 Berlin, en\u00a0mars, la deuxi\u00e8me \u00e0 Bucarest, en juillet, mais cette troisi\u00e8me r\u00e9union rev\u00eat une importance particuli\u00e8re avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver et \u00ab\u00a0le chantage au gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-on r\u00e9sum\u00e9 de source diplomatique fran\u00e7aise. Quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant l\u2019UE, les Etats-Unis, ainsi que des organisations internationales et des institutions financi\u00e8res internationales seront pr\u00e9sentes au centre de conf\u00e9rence du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Dans un entretien accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, avait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,1\u00a0milliard d\u2019euros le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour couvrir les surco\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver. \u00ab\u00a0Notre pays est menac\u00e9 militairement\u00a0\u00bb par la Russie, avait-il insist\u00e9, rappelant la pr\u00e9sence de soldats russes dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-11-21T10:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T09:20:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a propos\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles Patriot \u00e0 la Pologne apr\u00e8s la frappe qui a fait deux morts la semaine derni\u00e8re \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, annonce la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, dans un entretien accord\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0Nous avons propos\u00e9 \u00e0 la Pologne notre aide pour la d\u00e9fense de son espace a\u00e9rien avec nos Eurofighters et avec les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Patriot\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accueilli la proposition allemande avec satisfaction\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense polonais, Mariusz Blaszczak. \u00ab\u00a0Lors de ma conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la partie allemande aujourd\u2019hui, je proposerai que le syst\u00e8me soit stationn\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                    L\u2019Allemagne a \u00e9galement l\u2019intention de prolonger le d\u00e9ploiement de batteries Patriot en Slovaquie jusqu\u2019en\u00a02023, \u00ab\u00a0et peut-\u00eatre m\u00eame plus longtemps\u00a0\u00bb, ajoute Christine Lambrecht.          Selon les autorit\u00e9s polonaises et les puissances occidentales, l\u2019explosion a qui a co\u00fbt\u00e9 la vie mardi \u00e0 deux personnes \u00e0 Przewodow, village situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e9tait due \u00e0 un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose des missiles Patriot \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-11-21T14:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T08:58:13+00:00","articleBody":"     Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater cette folie\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de tirs qu\u2019il a jug\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s et cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts dans des endroits assez d\u00e9licats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV. Les r\u00e9acteurs n\u2019ont, selon lui, pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, mais \u00ab\u00a0plut\u00f4t la zone o\u00f9 se trouvent les combustibles frais et us\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On compte pouvoir faire un \u00e9tat des lieux demain [lundi] matin tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse. \u00ab\u00a0Les gens qui font \u00e7a savent o\u00f9 ils frappent. C\u2019est absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, cibl\u00e9 (\u2026)\u00a0Il y a en a qui consid\u00e8rent qu\u2019une centrale nucl\u00e9aire est une cible militaire l\u00e9gitime, ce qui est incroyable.\u00a0\u00bb          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale, affirme-t-il dans un communiqu\u00e9. Ils ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ro\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un \u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, pr\u00e9cise le minist\u00e8re. Ce\u00a0b\u00e2timent abrite un d\u00e9p\u00f4t de combustible nucl\u00e9aire, selon un responsable du producteur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire Rosenergoatom, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. Malgr\u00e9 ces bombardements, \u00ab\u00a0le niveau de radiations dans la zone de la centrale reste conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA va \u00e9valuer la situation dans la journ\u00e9e ","dateModified":"2022-11-21T09:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T07:40:29+00:00","articleBody":"     A Kherson                Une borne de recharge \u00e0 disposition des habitants,  dans le centre de Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 P\u00e9nurie d\u2019eau potable \u00e0 Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/03f83f6_1669016203440-011908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de menace imm\u00e9diate pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, estime l...","dateModified":"2022-11-21T07:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:57:23+00:00","articleBody":"     A la recherche d\u2019un succ\u00e8s depuis sa retraite de Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine pilonne sans rel\u00e2che cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats bless\u00e9s dans les combats arrivent dans un h\u00f4pital de l\u2019arri\u00e8re, nous raconte dans cet article le journaliste Thomas d\u2019Istria. Malgr\u00e9 cela, la Russie rencontre ici comme ailleurs une r\u00e9sistance d\u00e9termin\u00e9e.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe","dateModified":"2022-11-21T06:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:05:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens devant ce qui fut l\u2019a\u00e9roport international de Kherson, dans le village de Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un soldat ukrainien, pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kherson d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 A Kherson, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0865d42_5790104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, une ville \u00e0 reconstruire","dateModified":"2022-11-21T06:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:01:03+00:00","articleBody":"      La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche 20\u00a0novembre d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a estim\u00e9 que les frappes du week-end \u2013\u00a0\u00ab\u00a0une bonne douzaine\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, sans en attribuer la responsabilit\u00e9 aux forces russes ou ukrainiennes. Il a jug\u00e9 la situation\u00a0\u00ab\u00a0gravissime\u00a0\u00bb, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV.          L\u2019AIEA n\u2019a pas constat\u00e9 de hausse des radiations.\u00a0\u00ab\u00a0Les niveaux de radiation sur le site sont rest\u00e9s normaux et aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale, qui a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises pendant le conflit, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\u00a0\u00bb,\u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi,\u00a0dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir.          Toutefois les\u00a0\u00ab\u00a0bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0(\u2026) ont endommag\u00e9 des b\u00e2timents, des syst\u00e8mes et des \u00e9quipements, certaines des explosions ayant eu lieu pr\u00e8s des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb,\u00a0a ajout\u00e9 M.\u00a0Grossi. Parmi les installations touch\u00e9es selon l\u2019AIEA, se trouvent notamment un b\u00e2timent de stockage des d\u00e9chets radioactifs, les syst\u00e8mes d\u2019arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un c\u00e2ble \u00e9lectrique alimentant l\u2019un des r\u00e9acteurs.          \u00ab\u00a0M\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019impact direct sur les syst\u00e8mes-cl\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires de la centrale, les bombardements s\u2019en sont dangereusement approch\u00e9s. Nous parlons de m\u00e8tres, pas de kilom\u00e8tres,\u00a0s\u2019est indign\u00e9 le directeur de l\u2019AIEA.\u00a0Quiconque tire des obus sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prend d\u2019\u00e9normes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes.\u00a0\u00bb          L\u2019AIEA, qui dispose de deux inspecteurs sur place, compte proc\u00e9der \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9tat des lieux\u00a0\u00bb lundi matin \u00ab\u00a0tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb. Les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse, selon Rafael Grossi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, nous avan\u00e7ons lentement tout en combattant, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Pour l\u2019heure, il y a eu pr\u00e8s de 400 tirs d\u2019artillerie dans l\u2019Est depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.\u00a0\u00bb          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits humains au Parlement ukrainien, a rejet\u00e9 dimanche les accusations de Moscou sur un cas d\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb\u00a0de prisonniers de guerre russes. La Russie avait accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un\u00a0\u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, sur la foi de vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux. Selon Dmytro Lubinets, sur ces images, les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient d\u00e9fendus contre des Russes qui feignaient de se rendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 21\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-21T06:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html#736860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-pas-de-menace-immediate-pour-la-securite-nucleaire-a-zaporijia-estime-l-aiea_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/60/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/798/0/5000/2500/1342/671/3/0/1f1f85e_43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-43f4a46e16da401f8caf73fd91630275-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/22/19-19">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali           Mali : un prêtre catholique allemand porté disparu à Bamako      Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un prêtre catholique de nationalité allemande est porté disparu au Mali depuis dimanche soir 20 novembre, a-t-on appris lundi auprès de religieux et de proches. « La voiture de Hans-Joachim Lohre a été retrouvée dans un quartier de Bamako non loin de l’institut de formation où il donne des cours », a déclaré à l’AFP un responsable de la conférence épiscopale de Bamako au sein de laquelle le prêtre est chargé du dialogue interreligieux. « Il est porté disparu. D’autres disent qu’il a été enlevé », a-t-il ajouté sous le couvert de l’anonymat.            Enseigner le dialogue des religions            Surnommé « Ha-Jo », le prêtre allemand vit au Mali depuis une trentaine d’années. Il enseigne dans la capitale malienne à l’Institut de formation islamo-chrétienne, qui reçoit des étudiants venus d’Afrique, selon l’un de ses proches qui s’est dit « très inquiet ».                 Le prêtre « enseigne le dialogue des religions et croit vraiment possible la cohabitation pacifique des religions », a souligné un travailleur du Centre foi et rencontre de Bamako, dont le religieux porté disparu est également responsable. Interrogé par l’AFP, un responsable de la direction de la police a assuré que « tout était mis en œuvre pour retrouver le père Ha-Jo ».                             Lire aussi :  Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste                   Le Mali est en proie depuis 2012 à une grave crise sécuritaire et à des violences en tout genre, dont les kidnappings sont l’un des aspects, qu’il s’agisse d’étrangers ou de Maliens. Les motivations, idéologiques ou crapuleuses, vont de la demande de rançon à l’acte de représailles en passant par la volonté de marchandage.            Plusieurs religieux et religieuses chrétiens ont été enlevés ces dernières années. Les enlèvements sont moins courants dans la capitale et dans le sud, davantage préservés par la violence que le nord ou le centre du pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 23 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/mali-un-pretre-catholique-allemand-porte-disparu-a-bamako_6150928_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: un pr\u00eatre catholique allemand port\u00e9 disparu \u00e0 Bamako","dateCreated":"2022-11-21T16:12:17+01:00","datePublished":"2022-11-21T16:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Mali","Europe","Allemagne"],"description":"Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es et enseigne \u00e0 l\u2019Institut de formation islamo-chr\u00e9tienne de Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/37/0/1504/752/1342/671/60/0/feae68a_1669043164964-bamako.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/22/19-20">
<filnamedate="20221122"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221122"><AAMMJJHH="2022112219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés Le pabellón de chez Aji Dulce « vous embarque dans une capsule spatio-temporelle »                   Le Goût du Monde Le styliste Raf Simons met un point final à l’aventure de sa marque                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des courges de toutes les couleurs ! Trois recettes pour cuisiner ces curieuses cucurbitacées                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             FRANCOIS LO PRESTI / AFP                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »   Par  Abdelhak El Idrissi et Julia Pascual   Publié hier à 16h04, mis à jour à 05h53     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.                La responsabilité pénale de sauveteurs français dans la noyade de migrants dans la Manche pourrait-elle être engagée ? L’hypothèse est sérieusement envisagée par les gendarmes, qui enquêtent sur les circonstances du naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait au moins vingt-sept morts, le 24 novembre 2021, selon une note de synthèse rédigée à l’issue de dix mois d’enquête sur ce drame, dont Le Monde a eu connaissance.          Dans ce document daté du 14 octobre 2022, les militaires de la section de recherches de la gendarmerie maritime de Cherbourg (Manche) soulignent le comportement du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) Gris-Nez, dans le Pas-de-Calais, chargé d’organiser les secours des embarcations en difficulté dans la traversée vers l’Angleterre. Ils recommandent des « investigations complémentaires » pour faire la lumière sur « des faits pouvant recevoir une qualification pénale, au titre de la non-assistance à personne en danger ».          Les dysfonctionnements du côté des sauveteurs français ressortent de manière flagrante par comparaison avec les actions menées par leurs homologues britanniques le soir du drame. Dans leur synthèse, les gendarmes relèvent qu’après plusieurs demandes d’assistance faites par l’embarcation aux secours des deux pays, « le canot est localisé côté français à 2 h 05 ». Pourtant, « aucun moyen de sauvetage français ne sera engagé pour lui porter assistance (…), malgré de nombreux appels de détresse reçus de cette embarcation ».                        
.d_manche_wrapper{
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    max-width: 90rem;
    width:100%;
    margin:7rem auto 2rem;

}
.d_wrapper_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 1.6;
    text-align: center;
     border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    width:100%;
    padding:3rem 0;
}

#manche {
    width:100%;
}




.etape {
    margin: 1rem auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    padding: 3rem 0rem;
    margin-bottom: 1rem;
}
.etape:last-child {
    border-bottom: 0;
}
.etape .d_titre_etape {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #2A303C;
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 1.4;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0 1.5rem 0;
}

.etape .d_image {
    padding-top: 1rem;
    width: 50%;
    flex-shrink: 0;
}
.etape:nth-child(odd) .d_image {
    order:0;
    padding:0 2rem 0 0;
}
.etape:nth-child(even) .d_image {
    order:1;
    padding:0 0 0 2rem;
}

.etape .d_contenu {
    width: auto;
    padding:0rem;
}
.etape .d_notretexte {
    width: 100%;
}
.d_notretexte p{
    font-size:1.8rem;
    line-height: 1.6;
    margin:0 0 1rem 0;
}
.d_legende{
    width:100%;
    padding:2rem 0;
    text-align: right;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.7rem;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
}
.d_desktop {
    display: block;
}
.d_legende .d_desktop {
    display: inline;
}

.d_mobile {
    display: none;
}
/* la media query pour le mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_desktop {
        display: none;
    }
    .d_mobile {
        display: block;
    }
    .d_legende .d_mobile, .d_wrapper_titre .d_mobile {
        display: inline;
    }
    .d_manche_wrapper{
        margin:4rem auto 2rem;
    }
    .etape{
        flex-wrap: wrap;
        padding:1.5rem 0;
    }
    .d_wrapper_titre{
    font-size: 2.4rem;
    /*text-align: left;*/
    padding:3rem 1rem;
}
 
    .etape .d_image{
        order:0;
    }
    .etape .d_contenu{
        order:1;
        padding:1rem 1rem 0 1rem!important;
        width: 100%;
    }
    .etape .d_image, .etape .d_titre_etape {
        width: 100%;
        padding: 0 1rem!important;
    }
    .d_notretexte p{
        font-size:1.7rem;
    }
    .d_legende{
        padding:2rem;
        text-align: left;
    }
  
    
  
}

[data-color-mode="dark"] .etape .d_titre_etape {
    color:rgba(255,255,255,.85);
}




              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Le déroulé des faits, reconstitué par Le Monde

        


Sources : MarineTraffic et Le Monde ·. Cartographie : Le Monde.




var largeur = document.getElementById("manche").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

var manche = document.querySelector("#manche");

var html = "";
for (const [i, d] of naufrage.entries()) {
";
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
        if (d.img){
`
        }
        html += `
`
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
`+ marcheDuMonde(d.notre_texte, true, false) + `
`;
";
}

manche.innerHTML = html;

