<FILE-date="2022/06/18/19">

<article-nb="2022/06/18/19-1">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les trois quarts de la France sont en vigilance rouge ou orange. Le pic de chaleur a été atteint ce samedi, avec des températures comprises entre 38 et 42,9 °C en Aquitaine, Poitou-Charentes, Centre-Val de Loire, Bourgogne et Ile-de-France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Canicule : record absolu de température battu à Biarritz, avec 42,9 °C à 16 heures      Les trois quarts de la France sont en vigilance rouge ou orange. Le pic de chaleur a été atteint ce samedi, avec des températures comprises entre 38 et 42,9 °C en Aquitaine, Poitou-Charentes, Centre-Val de Loire, Bourgogne et Ile-de-France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un ouvrier travaille sur un chantier rue Beaubourg, dans le centre de Paris, le 16 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 La France étouffe, samedi 18 juin, frappée par une canicule intense et d’une précocité inédite. Biarritz a connu dans l’après-midi un record « absolu » de température « tous mois confondus », a annoncé Météo-France. Le thermomètre a ainsi atteint 41 °C à 15 heures dans la ville balnéaire de la côte basque, avant qu’il ne grimpe encore, s’établissant à 42,9 °C à 16 heures, a précisé Météo-France. Le précédent record, établi le 4 août 2003, était de 40,6 °C.            A 15 heures, Météo-France relevait 42 °C dans la ville voisine de Saint-Jean-de-Luz, 41 °C à Arcachon, 40 °C à Bordeaux, 39 °C à Angers, Auch, Auxerre, Châteauroux, Niort et Mont-de-Marsan.              Au total, onze départements ont été placés en vigilance rouge : la Vendée, les Deux-Sèvres, la Vienne, la Charente-Maritime, la Charente, la Gironde, le Lot-et-Garonne, les Landes, le Gers, les Pyrénées-Atlantiques et les Hautes-Pyrénées, selon un bulletin publié samedi à 16 heures par Météo-France. S’ajoutent à cela 59 départements en vigilance orange, de la frontière allemande au Morbihan en passant par l’Ile-de-France, le centre du pays et la région lyonnaise. En tout, près des trois quarts de la population, soit 45 millions de personnes, demeurent touchés par ces niveaux d’alerte.            🔴 11 dpts en #vigilanceRouge
🔶 59 dpts en #vigilanceOrange


<article-nb="2022/06/18/19-2">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En vingt ans, le parti des abstentionnistes n’a cessé de grossir. Le 12 juin, 52,4 % des électeurs ne se sont pas déplacés pour voter et ce malgré l’enjeu politique du scrutin. Autre paradoxe, les deux familles politiques les plus pénalisées traditionnellement par la faible participation ont réalisé des scores historiquement hauts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle      En vingt ans, le parti des abstentionnistes n’a cessé de grossir. Le 12 juin, 52,4 % des électeurs ne se sont pas déplacés pour voter et ce malgré l’enjeu politique du scrutin. Autre paradoxe, les deux familles politiques les plus pénalisées traditionnellement par la faible participation ont réalisé des scores historiquement hauts.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les élections législatives ne font pas exception : une fois encore, l’abstention a battu un record lors du premier tour, dimanche 12 juin, atteignant 52,49 %. Et l’on peut craindre que le même scénario se produise, dimanche 19 : en 2017, 57,36 % des électeurs ne s’étaient pas déplacés au second tour contre 51,3 % une semaine auparavant. Depuis l’inversion du calendrier électoral en 2002 – où l’élection présidentielle précède désormais le scrutin législatif –, les abstentionnistes n’ont cessé de voir grossir leurs rangs. Il y a vingt ans, ils étaient 35,6 % à bouder les urnes pour l’élection des députés, soit près de 17 points de moins qu’aujourd’hui.            







          Car le phénomène abstentionniste est massif et structurel. Les derniers rendez-vous électoraux en sont la preuve : en 2019, près de 50 % des Français n’ont pas voté aux européennes ; en 2020, ils étaient 55,25 % à rester chez eux pour le premier tour des municipales ; en 2021, pour les régionales, 66,72 %. Seule exception, la présidentielle, avec 26,31 % d’abstention au premier tour, 28,01 % au second (chiffres en hausse, cependant, par rapport à 2017). A chaque fois, les mêmes profils sont concernés, ceux les plus éloignés de la politique, à savoir : les jeunes, les non-diplômés, les ouvriers et les employés.           







<article-nb="2022/06/18/19-3">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : cinq civils tués dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent les autorités locales prorusses Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                  Tout le live                18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le président ukrainien lors d’une visite des positions tenues par  l’armée ukrainienne dans la région de Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky remet une récompense à un combattant ukrainien, lors d’une visite à Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu’il a récompensés, le 18 juin, dans ce qui semble être un abri antibombes à Mykolaïv. HANDOUT / AFP                     18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays »        Après s’être rendu à Mykolaïv, le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, s’est rendu sur les positions tenues par l’armée ukrainienne dans la région et dans celles, voisines, d’Odessa, selon son service de presse.          « Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service héroïque », a-t-il déclaré aux militaires qu’il a rencontrés dans la région d’Odessa. « Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays », a-t-il poursuivi.          Plus tôt dans la journée, le président a participé à une réunion avec des responsables locaux à Mykolaïv dans ce qui ressemblait à un sous-sol souterrain, où il a remis des récompenses pour bravoure. « Une attention particulière a été accordée aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire », a affirmé la présidence dans un communiqué.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la région d’Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a été fournie par le service de presse de la présidence ukrainienne. HANDOUT / AFP                     16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués et douze autres blessés dans des bombardements sur Donetsk        Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » (DNR), dans l’est de l’Ukraine, ont fait cinq morts et douze blessés, ont affirmé les autorités locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la « république » autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et russes.          « Dès le matin, des bombardements massifs de l’ennemi visent la capitale de la “république” » populaire de Donetsk, ont affirmé les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqué séparé, affirmant que plus de 200 obus d’artillerie de calibre 155 millimètres étaient tombés samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touché un cinéma et un café du centre-ville.                    15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation à répétition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »                       15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                     14:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est pas Sievierodonetsk, considérée comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l’encerclement éventuel de sa ville « jumelle », Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                       13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, les réserves de gaz continuent de se remplir lentement        Les réserves de gaz naturel ont légèrement augmenté au cours des dernières vingt-quatre heures en Allemagne en dépit de la baisse des livraisons russes, a annoncé samedi l’Agence fédérale des réseaux, tout en confirmant que la situation est « tendue ».          Le niveau de remplissage des réserves de gaz en Allemagne atteignait 56,67 % samedi, contre 56,29 % vendredi, a précisé la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appelé les entreprises et les particuliers à réduire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d’attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu’à environ 40 % de ses capacités, Gazprom invoquant des difficultés techniques tandis que Berlin accuse Moscou d’utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l’Europe.          Le président de l’Agence fédérale des réseaux, Klaus Müller, a prévenu vendredi que même avec des réserves totalement remplies, l’Allemagne n’aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie décidait d’arrêter totalement ses livraisons.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rare déplacement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l’Ukraine        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite dans la localité de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine.          Une vidéo, diffusée par la présidence ukrainienne, le montre en train d’inspecter un immeuble résidentiel très endommagé et de tenir des réunions avec des responsables locaux.          Mykolaïv, ville portuaire et industrielle de près d’un demi-million d’habitants avant la guerre, est toujours sous contrôle ukrainien, mais elle est proche de la région de Kherson, occupée par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d’Odessa, le plus grand port d’Ukraine, à 130 kilomètres au sud-ouest.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie européenne        La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accusé, samedi, le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la sécurité alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires étrangères de l’UE, lundi, à Luxembourg.          « Nous sommes prêts à travailler avec l’ONU pour prévenir tout impact indésirable de nos sanctions sur la sécurité alimentaire mondiale », assure Josep Borrell dans un article publié sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie européenne dénonce « le choix politique conscient de la Russie de “militariser” les exportations de céréales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s’oppose à son agression » en l’Ukraine. « La Russie a transformé la mer Noire en zone de guerre, bloquant les expéditions de céréales et d’engrais en provenance d’Ukraine (…) et applique également des quotas et des taxes sur ses propres exportations de céréales », souligne-t-il.          Les sanctions imposées par l’Union européenne « n’interdisent pas à la Russie d’exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, à condition que les personnes ou [les] entités sanctionnées ne soient pas impliquées » dans ces opérations, précise-t-il. « Nous sommes pleinement conscients qu’il y a une “bataille de récits” autour de cette question » des sanctions, ajoute-t-il.          « Il est impératif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en étroite collaboration avec l’ONU et nous espérons qu’une solution pourra être trouvée dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale », met-il en garde.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Batailles féroces » près de Sievierodonetsk, selon le gouverneur        Les autorités ukrainiennes ont fait état, samedi, de « batailles féroces » dans les villages situés près de la localité de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines.          « Dans les villages voisins, les combats sont très difficiles – à Tochkivka, à Zolote. Ils essaient de percer mais échouent », a déclaré sur Telegram le gouverneur de la région orientale de Louhansk, Serhi Haïdaï. Il a précisé que les Russes ne contrôlaient pas entièrement la ville.          « Nos défenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. Récemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers », a-t-il dit.          Serhi Haïdaï a également déclaré que Lyssytchansk – une ville sous contrôle ukrainien, séparée de Sievierodonetsk par une rivière – est « lourdement bombardée ». « Ils ne peuvent pas s’en approcher, et c’est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes aériennes », a-t-il dit. La situation est « très dangereuse dans la ville ».          Serhi Haïdaï a fait état de « davantage de destructions » à l’usine chimique Azot à Sievierodonetsk, où des centaines de civils sont réfugiés.                    12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police criminelle allemande enquête sur des centaines de potentiels crimes de guerre        L’Office fédéral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enquêter sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          « Jusqu’à présent, nous avons reçu plus des centaines d’indices » dans ce sens, a déclaré le président du BKA, Holger Münch, au journal Welt am Sonntag. Leur enquête ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. « C’est la partie la plus difficile de notre enquête, un travail de puzzle complexe », a déclaré M. Münch.          « Notre objectif clair est d’identifier les responsables d’atrocités, d’[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice » y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d’y juger certains crimes quel que soit l’endroit dans le monde où ils ont été commis. Mais « cela peut prendre du temps » car les enquêtes liées à la guerre en Ukraine n’en sont qu’à leur « tout début », a reconnu M. Münch.          Le BKA est notamment aidé dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistré des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans détour des atrocités commises contre la population civile. Des enquêteurs allemands pourraient également être envoyés en Ukraine, selon M. Münch, qui a précisé qu’ils devaient pour cela recevoir un mandat international.                    11:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                              Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18 juin 2022, à Kiev. NATACHA PISARENKO / AP                 Au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assisté aux obsèques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tué au combat dans l’Est. NATACHA PISARENKO / AP                               10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, une foule aux obsèques d’une figure du Maïdan tué au combat        Des centaines de personnes ont afflué, samedi, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obsèques d’un jeune militant ukrainien tué au combat dans l’Est, qui fut une figure du mouvement proeuropéen du Maïdan, a constaté l’AFP. Roman Ratouchny est mort le 9 juin près d’Izioum, dans la région de Kharkiv, où les forces ukrainiennes sont confrontées à l’armée russe qui a envahi le pays le 24 février.          Samedi matin, quatre soldats ont porté le cercueil du défunt, salué par la foule, en présence de nombreux militaires. Le cercueil a été déposé à l’entrée du monastère, où se tenait la cérémonie funèbre.          Des centaines de personnes ont assisté en silence à la cérémonie, certaines portant des fleurs, d’autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constaté un journaliste de l’AFP.          Un rassemblement est prévu à la mi-journée sur la place de l’Indépendance (maïdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimetière Baïkove, dans le sud de Kiev, où sont enterrées de nombreuses personnalités ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l’armée ukrainienne comme nombre d’autres civils depuis le début de l’offensive russe, Roman Ratouchny était l’un des premiers étudiants à protester fin 2013 sur la place de l’Indépendance. Ceci avait lancé le mouvement de protestation proeuropéen Maïdan ayant provoqué le départ du président prorusse Viktor Ianoukovitch en 2014.                    10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense britannique fait un point quotidien sur la situation        « Au cours des dernières quarante-huit heures, la Russie a probablement renouvelé ses efforts pour avancer au sud d’Izioum, dans le but d’avancer encore un peu plus dans l’oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord », explique samedi le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l’organe britannique explique que, « depuis le 14 juin, des responsables et séparatistes russes ont affirmé qu’ils tentaient d’établir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d’évacuer Sievierodonetsk ». Toutefois, « la Russie a, par le passé, à la fois au début de la campagne d’Ukraine et en Syrie, utilisé des couloirs “humanitaires” déclarés unilatéralement pour modifier l’espace de combat et imposer le transfert de populations ».          Ainsi, « les civils ukrainiens piégés à Sievierodonetsk sont susceptibles de se méfier de l’utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limitées en raison de la destruction des ponts, mais l’itinéraire proposé par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au cœur du territoire occupé par la Russie », explique le ministère de la défense britannique.                    09:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes consolident leur emprise sur l’île aux Serpents        L’armée russe a renforcé son emprise sur l’île aux Serpents, déployant plusieurs systèmes de défense, laissant présager qu’elle ne compte pas lâcher facilement ce point stratégique situé en mer Noire, malgré les menaces que font planer les nouveaux systèmes d’artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les dernières images satellites en source ouverte de cet îlot au large des côtes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer différents systèmes de défense sol-air, que les Russes ont aussi installé sur des navires positionnés à proximité pour renforcer la bulle de protection.          « Les Russes ont déployé sur l’île plusieurs systèmes antiaériens couvrant différents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antiaériens ZU-23-2 », relève le chercheur français Pierre Grasser, spécialiste de la défense russe associé au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          « Ils ont consolidé leur position récemment, en déployant différents systèmes sol-air, sur l’île et sur des bâtiments positionnés autour de l’île. Stratégiquement, cela a du sens, même face aux nouveaux moyens de l’Ukraine, comme les Caesar ou les Himars », analyse une source militaire française sous couvert d’anonymat.          Les Occidentaux ont donné à l’Ukraine plusieurs systèmes d’artillerie mobile qui permettraient théoriquement de frapper depuis les côtes situées à une trentaine de kilomètres au plus près, dont les canons Caesar français, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donnés par les Américains et qui sont actuellement quelque part entre l’Europe de l’Ouest et l’Ukraine.          « Nous nous attendons à ce que ces systèmes participent bientôt aux combats, et nous sommes engagés pour continuer d’alimenter le flux de munitions », a déclaré cette semaine le sous-secrétaire à la défense américain, Colin Kahl.          Les systèmes antiaériens actuellement déployés par les Russes « ne pourront pas intercepter les roquettes guidées tirées par le Himars, c’est sûr et certain », estime M. Grasser, qui relativise toutefois : « Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font très bien les Ukrainiens depuis le début de la guerre : les déplacer dès qu’ils perçoivent une menace imminente. Il faut être réactif, mais c’est efficace, même sur une île de dimension réduite. » « Le Himars ne peut faire de tir de saturation » pour labourer toute la surface de l’île avec les quantités dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.                    08:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                             Un soldat russe dans la région de Zaporijia, sous contrôle russe, mardi 14 juin 2022. Cette photo a été prise lors d’un déplacement organisé par le ministère russe de la défense. AP                               07:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La télévision publique russe diffuse des vidéos de deux Américains portés disparus en Ukraine        Une chaîne de télévision publique russe a diffusé, vendredi, des vidéos de deux Américains partis se battre comme volontaires auprès des forces ukrainiennes, et portés disparus depuis plusieurs jours.          Le président américain, Joe Biden, avait dit vendredi à la presse ne pas savoir où se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires américains, dont les proches n’avaient plus de nouvelles depuis la semaine dernière. « Les Américains ne devraient pas aller en Ukraine », avait-il ajouté.          Le département d’Etat américain a également fait état d’informations sur la disparition « lors de ces dernières semaines » d’un troisième citoyen américain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la chaîne de télévision publique russe RT, a posté sur la messagerie Telegram une vidéo de l’un des deux Américains, s’exprimant face caméra.          « Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j’espère rentrer à la maison aussi vite que je peux », dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. « Aime Diesel [le nom de son chien, précisent les médias américains] pour moi, je t’aime », ajoute-t-il, en concluant sa brève vidéo par un clin d’œil.          La chaîne Telegram officielle de RT a également diffusé une vidéo de M. Huynh, dans laquelle il explique avoir été engagé, ainsi qu’Alexander Drueke « dans un combat avec les troupes russes » près de Kharkiv. « Les forces russes se sont emparées de nos positions. Nous avons dû battre en retraite », ajoute M. Huynh. Après s’être cachés pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi été filmés dans d’autres vidéos diffusées par RT, où ils disent être « contre la guerre », dans un russe hésitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s’exprimaient, et qui les détient, ne sont pas claires à ce stade.                    07:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lyssytchansk se prépare à des combats de rue        La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.          Les bombardements de jeudi ont déclenché un incendie qui a dévasté au cours de la nuit la Maison de la culture, un bâtiment blanc datant de l’époque stalinienne qui était toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une scène pour les événements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une mère et sa fille ont été tuées, ainsi qu’un jeune homme et une femme enceinte qui s’étaient réfugiés dans ce bâtiment après avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants présents sur les lieux. D’après la police, une dizaine de personnes ont été blessées, dont plusieurs grièvement, après avoir été ensevelies sous les gravats, tandis qu’une dizaine d’autres l’ont été à l’intérieur du bâtiment.          Les blessés graves ont été transportés à l’hôpital dans la ville voisine de Bakhmout, car l’hôpital de Lyssytchansk n’a plus d’électricité.          « Des habitants disent que les soldats avaient parfois l’habitude de venir ici », déclare un officier des forces spéciales de la police qui s’occupe de l’évacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars à Marioupol d’un théâtre où étaient réfugiés des civils. « Qui sait ? C’est peut-être pour la même raison » qu’à Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu’un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux où se trouvent des soldats.          Deux véhicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant être évacués, selon un inspecteur des forces spéciales de la police. Les journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranchée devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et ériger des barricades avec des barbelés et des branches.                    07:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.        S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.        Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».        Une chaîne de télévision publique russe a diffusé, vendredi, des vidéos de deux vétérans de l’armée américaine partis se battre comme volontaires auprès des forces ukrainiennes et portés disparus depuis plusieurs jours.        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourné, vendredi, à Kiev, où il a annoncé un programme de formation des forces ukrainiennes.        Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.        Une frappe russe, vendredi matin, à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt blessés.        La marine ukrainienne a affirmé, vendredi, avoir détruit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.                     07:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                     Le point sur la situation en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Les restes d’une voiture et d’une maison brûlées, après des bombardements sur Donetsk, dans l’est séparatiste prorusse de l’Ukraine, le 17 juin 2022.   Alexei Alexandrov / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Factuel. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Vidéo. « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Décryptages. Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev         Récit. A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine         Enquête. En Allemagne, l’amer retour aux armes                          Le point sur la situation en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-18T16:08:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-19T04:08:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : cinq civils tués dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent les autorités locales prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3332/1342/894/3/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-18T16:08:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-19T04:08:18+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une visite des positions tenues par  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 18\u00a0juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Volodymyr Zelensky remet une r\u00e9compense \u00e0 un combattant ukrainien, lors d\u2019une visite \u00e0 Mykola\u00efv, le 18 juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu\u2019il a r\u00e9compens\u00e9s, le 18 juin, dans ce qui semble \u00eatre un abri antibombes \u00e0 Mykola\u00efv. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/a293e42_5493243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:00:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Mykola\u00efv, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, s\u2019est rendu sur les positions tenues par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion et dans celles, voisines, d\u2019Odessa, selon son service de presse.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux militaires qu\u2019il a rencontr\u00e9s dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union avec des responsables locaux \u00e0 Mykola\u00efv dans ce qui ressemblait \u00e0 un sous-sol souterrain, o\u00f9 il a remis des r\u00e9compenses pour bravoure. \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a \u00e9t\u00e9 fournie par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/2848802_5493287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-18T16:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T14:53:26+00:00","articleBody":"     Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait cinq morts et douze bless\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et russes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le matin, des bombardements massifs de l\u2019ennemi visent la capitale de la \u201cr\u00e9publique\u201d\u00a0\u00bb populaire de Donetsk, ont affirm\u00e9 les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, affirmant que plus de 200 obus d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0millim\u00e8tres \u00e9taient tomb\u00e9s samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touch\u00e9 un cin\u00e9ma et un caf\u00e9 du centre-ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s et douze autres bless\u00e9s dans des bombardements sur Donetsk","dateModified":"2022-06-18T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:32:45+00:00","articleBody":"     Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:11:08+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage pr\u00e8s de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 ville s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 \u00e9tait \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite \u00e0 Mykola\u00efv (Sud). Cette ville, toujours sous contr\u00f4le ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant \u00e0 Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est et qui fut une figure de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan.          Franchissant une nouvelle \u00e9tape dans son bras de fer avec l\u2019Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale, qui en est tr\u00e8s d\u00e9pendante. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin et \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9 vendredi d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Son avis sera discut\u00e9 jeudi et vendredi prochains lors d\u2019un sommet europ\u00e9en, o\u00f9 les vingt-sept dirigeants de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u2013 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013 pour que Kiev obtienne ce statut. Cette d\u00e9cision, certes hautement symbolique, n\u2019aura aucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate pour ce pays.          S\u2019exprimant au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de Kiev \u00e0 l\u2019UE, tout en estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T13:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T12:10:02+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, consid\u00e9r\u00e9e comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville \u00ab\u00a0jumelle\u00a0\u00bb, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:37:25+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves de gaz naturel ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures en Allemagne en d\u00e9pit de la baisse des livraisons russes, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, tout en confirmant que la situation est \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb.          Le niveau de remplissage des r\u00e9serves de gaz en Allemagne atteignait 56,67\u00a0% samedi, contre 56,29\u00a0% vendredi, a pr\u00e9cis\u00e9 la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appel\u00e9 les entreprises et les particuliers \u00e0 r\u00e9duire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d\u2019attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream\u00a01 entre la Russie et l\u2019Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s, Gazprom invoquant des difficult\u00e9s techniques tandis que Berlin accuse Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller, a pr\u00e9venu vendredi que m\u00eame avec des r\u00e9serves totalement remplies, l\u2019Allemagne n\u2019aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie d\u00e9cidait d\u2019arr\u00eater totalement ses livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, les r\u00e9serves de gaz continuent de se remplir lentement","dateModified":"2022-06-18T11:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite dans la localit\u00e9 de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, le montre en train d\u2019inspecter un immeuble r\u00e9sidentiel tr\u00e8s endommag\u00e9 et de tenir des r\u00e9unions avec des responsables locaux.          Mykola\u00efv, ville portuaire et industrielle de pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, est toujours sous contr\u00f4le ukrainien, mais elle est proche de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d\u2019Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine, \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare d\u00e9placement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-18T11:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:21+00:00","articleBody":"     La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accus\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Luxembourg.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec l\u2019ONU pour pr\u00e9venir tout impact ind\u00e9sirable de nos sanctions sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, assure Josep Borrell dans un article publi\u00e9 sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le choix politique conscient de la Russie de \u201cmilitariser\u201d les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s\u2019oppose \u00e0 son agression\u00a0\u00bb en l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine (\u2026) et applique \u00e9galement des quotas et des taxes sur ses propres exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Les sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0n\u2019interdisent pas \u00e0 la Russie d\u2019exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, \u00e0 condition que les personnes ou [les] entit\u00e9s sanctionn\u00e9es ne soient pas impliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans ces op\u00e9rations, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Nous sommes pleinement conscients qu\u2019il y a une \u201cbataille de r\u00e9cits\u201d autour de cette question\u00a0\u00bb des sanctions, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec l\u2019ONU et nous esp\u00e9rons qu\u2019une solution pourra \u00eatre trouv\u00e9e dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, met-il en garde.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-18T11:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:21:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat, samedi, de \u00ab\u00a0batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb dans les villages situ\u00e9s pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Dans les villages voisins, les combats sont tr\u00e8s difficiles \u2013 \u00e0 Tochkivka, \u00e0 Zolote. Ils essaient de percer mais \u00e9chouent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas enti\u00e8rement la ville.          \u00ab\u00a0Nos d\u00e9fenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. R\u00e9cemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 une ville sous contr\u00f4le ukrainien, s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 est \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent pas s\u2019en approcher, et c\u2019est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuse dans la ville\u00a0\u00bb.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0davantage de destructions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019usine chimique Azot \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Sievierodonetsk, selon le gouverneur","dateModified":"2022-06-18T10:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:00:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enqu\u00eater sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons re\u00e7u plus des centaines d\u2019indices\u00a0\u00bb dans ce sens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du BKA, Holger M\u00fcnch, au journal Welt am Sonntag. Leur enqu\u00eate ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. \u00ab\u00a0C\u2019est la partie la plus difficile de notre enqu\u00eate, un travail de puzzle complexe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00fcnch.          \u00ab\u00a0Notre objectif clair est d\u2019identifier les responsables d\u2019atrocit\u00e9s, d\u2019[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice\u00a0\u00bb y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d\u2019y juger certains crimes quel que soit l\u2019endroit dans le monde o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 commis. Mais \u00ab\u00a0cela peut prendre du temps\u00a0\u00bb car les enqu\u00eates li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine n\u2019en sont qu\u2019\u00e0 leur \u00ab\u00a0tout d\u00e9but\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0M\u00fcnch.          Le BKA est notamment aid\u00e9 dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistr\u00e9 des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans d\u00e9tour des atrocit\u00e9s commises contre la population civile. Des enqu\u00eateurs allemands pourraient \u00e9galement \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine, selon M.\u00a0M\u00fcnch, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils devaient pour cela recevoir un mandat international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police criminelle allemande enqu\u00eate sur des centaines de potentiels crimes de guerre","dateModified":"2022-06-18T10:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T09:19:22+00:00","articleBody":"           Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Kiev. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assist\u00e9 aux obs\u00e8ques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/6bd747b_6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"  ","dateModified":"2022-06-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:39:58+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes ont afflu\u00e9, samedi, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obs\u00e8ques d\u2019un jeune militant ukrainien tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure du mouvement proeurop\u00e9en du Ma\u00efdan, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Roman Ratouchny est mort le 9\u00a0juin pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les forces ukrainiennes sont confront\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui a envahi le pays le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Samedi matin, quatre soldats ont port\u00e9 le cercueil du d\u00e9funt, salu\u00e9 par la foule, en pr\u00e9sence de nombreux militaires. Le cercueil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du monast\u00e8re, o\u00f9 se tenait la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre.          Des centaines de personnes ont assist\u00e9 en silence \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, certaines portant des fleurs, d\u2019autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP.          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (ma\u00efdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimeti\u00e8re Ba\u00efkove, dans le sud de Kiev, o\u00f9 sont enterr\u00e9es de nombreuses personnalit\u00e9s ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne comme nombre d\u2019autres civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, Roman Ratouchny \u00e9tait l\u2019un des premiers \u00e9tudiants \u00e0 protester fin 2013 sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. Ceci avait lanc\u00e9 le mouvement de protestation proeurop\u00e9en Ma\u00efdan ayant provoqu\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une foule aux obs\u00e8ques d\u2019une figure du Ma\u00efdan tu\u00e9 au combat","dateModified":"2022-06-18T09:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:16:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res quarante-huit\u00a0heures, la Russie a probablement renouvel\u00e9 ses efforts pour avancer au sud d\u2019Izioum, dans le but d\u2019avancer encore un peu plus dans l\u2019oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord\u00a0\u00bb, explique samedi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l\u2019organe britannique explique que, \u00ab\u00a0depuis le 14\u00a0juin, des responsables et s\u00e9paratistes russes ont affirm\u00e9 qu\u2019ils tentaient d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d\u2019\u00e9vacuer Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0la Russie a, par le pass\u00e9, \u00e0 la fois au d\u00e9but de la campagne d\u2019Ukraine et en Syrie, utilis\u00e9 des couloirs \u201chumanitaires\u201d d\u00e9clar\u00e9s unilat\u00e9ralement pour modifier l\u2019espace de combat et imposer le transfert de populations\u00a0\u00bb.          Ainsi, \u00ab\u00a0les civils ukrainiens pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk sont susceptibles de se m\u00e9fier de l\u2019utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limit\u00e9es en raison de la destruction des ponts, mais l\u2019itin\u00e9raire propos\u00e9 par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au c\u0153ur du territoire occup\u00e9 par la Russie\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point quotidien sur la situation","dateModified":"2022-06-18T08:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T07:12:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a renforc\u00e9 son emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents, d\u00e9ployant plusieurs syst\u00e8mes de d\u00e9fense, laissant pr\u00e9sager qu\u2019elle ne compte pas l\u00e2cher facilement ce point strat\u00e9gique situ\u00e9 en mer Noire, malgr\u00e9 les menaces que font planer les nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les derni\u00e8res images satellites en source ouverte de cet \u00eelot au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer diff\u00e9rents syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air, que les Russes ont aussi install\u00e9 sur des navires positionn\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 pour renforcer la bulle de protection.          \u00ab\u00a0Les Russes ont d\u00e9ploy\u00e9 sur l\u2019\u00eele plusieurs syst\u00e8mes antia\u00e9riens couvrant diff\u00e9rents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antia\u00e9riens ZU-23-2\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le chercheur fran\u00e7ais Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe associ\u00e9 au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          \u00ab\u00a0Ils ont consolid\u00e9 leur position r\u00e9cemment, en d\u00e9ployant diff\u00e9rents syst\u00e8mes sol-air, sur l\u2019\u00eele et sur des b\u00e2timents positionn\u00e9s autour de l\u2019\u00eele. Strat\u00e9giquement, cela a du sens, m\u00eame face aux nouveaux moyens de l\u2019Ukraine, comme les Caesar ou les Himars\u00a0\u00bb, analyse une source militaire fran\u00e7aise sous couvert d\u2019anonymat.          Les Occidentaux ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine plusieurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie mobile qui permettraient th\u00e9oriquement de frapper depuis les c\u00f4tes situ\u00e9es \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au plus pr\u00e8s, dont les canons Caesar fran\u00e7ais, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donn\u00e9s par les Am\u00e9ricains et qui sont actuellement quelque part entre l\u2019Europe de l\u2019Ouest et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que ces syst\u00e8mes participent bient\u00f4t aux combats, et nous sommes engag\u00e9s pour continuer d\u2019alimenter le flux de munitions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Colin Kahl.          Les syst\u00e8mes antia\u00e9riens actuellement d\u00e9ploy\u00e9s par les Russes \u00ab\u00a0ne pourront pas intercepter les roquettes guid\u00e9es tir\u00e9es par le Himars, c\u2019est s\u00fbr et certain\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Grasser, qui relativise toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font tr\u00e8s bien les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: les d\u00e9placer d\u00e8s qu\u2019ils per\u00e7oivent une menace imminente. Il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais c\u2019est efficace, m\u00eame sur une \u00eele de dimension r\u00e9duite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Himars ne peut faire de tir de saturation\u00a0\u00bb pour labourer toute la surface de l\u2019\u00eele avec les quantit\u00e9s dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes consolident leur emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-18T07:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T06:08:51+00:00","articleBody":"           Un soldat russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, mardi 14\u00a0juin\u00a02022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un d\u00e9placement organis\u00e9 par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9fa99af_59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-06-18T06:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:26:25+00:00","articleBody":"     Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait dit vendredi \u00e0 la presse ne pas savoir o\u00f9 se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires am\u00e9ricains, dont les proches n\u2019avaient plus de nouvelles depuis la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe RT, a post\u00e9 sur la messagerie Telegram une vid\u00e9o de l\u2019un des deux Am\u00e9ricains, s\u2019exprimant face cam\u00e9ra.          \u00ab\u00a0Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j\u2019esp\u00e8re rentrer \u00e0 la maison aussi vite que je peux\u00a0\u00bb, dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. \u00ab\u00a0Aime Diesel [le nom de son chien, pr\u00e9cisent les m\u00e9dias am\u00e9ricains] pour moi, je t\u2019aime\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en concluant sa br\u00e8ve vid\u00e9o par un clin d\u2019\u0153il.          La cha\u00eene Telegram officielle de RT a \u00e9galement diffus\u00e9 une vid\u00e9o de M.\u00a0Huynh, dans laquelle il explique avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, ainsi qu\u2019Alexander Drueke \u00ab\u00a0dans un combat avec les troupes russes\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Kharkiv. \u00ab\u00a0Les forces russes se sont empar\u00e9es de nos positions. Nous avons d\u00fb battre en retraite\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Huynh. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cach\u00e9s pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi \u00e9t\u00e9 film\u00e9s dans d\u2019autres vid\u00e9os diffus\u00e9es par RT, o\u00f9 ils disent \u00eatre \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb, dans un russe h\u00e9sitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s\u2019exprimaient, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision publique russe diffuse des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:14:24+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Les bombardements de jeudi ont d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 au cours de la nuit la Maison de la culture, un b\u00e2timent blanc datant de l\u2019\u00e9poque stalinienne qui \u00e9tait toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une sc\u00e8ne pour les \u00e9v\u00e9nements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une m\u00e8re et sa fille ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ainsi qu\u2019un jeune homme et une femme enceinte qui s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans ce b\u00e2timent apr\u00e8s avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants pr\u00e9sents sur les lieux. D\u2019apr\u00e8s la police, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont plusieurs gri\u00e8vement, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ensevelies sous les gravats, tandis qu\u2019une dizaine d\u2019autres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.          Les bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans la ville voisine de Bakhmout, car l\u2019h\u00f4pital de Lyssytchansk n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Des habitants disent que les soldats avaient parfois l\u2019habitude de venir ici\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un officier des forces sp\u00e9ciales de la police qui s\u2019occupe de l\u2019\u00e9vacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars \u00e0 Marioupol d\u2019un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des civils. \u00ab\u00a0Qui sait\u00a0? C\u2019est peut-\u00eatre pour la m\u00eame raison\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu\u2019un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux o\u00f9 se trouvent des soldats.          Deux v\u00e9hicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, selon un inspecteur des forces sp\u00e9ciales de la police. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranch\u00e9e devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et \u00e9riger des barricades avec des barbel\u00e9s et des branches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk se pr\u00e9pare \u00e0 des combats de rue","dateModified":"2022-06-18T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:39+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9, vendredi, d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il nous reste \u00e0 attendre la d\u00e9cision du Conseil europ\u00e9en la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          S\u2019exprimant au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9, vendredi, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, mais a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, avec \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL \u00e0 l\u2019Europe, a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb.          Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourn\u00e9, vendredi, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a annonc\u00e9 un programme de formation des forces ukrainiennes.          Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00e0 la peine face \u00e0 la puissance de feu russe dans la r\u00e9gion orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s, selon la police. La ville se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Une frappe russe, vendredi matin, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt bless\u00e9s.          La marine ukrainienne a affirm\u00e9, vendredi, avoir d\u00e9truit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-18T05:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:11+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:01:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3332/1342/894/3/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/18/19-4">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Pour cette série, la journaliste et réalisatrice Stefania Rousselle part sur les routes de France, avec une question simple : « Comment allez-vous ? » Cette semaine, Marion Gandiglio, 53 ans, professeur de philosophie en reclassement. Elle vit à Florentin, dans le Tarn.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 

<article-nb="2022/06/18/19-5">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Issue de la noblesse, cette rentière amie de Warhol a très tôt opté pour une vie de plaisirs et d’excès… qui ont bien failli la tuer. A 66 ans, finalement rangée, elle publie ses carnets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Diane de Beauvau-Craon : « J’étais devenue une loque humaine, un jour j’ai tout arrêté »      Issue de la noblesse, cette rentière amie de Warhol a très tôt opté pour une vie de plaisirs et d’excès… qui ont bien failli la tuer. A 66 ans, finalement rangée, elle publie ses carnets.          Par Vanessa Schneider         Publié aujourd’hui à 02h58    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Diane de Beauvau-Craon, au Café de Flore, à Paris, le 18 mai 2022.  MATHIEU ZAZZO POUR « LE MONDE »               A l’eau forcément. C’est avec une demi-bouteille d’Evian que Diane de Beauvau-Craon, 66 ans, nous accueille au premier étage du Flore, lunettes de soleil et vêtements noirs rehaussés de bijoux colorés et d’un rouge à lèvres rouge qui rappelle que la vie peut être joyeuse. Depuis 2002, elle n’a pas touché à une goutte d’alcool, après avoir littéralement failli en crever. Avec sa silhouette d’oisillon – manger ne l’a jamais « intéressée » –, elle a une allure folle : port droit et élégant, cheveux ras, voix rauque envoûtante et une diction qui chante la particule et les bonnes manières.          Si elle a choisi cette institution de Saint-Germain-des-Prés, c’est qu’elle y a de sacrés souvenirs. C’est au Flore qu’elle retrouvait Jacques de Bascher, le grand amour de Karl Lagerfeld, qu’elle partagea un temps avec ce dernier. Diane et Jacques formaient alors un couple de noctambules déjantés et défoncés qui n’imaginaient certainement pas possible de commander une bouteille d’eau minérale dans un café. Elle était déjà rebelle et camée, spectaculaire et insupportable, au point qu’un jour, le couturier appela son père pour lui dire de « tenir sa fille ». Une petite fille riche qui a très tôt estimé avoir autre chose à faire de sa vie qu’attendre avec sa cuillère en argent dans la bouche qu’on lui trouve un mari aussi riche qu’ennuyeux.          Dire que Diane de Beauvau-Craon a grandi dans l’opulence friserait la malhonnêteté. L’ascendance de la dame dépasse tout ce que le commun des mortels peut imaginer. Son père, le prince Marc de Beauvau-Craon, est issu d’une des plus illustres familles de la noblesse française. Il a hérité d’un château doté de 365 fenêtres à Haroué, en Lorraine, où la petite Diane passait une partie de ses vacances d’été. Côté maternel, on atteint des sommets d’argent et de luxe à mettre minables toutes les Kardashian du monde. Sur sa mère, Cristina Patino, qui n’est rien moins que la fille du roi de l’étain en Bolivie, c’est-à-dire un des maîtres du monde d’après-guerre, elle a ces paroles peu amènes : « Elle aurait mieux fait de s’abstenir d’avoir des enfants et, accessoirement, d’épouser mon père. » Elle précise néanmoins ne pas la détester : « Je ne la connais pas, en fait. Mes parents ont divorcé quand j’étais petite et ma mère n’a pas voulu la garde. »          S’éloigner du chemin          Dans son livre gouleyant, Sans départir (Grasset, 320 pages, 22 euros), dont le titre est la devise de sa famille paternelle, elle raconte la magnificence de ses souvenirs d’enfance quand miss Baker, sa nurse anglaise, l’accompagnait de château en château. Au Portugal, où le grand-père Patino l’accueille chaque mois d’août dans sa vaste propriété, les enfants rejoignent la maison principale en voiture, n’ont pas le droit de lever le petit doigt et changent de tenue quatre fois par jour : pour le cheval, la piscine, le tennis, le bowling, sans compter la robe à smocks pour aller faire des révérences aux dames. Cent personnes sont au service de la famille et des invités qui se prélassent autour de la piscine, une véritable œuvre d’art composée de mosaïques. Dans une armoire secrète, le grand-père entasse les sacs Hermès en crocodile ou en autruche qu’il offre à ses « bonnes amies ».        Il vous reste 62.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/18/un-apero-avec-diane-de-beauvau-craon-j-etais-devenue-une-loque-humaine-un-jour-j-ai-tout-arrete_6130897_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Diane de Beauvau-Craon\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais devenue une loque humaine, un jour j\u2019ai tout arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-18T02:58:35+02:00","datePublished":"2022-06-18T02:58:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["M le mag","Confidences","Un ap\u00e9ro avec...","L'\u00e9poque"],"description":"Issue de la noblesse, cette renti\u00e8re amie de Warhol a tr\u00e8s t\u00f4t opt\u00e9 pour une vie de plaisirs et d\u2019exc\u00e8s\u2026 qui ont bien failli la tuer. A 66 ans, finalement rang\u00e9e, elle publie ses carnets.","author":[{"@type":"Person","name":"Vanessa Schneider"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/bdb9f12_1655224794562-diane-de-beauvau-craon-2022-zazzo-l1000392.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-6">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ De fin juin à fin août, de Belfort à Saint-Malo, d’Aix-en-Provence à Lille, « M Le magazine du Monde » a sélectionné les meilleurs festivals de l’été. De la pop et du rock, de la musique classique ou techno, du théâtre, des expos…
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    illustrations/Lisa Laubreaux                         M le mag        Culture         Pop, rock, théâtre ou expos... Les 70 meilleurs festivals de l’été sélectionnés par la rédaction   Par Stéphane Davet, Valentin Pérez, Francis Marmande, Claire Guillot, Emmanuelle Lequeux, Rosita Boisseau, Patrick Labesse, Sylvain Siclier, Pierre Gervasoni, Stéphanie Binet, Marie-Aude Roux et Brigitte Salino   Publié aujourd’hui à 02h22, mis à jour à 18h31    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionDe fin juin à fin août, de Belfort à Saint-Malo, d’Aix-en-Provence à Lille, « M Le magazine du Monde » a sélectionné les meilleurs festivals de l’été. De la pop et du rock, de la musique classique ou techno, du théâtre, des expos…             Pop & rock          Sélection réalisée par Stéphane Davet          Solidays          Du 24 au 26 juin, à Paris          Depuis 1999, Solidays s’est affirmé comme un festival d’intérêt public, combinant le plaisir d’être utile et celui d’être ensemble. Cette fête pour oiseaux de nuit (elle se prolonge jusqu’à 5 heures du matin) et public en quête de sens se partagera comme toujours entre concerts (Feu ! Chatterton, November Ultra, Sopico, Gaël Faye, Black Eyed Peas, Yseult, -M-, Eddy de Pretto, Justice…), expositions, village associatif et débats (avec des invités de prestige comme, entre autres, le fondateur de Microsoft et philanthrope américain Bill Gates ou l’ancienne garde des sceaux Christiane Taubira).             Hippodrome de Longchamp (Paris 16e). 50 € le dimanche. ­solidays.org             Fnac Live          Les 29 et 30 juin et le 1er juillet, à Paris          Les Parisiens ont pris l’habitude de se rassembler au début de l’été sur la place de l’Hôtel-de-Ville pour profiter, gratuitement, d’une affiche à la belle tenue artistique. Cette 11e édition parie à nouveau sur un éclectisme stylé mettant en avant la scène francophone, dont nombre de nouveaux talents : L’Impératrice, Lonny, P.R2B, Jacques… le 29 juin ; Jazzy Bazz, Thylacine, Youv Dee, Isha… le 30 ; Pierre de Maere, Aloïse Sauvage, Terrenoire, Bob Sinclar B2B Pedro Winter… le 1er juillet. Des concerts intimistes ont aussi lieu dans l’écrin XIXe des salons de l’Hôtel de ville (Keren Ann, Superpoze, Jane Birkin, Florent Marchet, Bertrand Belin…), dont les places (gratuites également) sont à retirer à partir du 28 juin, à 12 heures, dans les billetteries des Fnac de Paris et d’Île-de-France.             Parvis de l’Hôtel de ville (Paris 4e). Gratuit. fnac.com             Les Eurockéennes          Du 30 juin au 3 juillet, à Belfort (Territoire de Belfort)                        La journée du 3 juillet, dévolue à Muse, est complète, mais il reste de multiples raisons de se déplacer sur le site de Malsaucy. Que ce soit pour sa beauté ­ – une verdoyante presqu’île adossée aux contreforts des Vosges –, la qualité de l’accueil (avec une notable amélioration des propositions culinaires) ou la programmation. Car, si les Eurocks se doivent de convier des poids lourds du rock (Nick Cave and the Bad Seeds, Simple Minds, Foals…), du rap (Ziak, Oboy, SCH…), de la chanson (Stromae, Clara Luciani…) ou de la club culture (Diplo, Bob Sinclar B2B Pedro Winter, Paul Kalkbrenner…), le festival prend aussi très à cœur son rôle de défricheur. Fidèle à ces principes, la 32e édition flirte avec l’avant-garde pop (Wet Leg, Big Thief, Squid, Geese, Ascendant Vierge…), sans négliger une radicalité abrasive (Amyl and The Sniffers, Fever 333, Perturbator…), péché mignon des directeurs artistiques belfortains.        Il vous reste 95.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/18/festival-d-avignon-jazz-in-marciac-rock-en-seine-les-70-rendez-vous-culturels-de-l-ete_6130893_4500055.html"},"headline":"Pop, rock, th\u00e9\u00e2tre ou expos... Les 70 meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par la r\u00e9daction","dateCreated":"2022-06-18T02:22:08+02:00","datePublished":"2022-06-18T02:22:08+02:00","dateModified":"2022-06-18T18:31:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Culture"],"keywords":["M le mag","Styles","Festivals de l'\u00e9t\u00e9","Arts","Cin\u00e9ma","Sc\u00e8nes","Musiques","Culture"],"description":"De fin juin \u00e0 fin ao\u00fbt, de Belfort \u00e0 Saint-Malo, d\u2019Aix-en-Provence \u00e0 Lille, \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb a s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9. De la pop et du rock, de la musique classique ou techno, du th\u00e9\u00e2tre, des expos\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
,{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
,{"@type":"Person","name":"Francis Marmande"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Guillot"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
,{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau"}
,{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Gervasoni"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
,{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux"}
,{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/9/0/1500/750/1342/671/60/0/0592466_198885-3276320.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-7">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frappée par une vague de chaleur extrême      Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagne, confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense, doit aussi faire face à une série d’incendies.  ALEX ZEA / AP                 Les pompiers continuaient, samedi 18 juin, de lutter contre des incendies en Espagne, au dernier jour d’une vague de chaleur extrême et inhabituellement précoce.            Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, regroupant plusieurs centaines d’habitants, dans la Sierra de la Culebra, un massif montagneux de la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. D’après les autorités régionales, une partie d’entre eux ont pu regagner leur domicile samedi matin, les flammes s’étant éloignées des habitations concernées.                             Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                   Malgré tout, le feu « reste actif », a souligné le gouvernement de Castille-et-Léon, qui évoque des conditions météorologiques « défavorables », avec un vent sec et des températures élevées. Au total, « 19 765 hectares ont brûlé » dans cet incendie, a-t-il précisé.              Les pompiers continuaient par ailleurs de lutter contre d’autres incendies à Caudiel, dans la région de Valence (Est), ou à Artesa de Segre, en Catalogne (Nord-Est), où un incendie en cours depuis mercredi a déjà ravagé 1 600 hectares de terrain.            D’autres feux étaient en revanche sous contrôle, notamment dans la vallée d’Iruelas, près d’Avila (Centre), et dans la région de Tolède (Centre), où près de 900 hectares de terrain ont brûlé à proximité du parc d’attractions du Puy du Fou. En raison de cet incendie, près de 3 000 personnes avaient dû être évacuées vendredi de ce parc à thème, filiale du Puy du Fou français. L’incendie ayant été maîtrisé, « le parc a rouvert ses portes » samedi, a précisé la direction à l’Agence France-Presse (AFP).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   Jusqu’à 43 °C à Saragosse            Cette série d’incendies survient alors que l’Espagne est confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense et inhabituelle à cette époque de l’année, considérée par les scientifiques comme une conséquence du réchauffement climatique.              Selon l’Agence météorologique espagnole (Aemet), des températures très élevées étaient encore attendues samedi, notamment à Tolède (41 °C), et dans la vallée de l’Ebre, au pied des Pyrénées, avec des pointes à 42 °C, voire 43 °C, attendues à Saragosse.            Dans le nord de l’Italie, la Lombardie se prépare à déclarer l’état d’urgence face à une sécheresse record menaçant les récoltes, et l’eau est déjà rationnée dans plusieurs villes de la plaine du Po. Cette région affronte sa pire sécheresse depuis soixante-dix ans.            L’Organisation des Nations unies (ONU) a appelé vendredi à « agir maintenant » contre la sécheresse et la désertification afin d’éviter des « désastres humains ». « Il est temps d’agir : chaque action compte », a déclaré le secrétaire exécutif de la Convention des Nations unies sur la lutte contre la désertification (CNULCD), Ibrahim Thiaw, lors d’une conférence à Madrid à l’occasion de la journée mondiale de lutte contre la sécheresse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est un cauchemar cette chaleur » : récit d’une journée caniculaire dans le sud et l’ouest de la France                   Cette canicule, qui touche également la France, devrait prendre fin dimanche, grâce à une masse d’air plus froid venant de l’Ouest, selon l’Aemet.              L’Espagne, qui a connu cette année son mois de mai le plus chaud depuis le début du siècle selon l’agence météorologique, a déjà traversé quatre épisodes de températures extrêmes sur les dix derniers mois, en incluant la vague de chaleur actuelle.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/18/les-incendies-gagnent-du-terrain-en-espagne-frappee-par-une-vague-de-chaleur-extreme_6130958_3244.html"},"headline":"Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frapp\u00e9e par une vague de chaleur extr\u00eame","dateCreated":"2022-06-18T13:52:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T13:52:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Le plus important de ces feux de for\u00eat a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer quatorze villages, dans la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravag\u00e9 plus de 22\u00a0000\u00a0hectares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/952/0/6240/3120/1342/671/60/0/bc28bb4_ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-8">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Crèmes glacées et sorbets ont un goût d’enfance et de vacances… Mais pour éviter les « faux » glaciers, aux produits bourrés de gras et de colorants, voici notre sélection des meilleures glaces artisanes de l’Hexagone. A vos cornets !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Le Monde passe à table       Les sélections             Fleur de lait, mangue-vanille ou banoffee : notre sélection des 15 meilleures glaces artisanales      Crèmes glacées et sorbets ont un goût d’enfance et de vacances… Mais pour éviter les « faux » glaciers, aux produits bourrés de gras et de colorants, voici notre sélection des meilleures glaces artisanes de l’Hexagone. A vos cornets !          Par Gilbert Pytel         Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 10 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il fait chaud, et une envie soudaine vous prend de manger une boule de glace. Mais attention à ne pas manger n’importe quoi ! Le saviez-vous ? La majeure partie des glaces consommées en France sont produites par des industriels, soit des glaciers qui n’en ont que le nom. Ces « faux glaciers » achètent des prémix en poudre bourrés de colorants, de stabilisateurs, d’arômes de synthèse ou de graisses végétales (dont l’huile de palme). Selon la législation française, il suffit d’assembler ses produits sur place pour bénéficier du label « glace maison » ou d’avoir un employé titulaire d’un CAP glacier pour se proclamer « artisan glacier ». Pour ne pas vous tromper, voici 15 maîtres glaciers parmi les meilleurs artisans que compte l’Hexagone en la matière.          La plus locale : la crème glacée fleur de lait de Philippe Faur                         Fleur de lait et safran, les « must » de l’été.  PHILIPPE FAUR               Etabli depuis plus de vingt ans en plein cœur de l’Ariège, Philippe Faur privilégie avant tout les produits locaux et parfaitement traçables, avec un but ultime : redonner ses lettres de noblesse à la glacerie artisanale de qualité. Très peu sucrées, ses glaces ont un goût immédiatement identifiable, possèdent une longueur en bouche très poussée et une texture onctueuse à souhait. Ses recettes sont très courtes, avec peu d’ingrédients et un savoir-faire à l’ancienne. Il vient de mettre au point des sorbets « naturels », avec uniquement trois ingrédients (fruits, eau purifiée et saccharose).          Le parfum à ne pas rater : la crème glacée aromatisée au lait entier de la ferme localisée juste à côté de l’atelier. La nouveauté de l’été : la crème glacée au safran. Le top 3 des ventes : vanille, mangue, chocolat noir et rhum-raisins. Caumont (Ariège), Toulouse, Aix-en-Provence, Saint-Antonin-Noble-Val (Tarn-et-Garonne). Prix du pot : 2,90 €          La plus détox : le sorbet plein fruit green d’Alain Chartier                         Des sorbets en bâtonnets, rafraîchissants.  LAURENT RANNOU               Meilleur ouvrier de France et champion du monde de glace, Alain Chartier régale les palais bretons depuis trente ans à travers ses sept points de ventes. Véritable puits d’érudition sur l’histoire sucrée, il possède une gamme de produits glacés très large et variée : pots, verrines, éclairs, gâteaux, bâtonnets, barres, etc. Ses créations ont une belle texture ; elles sont parfaitement équilibrées, addictives dès la première bouchée. Reste maintenant à choisir parmi la quarantaine de saveurs qui se renouvellent régulièrement dans l’année. A noter aussi une gamme de produits 100 % « made in Breizh ».          Le parfum à ne pas rater : le très rafraîchissant sorbet Green, composé de pomme verte, d’ananas, de gingembre et de basilic. Les nouveautés de l’été : les bâtonnets glacés riches en goût et en couleurs. Le top 3 des ventes : chocolat pur Cameroun, caramel fleur de sel, mangue et passion. Vannes, Theix, Sarzeau, Arzon, Carnac. Prix d’une boule : 2,80 €        Il vous reste 81.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/06/18/fleur-de-lait-mangue-vanille-ou-banoffee-notre-selection-des-15-meilleures-glaces-artisanales_6088232_6082233.html"},"headline":"Fleur de lait, mangue-vanille ou banoffee\u00a0: notre s\u00e9lection des 15\u00a0meilleures glaces artisanales","dateCreated":"2022-06-18T16:47:43+02:00","datePublished":"2022-06-18T16:47:43+02:00","dateModified":"2022-06-18T16:47:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Les s\u00e9lections"],"keywords":["Le fil Good","M le mag","Styles","Gastronomie","Le Monde passe \u00e0 table","Le meilleur du sucr\u00e9","Les s\u00e9lections"],"description":"Cr\u00e8mes glac\u00e9es et sorbets ont un go\u00fbt d\u2019enfance et de vacances\u2026 Mais pour \u00e9viter les \u00ab\u00a0faux\u00a0\u00bb glaciers, aux produits bourr\u00e9s de gras et de colorants, voici notre s\u00e9lection des meilleures glaces artisanes de l\u2019Hexagone. A vos cornets\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Gilbert Pytel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/12/902/0/7216/3608/1342/671/60/0/c185b33_863184238-c-la-martinie-re-glaces-boules-et-pots-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les s\u00e9lections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-selections/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-9">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ D’une timidité maladive qu’il réussit à domestiquer par le théâtre, le comédien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s’est éteint à l’âge de 91 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Disparitions              Jean-Louis Trintignant, l’acteur qui voulait rester clandestin, est mort      D’une timidité maladive qu’il réussit à domestiquer par le théâtre, le comédien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s’est éteint à l’âge de 91 ans.          Par Jean-Luc Douin         Publié hier à 17h08, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 9 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Louis Trintignant, à Paris, en 1983.  XAVIER LAMBOURS / SIGNATURES                 A l’heure où Jean-Louis Trintignant s’en va, il est malaisé de cerner sa trace, tant l’homme se voulut discret, le comédien masqué, son jeu économe, parfois à la limite de l’absence. Tant dans la vie que sur scène ou au cinéma, il détestait « les numéros d’épate ». Parlant de son métier, Jean-Louis Trintignant, mort vendredi 17 juin à l’âge de 91 ans, aimait prôner le retranchement, l’humilité. « Etre une page blanche, partir de rien, du silence. Dès lors, on n’a pas besoin de faire beaucoup de bruit pour être écouté. » C’est sans affectation qu’il confessait avoir raté son idéal : « Rester un acteur clandestin. »            L’acteur de Et Dieu… créa la femme et Amour est « mort paisiblement, de vieillesse, ce matin, chez lui, dans le Gard, entouré de ses proches », a précisé son épouse Mariane Hoepfner Trintignant dans un communiqué transmis par son agent.              Jean-Louis Trintignant était né le 11 décembre 1930 à Piolenc, à une trentaine de kilomètres d’Uzès, où il s’était réinstallé pour finir sa vie, soigner ses oliviers, s’occuper de ses vignes (il produisait un côtes-du-rhône qu’il avait appelé « Rouge Garance », en hommage à Arletty). Il était fils d’un fabricant d’entremets engagé dans la politique, radical-socialiste ami d’Edouard Daladier, et d’une bourgeoise qui avait rêvé d’être tragédienne. Un début de vocation lui est venu de là, sans doute, de cette femme qui l’habilla en fille jusqu’à l’âge de 5 ans et qui le berçait de tirades de Racine, lorsqu’elle ne lui inculquait pas le virus du poker (Trintignant en fut longtemps féru, habile à plumer ses proies « avec un sadisme brutal », comme pour venger sa mère qui perdait toujours et ne possédait pas sa « cruauté »).                              Lire aussi   Jean-Louis Trintignant : « Le vin et la poésie sont toujours liés »                   Mais lorsque, après avoir entamé des études de droit, il monte à Paris, à 20 ans, c’est pour s’inscrire à l’Institut des hautes études cinématographiques. Il veut être metteur en scène de cinéma. Parallèlement, il suit des cours d’art dramatique chez Charles Dullin (qui l’a subjugué dans L’Avare) et Tania Balachova (où il côtoie Delphine Seyrig et Laurent Terzieff).            Timidité maladive            Il ne veut pas tant être acteur qu’apprendre à diriger les acteurs. Quelque chose le travaille. Un besoin d’être quelqu’un d’autre, « libre, incontrôlé, aller au-delà ». Plus tard, il avouera avoir erré des centaines de nuits, seul dans Paris, à humer ce parfum d’aventure. Et pris quelques cuites terribles. Ce jeune homme est atteint d’une timidité maladive, qu’il va dresser par le théâtre, en même temps qu’il se débarrassera d’un accent du Sud-Ouest à couper au couteau. Ses premiers exercices sont essentiellement thérapeutiques. Débuts pénibles, où il ânonne ses textes, tête baissée. « J’ai longtemps été un acteur un peu honteux », confiera-t-il. Planqué derrière ses personnages et ses partenaires, incapable d’extérioriser.             Cette notoriété médiatique dont il se serait passé est brutalement interrompue par son service militaire, en pleine guerre d’Algérie            Signer des films ? Il finira par en tourner deux, Une journée bien remplie en 1973, Le Maître-Nageur en 1979, où le mélange des genres, humour noir et nonchalance, étude de mœurs insolite et grinçante, dérouteront le public. Deux échecs qu’il s’imputera : « Je n’ai pas été à la hauteur, pas assez impudique. » Mais c’est au théâtre que sa carrière s’engage, figurant au TNP, Sganarelle chez Jean Dasté, rêveur chez Ionesco, fugueur chez Hugo Claus… Jusqu’à ce que son agent menace de le laisser tomber s’il snobe les rôles de cinéma. Ainsi apparaît-il en 1956 en jeune premier dans un film scandale, Et Dieu… créa la femme, de Roger Vadim, partenaire d’une Brigitte Bardot dont il devient l’amant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans « Et Dieu... créa la femme », Brigitte devient Bardot                   Cette notoriété médiatique dont il se serait passé est brutalement interrompue par son service militaire, en pleine guerre d’Algérie. Il est alors très politisé, défenseur du FLN, insoumis, et, après avoir ingurgité quarante blancs d’œufs pour obtenir un taux d’albumine record, se retrouve à l’hôpital, puis deux ans en Allemagne. Lorsqu’il rentre, à 30 ans, détruit par des années de brimades (les sous-officiers lui font payer d’avoir fait la « une » des journaux), c’est pour subir une humiliation : longuement peaufiné, l’Hamlet mis en scène par Maurice Jacquemont est un bide, massacré par la critique. « Il a l’air de s’embêter », écrit un journaliste.            « Le public ne m’aimait pas »            Le cinéma le relance, grâce aux Liaisons dangereuses, de Vadim, mais surtout au Combat dans l’île, d’Alain Cavalier, où il incarne un militant d’extrême droite, et au Fanfaron, de Dino Risi, où il donne la réplique à Vittorio Gassman. Il estime avoir commencé à être « pas mal » cette année 1962, sans plus. Quelque chose, en fait, lui échappe. « Je tournais au sentiment, à la sympathie, presque malgré moi, parfois pour l’argent. J’étais inconscient. Longtemps, j’ai été mauvais. Le public ne m’aimait pas. Je n’arrivais pas à faire rire. J’avais une voix triste… »              Jean-Louis Trintignant fut en effet de ces acteurs qui, comme Michel Piccoli, prennent de l’épaisseur avec l’âge. Il lui fallut des années pour gommer son image de jeune homme fragile, au sourire déconcertant, insinuer que son tempérament complexe cachait une dureté coupante, et imposer progressivement cette voix traînante teintée d’ironie, ce désenchantement larvé, cette raideur un peu inquiétante, ce flou sarcastique dont il enrichira ses personnages.                            Alexandre Astruc est fin psychologue de le dépeindre en « jaguar toujours prêt à bondir, ne faisant patte de velours que pour mieux abuser son monde » lorsqu’il tourna avec lui La Longue Marche en 1966. D’Un homme et une femme, de Claude Lelouch, au Train, de Pierre Granier-Deferre (1973), en passant par les films d’Alain Robbe-Grillet (Trans-Europ-Express, L’Homme qui ment, Glissements progressifs du plaisir), de son épouse Nadine (Mon amour, mon amour, Le Voleur de crimes), Trintignant est partout, parfois dans n’importe quoi. En caleçon près de Michèle Mercier, l’Angélique de Bernard Borderie, ou muet dans Le Grand Silence, un western italien de Sergio Corbucci. Qu’allait-il faire dans Si douces, si perverses, d’Umberto Lenzi ? « J’avais demandé à mon agent italien de me trouver le scénario le plus bête possible, pour changer un peu… »             Ce que le public ne sait pas, c’est qu’il prend un malin plaisir à incarner des personnages qu’il déteste            Néanmoins, cette période le consacre. Grâce à Z, de Costa-Gavras, pour lequel il obtient le Prix d’interprétation à Cannes en 1969. L’orgueilleux et inflexible petit juge d’instruction grec s’y cache derrière des lunettes noires. Ce que le public ne sait pas, c’est qu’il prend un malin plaisir à incarner des personnages qu’il déteste. C’est le cas de ce juge têtu de Z, qu’il a préféré au rôle du journaliste pour lequel il était pressenti, comme du dragueur catholique de Ma nuit chez Maud, d’Eric Rohmer (« Ce faux chrétien m’était très antipathique ! »), ou du caméléon du Conformiste, de Bernardo Bertolucci, qu’il tourne dans une quasi-absence, dirigé par un cinéaste exploitant chez lui un non-dit somnambulique, et dans une atmosphère de drame.              C’est en effet pendant le tournage de ce film qu’il perd sa fille Pauline. « Il y a dans mon interprétation quelque chose de complètement cassé et qui me dépasse, confiera-t-il. A ce moment-là, j’avais dit à Nadine, soit on se suicide, soit on accepte de vivre pour Marie… »            Coincé chez Rohmer, pervers chez Deville (Le Mouton enragé, Eaux profondes), voleur romantique chez Lelouch (Le Voyou), Trintignant va peu à peu s’assumer tel qu’il est : enfantin, ironique, compliqué. Tout en laissant libre cours à sa passion pour la course automobile, jusqu’à participer aux 24 Heures du Mans (1980). Mais toujours rôde en lui ce côté protestant, cette pudeur qui lui fait décliner l’offre de Bertolucci de tourner Le Dernier Tango à Paris. « Le rôle me plaisait beaucoup, mais c’était trop difficile pour moi, je n’aurais pas eu l’impudeur nécessaire… »             « Pourquoi aurais-je été tourner à l’étranger alors que j’avais tant de rôles en France ? »            Pour d’autres raisons, de planning ou de frilosité (« Pourquoi aurais-je été tourner à l’étranger alors que j’avais tant de rôles en France ? »), Trintignant reste sourd à de mirifiques propositions, dans The Servant, de Losey, Casanova, de Fellini, Apocalypse Now, de Coppola, Rencontres du troisième type, de Spielberg. Il a été invité deux fois chez Sautet : pour le rôle de Sami Frey dans César et Rosalie et celui de Michel Serrault dans Nelly et Monsieur Arnaud.              On l’a longtemps vu comme un Paul Newman français. Son sourire mi-charmeur mi-carnassier évoque plutôt Jack Nicholson. Ce « faux fou qui se force » recèle des ténèbres dostoïevskiennes, une violence retenue, une électricité parfois inquiétante dans le regard, une sourde attirance pour l’austérité en même temps que pour le péché. Il y a un Trintignant secret, contemplatif, amoureux de poésie, celui qui écrit un jour au cinéaste suisse Michel Soutter pour lui dire qu’il est attiré par son univers et qu’il aimerait être dans l’un de ses films, même comme assistant ou photographe de plateau (il sera dans L’Escapade et dans Repérages, dans un rôle de metteur en scène buté, indéchiffrable). Et un Trintignant baroque, débridé, en qui l’on sent poindre un désir inassouvi de jouer les cabots.            Ce Trintignant-là, celui de Flic Story, où il joue le rôle du tueur Emile Buisson (1975), méchant et renfermé, a besoin de briser le miroir trop propre que lui tend la notoriété. Il quitte sa famille le temps d’un tournage, et s’installe à l’hôtel, pour rester l’odieux personnage sans scrupules que Jacques Deray lui demande d’incarner. Une autre fois, il se fourre les oreilles de boules Quies afin de peaufiner un rôle qui, selon lui, gagnerait à être sourd. Personne ne l’a su, ni ses partenaires ni son metteur en scène, inquiets de constater qu’il ne comprenait pas très bien ce qu’on lui disait.            Zones d’ombre            Trintignant n’est jamais plus sombre, voire menaçant, que lorsqu’il est blessé dans sa chair, affublé d’une canne. Il est extraordinairement terrifiant en banquier cynique, affichant la rigidité glacée d’un Erich von Stroheim, dans La Banquière, de Francis Girod (1980). Funèbre dans La Terrasse, d’Ettore Scola, en scénariste déprimé qui se mutile un doigt dans un taille-crayon électrique. Diabolique dans Le Bon Plaisir, de Francis Girod (1984), en président de la République boiteux, comme Talleyrand, rôle où il s’inspire de François Mitterrand, « sa façon de marcher figée et de parler, comme Tino Rossi ». Chaque fois, expliqua-t-il, « je m’applique à boiter différemment ».              Dans L’Œil écarlate, de Dominique Roulet (1992), c’était un homme pressé qui avait dû s’habituer à son infirmité, dans Regarde les hommes tomber, de Jacques Audiard (1994), un « chien toujours prêt à mordre, sans cesse sur la défensive », que la solitude avait rendu philosophe. Les derniers rôles de Jean-Louis Trintignant, qui manifestait une immense lassitude à faire l’acteur et ne cessait d’annoncer sa retraite, sont poignants par ce qu’ils révèlent de l’homme, ses zones d’ombre, son flou, ses ivresses, sa conscience d’être au bout de la route.             Terrassé de douleur après la disparition de Marie, Jean-Louis Trintignant ressent le besoin, pour ne pas sombrer entièrement, de revenir sous la lumière de la scène            « La mort qui rôde, elle transpire désormais de mes personnages, malgré moi, même si personne ne me le demande. Ce sont d’ailleurs ces rôles-là qui m’intéressent, je m’y sens plus à l’aise. » Ainsi du personnage du juge dans Trois couleurs : Rouge, de Kieslowski (1994). Ou du double rôle dans Ceux qui m’aiment prendront le train, de Patrice Chéreau (1998) : un bourgeois de province accueillant les amis de son frère décédé, et le défunt lui-même, artiste homosexuel. Trintignant y lâchait un monologue funèbre : « J’ai 70 ans, je suis fatigué. Je suis en train de fermer boutique et ma vie n’a plus aucun intérêt. »            Personne, alors, n’imaginait la résonance que la mort tragique de sa fille Marie, avec laquelle il était remonté sur les planches, de manière si lumineuse et si complice, donnerait à cette phrase en 2003. Terrassé de douleur après la disparition de ce deuxième enfant, Jean-Louis Trintignant ressent le besoin, pour ne pas sombrer entièrement, de revenir sous la lumière de la scène.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre                   Celle du théâtre tout d’abord, en compagnie des poètes qu’il lit sur scène (Apollinaire, auquel il avait déjà rendu hommage en compagnie de sa fille, ou plus tard, en musique et sur la scène de l’Odéon, Vian, Prévert et Desnos). Mais c’est plus essentiellement au cinéma, dont il avait de longue date quitté les plateaux, que l’acteur revient pour un ultime come-back, baigné dans la lumière noire que distille le cinéma extralucide de l’Autrichien Michael Haneke. Amour, huis clos terrible dans lequel il interprète un vieux professeur de musique dont la femme (Emmanuelle Riva) est atteinte de la maladie d’Alzheimer, fait un triomphe à Cannes en 2012, où il remporte la Palme d’or. Dans la foulée, le film rafle cinq Césars à la cérémonie du même nom, dont celui du meilleur acteur pour son interprète principal.                              Lire aussi   Après un demi-siècle de carrière, Jean-Louis Trintignant annonce que « le cinéma, c’est fini »                   L’acteur, qui se dit las du cinéma depuis trois décennies, jure alors qu’on ne l’y reprendra plus, mais y regoûte malgré tout avec le même metteur en scène, cinq ans plus tard, dans Happy End. A 86 ans, il y campe le patriarche d’une famille de bourgeois de Calais, propriétaires déclinants et dysfonctionnels d’une entreprise de BTP. Si la clé du film, qui tourne à l’exercice de démolition publique et à la farce macabre, n’est pas très difficile à trouver, Trintignant du moins est parfait, y soignant une sortie au goût surréaliste et douteux qui n’était pas faite pour lui déplaire.              A Cannes en 2019, il montait encore les marches au côté d’Anouk Aimée et de Claude Lelouch pour Les Plus Belles Années d’une vie, retrouvailles plus de cinquante ans après du couple d’Un homme et une femme.                            Jean-Louis Trintignant en quelques dates       11 décembre 1930 Naissance à Piolenc (Vaucluse)         1956 « Et Dieu créa la femme »         1962 « Le Fanfaron »         1966 « Un homme et une femme »         1969 « Z »         1973 « Une journée bien remplie »         1975 « Flic Story »         1980 « La Banquière »         1994 « Regarde les hommes tomber »         1996 « Art » (théâtre)         1998 « Ceux qui m’aiment prendront le train »         2001 « Comédie sur un quai de gare » (théâtre)         2012 « Amour »         2017 « Happy End »         2019 « Les plus belles années d’une vie »         2022 Mort à 91 ans                              Jean-Luc Douin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/17/l-acteur-jean-louis-trintignant-est-mort_6130853_3382.html"},"headline":"Jean-Louis Trintignant, l\u2019acteur qui voulait rester clandestin, est mort","dateCreated":"2022-06-17T17:08:07+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:08:07+02:00","dateModified":"2022-06-18T09:55:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture","Disparitions"],"description":"D\u2019une timidit\u00e9 maladive qu\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 domestiquer par le th\u00e9\u00e2tre, le com\u00e9dien au sourire mi-carnassier, mi-charmeur, s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Luc Douin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/06/609/53/2812/1406/1342/671/60/0/05d4ae3_kmel9cc4lkUrXuS1xLg4_Z6x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-10">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Après des semaines intenses à suivre la présidentielle puis les législatives, certains reporters connaissent un retour à la vie normale un peu difficile.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Entre soi         « C’est pas fini, au minimum, y a le remaniement derrière » : les journalistes politiques, ces dépités de la République   Chronique        Guillemette Faure        Après des semaines intenses à suivre la présidentielle puis les législatives, certains reporters connaissent un retour à la vie normale un peu difficile.   Publié hier à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est une règle non écrite du métier : une carrière de journaliste politique se compte en nombre de campagnes présidentielles couvertes, éventuellement gagnantes. Comme leurs confrères des sports briguant une Coupe du monde à couvrir, ces reporters spécialisés creusent leur sillon quelques années avant le lancement de la campagne. Et, comme d’autres peuvent être en pleine décompression au sortir d’une quinzaine olympique, ils connaissent parfois après les élections une période de descente quasi post-partum, avec une chute de leur taux d’adrénaline d’autant plus difficile à vivre qu’ils sont frustrés que celui-ci ne soit pas monté plus haut.          Très vite, plus personne ne leur demande leur avis dans les dîners, les « unes » consacrées à leurs sujets s’espacent. Les mois post-élection sont aussi des moments de césure. On recompose les services politiques au sein des rédactions : des gens fatigués demandent à en sortir ; ceux qui ont demandé à changer de poste et à qui on a répondu « on verra après les élections » attendent de connaître leur sort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand on t’envoie des émojis, ça fait deux carrés vides sur l’écran » : le clan des « 9 touches »                 Les résultats rebattent aussi les réputations d’insiders. Ceux qui se vantaient d’avoir le 06 de Jean-Michel Blanquer la ramènent moins depuis son élimination au premier tour des législatives dans le Loiret. Parfois, leurs trajectoires épousent celles de leurs sujets, montant et se dégonflant avec les intentions de vote pour leurs candidats. Les spécialistes de la droite gouvernementale ont quasiment perdu leur métier, tandis que ceux qui couvraient La France insoumise se demandent s’ils vont bientôt s’installer à Matignon.          A quoi on les reconnaît          Ça fait un mois qu’ils n’ont pas dormi dans un Ibis. Même en terrasse au soleil, ils continuent à employer les mots « régalien », « narratif », « séquence », « storytelling », « paradigme », « matriciel », « désintermédiation ». Ils n’arrivent pas à accepter que leur grande période soit derrière eux (« C’est pas fini, au minimum, y a le remaniement derrière, une session extraordinaire du Parlement au mois de juillet… »). Ils sortent après le scrutin les livres dont les électeurs auraient eu besoin avant, sans se demander s’ils ont envie de les lire aujourd’hui. Ils vont déjeuner avec les politiques qui sont à terre dans l’espoir que ceux-là s’en souviendront lors de leur retour dans dix ans. Ils ont dans leur téléphone les derniers selfies façon fin de colonie de vacances pris lors des dernières visites aux QG des candidats.          Comment ils parlent          « On m’a demandé d’aller jusqu’à la présidentielle, je voulais arrêter l’an dernier. » « J’ai revu des vieux rubricards de droite, ils ont perdu leur matière. » « Je prononce “Nup’s” parce que ça me rappelle les pin’s. » « Avec les affaires de la Sarkozie, tout mon carnet d’adresses a été mis en examen… » « Le nombre de papiers qui ont été publiés sur la mort du PS, c’est parce qu’il y a une proximité générationnelle. » « Il n’y avait plus beaucoup de cadors qui couvraient la gauche ces derniers temps. » « La campagne n’a pas vraiment eu lieu. » « La matière politique s’est transformée et appauvrie, c’est un peu déprimant. » « Aujourd’hui, je suis allé faire une sieste. » « Leurs discours, je pourrais les faire à leur place. » « Je ne comprends pas pourquoi [prochain événement] n’intéresse pas ma rédac. »        Il vous reste 23.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/17/c-est-pas-fini-au-minimum-y-a-le-remaniement-derriere-les-journalistes-politiques-ces-depites-de-la-republique_6130758_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est pas fini, au minimum, y a le remaniement derri\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: les journalistes politiques, ces d\u00e9pit\u00e9s de la R\u00e9publique","dateCreated":"2022-06-17T10:45:25+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:45:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Entre soi"],"keywords":["Vie sociale","Entre soi","M le mag","L'\u00e9poque","M\u00e9dias","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Apr\u00e8s des semaines intenses \u00e0 suivre la pr\u00e9sidentielle puis les l\u00e9gislatives, certains reporters connaissent un retour \u00e0 la vie normale un peu difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/16/0/500/250/1342/671/60/0/52b35a1_1655370471002-faure.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-11">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Vendeur, préparateur de commandes, caissier… Alors que débute la période estivale, de nombreuses applications promettent aux étudiants de trouver un emploi pour les mois à venir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Emploi              Sept plates-formes d’emploi pour trouver un job d’été      Vendeur, préparateur de commandes, caissier… Alors que débute la période estivale, de nombreuses applications promettent aux étudiants de trouver un emploi pour les mois à venir.          Par Catherine Quignon         Publié hier à 15h30, mis à jour hier à 15h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après un premier tour d’horizon en 2019, Le Monde poursuit sa revue des applications qui proposent aux étudiants de trouver un job d’été en quelques clics.          Bien sûr, les sites d’annonces d’emploi classiques ne sont pas à négliger. La majorité des agences d’intérim proposent aussi des missions courtes pour la période estivale, accessibles aux débutants.          Lancé par le gouvernement à l’occasion de la crise sanitaire, le site 1jeune1solution est aussi une mine d’offres d’emploi pour les étudiants. Dans tous les cas, il est nécessaire de faire attention aux sites qui exigent du candidat un statut d’autoentrepreneur – les charges sociales sont alors à débourser de sa poche – ou aux offres d’emploi non déclarées.          Pour les plus jeunes          Wizbii : sur cette plate-forme de services à destination des 16-30 ans, plus de 150 000 offres d’emploi et de stage sont à pourvoir en France, mais aussi à l’international – Allemagne, Pologne, Etats-Unis, Canada… Présente dans plusieurs pays, la plate-forme organise régulièrement des rencontres avec des recruteurs dans les principales villes de France. Pour se faire une idée des postes disponibles, son application est l’une des rares qui offrent la possibilité à l’utilisateur de consulter les annonces sans s’être inscrit au préalable.          JobTeaser : cette plate-forme à destination des étudiants et des jeunes diplômés, qui fonctionne en général directement avec les écoles et les universités, présente quelque 10 000 offres. De grands groupes, comme L’Oréal, Ubisoft ou Airbus utilisent ses services pour recruter. L’application propose d’abord des offres d’emploi qualifiées et des stages pour des étudiants de niveau bac + 2 à bac + 5, mais on y trouve aussi quelques annonces pour des jobs d’été.          Side : « Fini la paperasse et pas de déplacement en agence pour trouver un job », fait valoir cette entreprise de travail temporaire 100 % en ligne. S’adressant d’abord à un public jeune, Side revendique plus de 2 000 entreprises inscrites et plusieurs centaines de milliers d’offres d’emploi accessibles aux débutants dans les secteurs très demandeurs de la logistique, de la grande distribution, de la vente et des services. Au-delà des options classiques de dépôt de CV et d’alertes, l’utilisateur a la possibilité de déclarer ses heures, stocker ses fiches de paie et suivre ses virements via son application.          Les sites généralistes          Indeed : on ne présente plus le célèbre moteur de recherche d’offres d’emploi, présent dans plus de cinquante pays. Son application, qui recense plus de 4 000 jobs étudiants, offre de multiples fonctionnalités très pratiques : la possibilité de consulter les avis laissés par les salariés sur l’employeur, les salaires moyens pratiqués, les offres disponibles en télétravail… Dans le même style, Trovit emploi et Mitula recensent des millions d’offres, mais leur moteur de recherche s’avère moins précis.        Il vous reste 36.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/06/17/sept-plates-formes-d-emploi-pour-trouver-un-job-d-ete_6130835_1698637.html"},"headline":"Sept plates-formes d\u2019emploi pour trouver un job d\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-06-17T15:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:30:10+02:00","dateModified":"2022-06-17T15:48:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Jobs \u00e9tudiants"],"keywords":["M Campus","Stages & 1er emploi","Jobs \u00e9tudiants","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Vendeur, pr\u00e9parateur de commandes, caissier\u2026 Alors que d\u00e9bute la p\u00e9riode estivale, de nombreuses applications promettent aux \u00e9tudiants de trouver un emploi pour les mois \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1314/0/3548/1774/1342/671/60/0/e4c3503_1655470567153-pns-463849.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jobs \u00e9tudiants","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jobs-etudiants/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-12">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’ailier américain de 33 ans, joueur talentueux et complexe, a permis au club blésois de se hisser dans le championnat d’élite pour la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Basket             Basket : Tyren Johnson, l’artisan de la montée en Pro A de l’ADA Blois      L’ailier américain de 33 ans, joueur talentueux et complexe, a permis au club blésois de se hisser dans le championnat d’élite pour la saison prochaine.          Par Jordan Pouille( Correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tyren Johnson (ballon en main), lors du premier match des playoffs contre Antibes (86-66), au Jeu de paume, à Blois, le 8 juin 2022.  HERVIO JEAN MARIE / PRESSE SPORTS                 C’est un colosse mélancolique qui nous accueille, mercredi 17 juin au matin, dans un immeuble résidentiel proche de la cathédrale Saint-Louis, à Blois. Avant de s’envoler aux Etats-Unis pour la trêve estivale, Tyren Johnson va fêter une nouvelle fois le triomphe de son équipe, cette fois-ci au château de Chambord, en présence d’élus et de sponsors : « C’est vraiment nouveau pour moi de célébrer une victoire. J’ai été MVP [meilleur joueur de la saison] à deux reprises et je n’avais pas exhibé le trophée car j’avais trop honte de rester en Pro B. »            Après avoir été recalée en 2018 à cause d’un centre de formation non conforme puis stoppée par le Covid-19 deux ans plus tard alors qu’elle était en tête du championnat de Pro B, l’Abeille des Aydes (ADA) Blois Basket a décroché son billet pour la Betclic Elite (la première division de basket) samedi 11 juin en playoffs contre Antibes. En grande partie grâce à Tyren Johnson et à ses shoots légendaires.                             Lire notre article :  La croisade juridique du club de basket de Blois, interdit d’élite                   « Je ne connais aucun Américain qui soit resté cinq années dans un club de Pro B. Les mois où il n’a pas été là à cause d’une blessure au genou, nous étions vraiment dans le dur, en difficulté. C’est un homme à la fois essentiel et très attachant, confie Paul Seignolle, le président de l’ADA Blois Basket, qui ignore si Tyren Johnson, 33 ans, rempilera. Mais mon souhait est qu’il reste. »              Tyren Johnson a grandi à Vacherie, une petite ville de Louisiane au bord du Mississippi. Sa mère l’a élevé seule ainsi que ses huit frères et sœurs. Adulte, il s’est rapproché de son père, vétéran du Vietnam. « Il a fait homme de ménage. Maintenant, il vit essentiellement des aides fédérales. Vacherie est l’un des endroits les plus pauvres des Etats-Unis. Elle comptait trois plantations d’esclaves. Aujourd’hui, les habitants ont conservé une mentalité d’esclave, transmise par les générations précédentes. Ils restent ici et acceptent leur destin, la pauvreté, la violence… Là-bas, c’est la jungle, mec », dit-il. Les fusillades sur fond de règlements de compte y sont monnaie courante.            S’adresser aux jeunes Noirs américains            Sur son temps libre, Tyren Johnson se fait graphiste et créateur d’« instrus » (partie instrumentale) pour des artistes de hip-hop qui le sollicitent par le biais de son site marchand. C’est aussi un YouTubeur acharné. Sa chaîne est remplie de vidéos qu’il filme le matin et édite jusqu’à tard le soir pour raconter, en anglais, son quotidien de basketteur à l’étranger. Il y distille des leçons de développement personnel, sous la forme de Morning Walks, des balades matinales sur des parkings de zones commerciales sans charme, aux abords du motel de la ville où l’ADA Blois Basket doit jouer.            « Dans ma communauté, ils sont surpris que je me promène en toute sécurité, iPhone à bout de bras, dans un endroit que je ne connais pas », raconte-t-il. Sur l’une d’elles, Tyren Johnson se filme en balade à Paris, sur son trente-et-un, allant au Gumbo Yaya, un restaurant servant du poulet frit et des gaufres qui lui rappellent les saveurs de sa Louisiane.              Tyren Johnson s’adresse en priorité aux jeunes Noirs américains aux horizons limités. Et par extension à tous les amateurs de basket qui doutent de leurs capacités : « Moi, j’ai toujours été talentueux. Je n’ai jamais douté de ma vie car j’ai été riche très tôt. A 11 ans, en tondant les pelouses, en nettoyant jusqu’à quinze voitures par jour à 20 dollars chacune, je pouvais gagner 2 000 dollars par mois. C’est quand les gens pensent que je ne suis pas assez fort que je ressens l’échec. »            Yaya, son épouse belgo-togolaise, rencontrée lors d’un précédent contrat à Alost, en Flandre, est son pilier. « C’est auprès d’elle qu’il trouve équilibre et stabilité », reconnaît Paul Seignolle, le président du club. Tyren Johnson se confie : « Quand tu vis dans un autre pays, tu réalises qui tient à toi. Dans mon cas, en douze années de basket professionnel à l’étranger, personne de ma famille n’est jamais venu me voir, quand bien même je proposais de payer le voyage. Seul un ami a fait l’effort et c’était un dealer… En fait, ça me brise. »            « Devenir un coach à temps plein »            Il craint son retour estival au pays. « J’ai acheté une maison à Houston, Texas, car dès que je rentre à la maison, en Louisiane, les gens viennent me demander de l’argent. Tous. Bien sûr, de bon cœur, j’ai offert des uniformes pour l’école, des tenues complètes pour l’équipe de football locale, mais là, j’ai presque peur de répondre quand on me dit bonjour. La dernière fois, une ancienne camarade de lycée, au bout de quelques secondes, m’a réclamé 600 dollars pour acheter un billet d’avion. Chez moi, on me demande de donner. Ailleurs, on me demande d’enseigner. »                             Lire aussi :  Finale de Pro A : comment le coach Sacha Obradovic a porté Monaco au sommet du basket français                   Tyren Johnson fait notamment référence à ces camps de basket lucratifs pour adolescents américains, auquel il participe chaque été. A ses abonnés YouTube, il mijote des vidéos savantes dans lesquelles il analyse en détail le jeu des vedettes de la NBA. « C’est un investissement. Avec ce travail, je veux prouver que je saurai un jour devenir un coach à temps plein. »              En attendant, l’entraîneur de l’ADA Blois Basket, Mickaël Hay, entend donner au joueur une nouvelle dimension, peut-être pas à la hauteur des ambitions de l’intéressé : « S’il reste, il aura un rôle primordial par rapport au contingent étranger qui arrivera. Il connaît le club parfaitement et aura un rôle de facilitateur, sur et en dehors du terrain. Mais il aura moins de temps de jeu », prévient le coach blésois.                 Jordan Pouille( Correspondant régional)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/18/basket-tyren-johnson-l-artisan-de-la-montee-en-pro-a-de-l-ada-blois_6130952_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: Tyren Johnson, l\u2019artisan de la mont\u00e9e en Pro A de l\u2019ADA Blois","dateCreated":"2022-06-18T12:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-18T12:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-18T14:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"L\u2019ailier am\u00e9ricain de 33\u00a0ans, joueur talentueux et complexe, a permis au club bl\u00e9sois de se hisser dans le championnat d\u2019\u00e9lite pour la saison prochaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":" Correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/250/0/4928/2464/1342/671/60/0/c76aaa3_1655480445996-pressesports-149670-0008-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-13">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Au total, 25 000 habitants se sont vus interdire la consommation d’eau du robinet, contaminée par la bactérie « Escherichia coli ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             En pleine canicule, Châteauroux partiellement privée d’eau du robinet      Au total, 25 000 habitants se sont vus interdire la consommation d’eau du robinet, contaminée par la bactérie « Escherichia coli ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h39, mis à jour à 13h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Alors que l’Indre a été placée en vigilance orange canicule par Météo-France pour les journées du vendredi 17 et du samedi 18 juin, et que le thermomètre pourrait grimper jusqu’à 39 °C à l’ombre dans le département, 25 000 habitants de Châteauroux se retrouvent privés d’eau du robinet. Dans le nord de la ville, l’eau est impropre à la consommation après une contamination par la bactérie Escherichia coli, a annoncé vendredi Châteauroux Métropole.            La consommation d’eau pour l’usage alimentaire (boisson, préparation des aliments, brossage de dents) est désormais interdite jusqu’à au moins dimanche 18 heures, a-t-elle précisé. Les nourrissons ne doivent pas non plus être lavés avec cette eau. Même bouillie, l’eau ne doit pas être consommée. Mais elle peut, une fois refroidie, être utilisée pour nettoyer les fruits et légumes.            La ville a déclenché son plan communal de sauvegarde et mis en place, avec le gestionnaire du réseau d’eau SAUR, une distribution de packs d’eau en bouteilles dans quatre centres ouverts au grand public. Le maire de Châteauroux, Gil Avérous, a expliqué samedi sur Franceinfo que « 125 000 bouteilles ont été distribuées » vendredi. De plus, les « personnes vulnérables » ont été contactées et des bouteilles d’eau ont été livrées aux établissements recevant des personnes âgées, a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Canicule : record absolu de température battu à Biarritz, avec 42,9 °C à 16 heures                   De nouvelles analyses prévues dimanche            Revenant sur les raisons de la contamination de l’eau, Gil Avérous a évoqué « une succession d’anomalies », qui a pour origine « un dysfonctionnement du système de diffusion du chlore dans l’eau [qui] s’est arrêté en début de semaine ». « L’alarme ne s’est pas déclenchée, ça a mis quelque temps à être repéré, et on s’est retrouvé avec une eau non traitée distribuée, ce qui a permis à cette bactérie de proliférer », a expliqué le maire.              Ce dernier s’est toutefois voulu rassurant. « Les dernières analyses sont plutôt rassurantes », a averti Gil Avérous, précisant que la bactérie « est en faible présence dans l’eau ».            Les résultats d’une nouvelle analyse sont attendus dimanche « au plus tard vers 18 heures ». L’interdiction pourrait être levée à l’issue des analyses. Vendredi, en début de soirée, aucune victime ni aucune hospitalisation n’était signalée, selon la ville. Samedi, à la mi-journée, « il n’y a pas eu de recrudescence de personnes ayant rencontré des problèmes digestifs », a expliqué le maire de la ville.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les niveaux des nappes d’eau souterraines continuent de baisser en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/18/en-pleine-canicule-chateauroux-partiellement-privee-d-eau-du-robinet_6130957_3244.html"},"headline":"En pleine canicule, Ch\u00e2teauroux partiellement\u00a0priv\u00e9e d\u2019eau du robinet","dateCreated":"2022-06-18T13:39:53+02:00","datePublished":"2022-06-18T13:39:53+02:00","dateModified":"2022-06-18T13:43:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Au total, 25\u00a0000\u00a0habitants se sont vus interdire la consommation d\u2019eau du robinet, contamin\u00e9e par la bact\u00e9rie \u00ab\u00a0Escherichia coli\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/09/512/0/6144/3072/1342/671/60/0/ad2faf7_236979210-pns-1602162.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-14">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le texte étend aux petites entreprises et aux immigrants l’usage de la « langue officielle » dans la Belle province. Les anglophones dénoncent un nouvel acte de « repli ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Canada             Au Québec, une loi pour renforcer le français embrase le Canada      Le texte étend aux petites entreprises et aux immigrants l’usage de la « langue officielle » dans la Belle province. Les anglophones dénoncent un nouvel acte de « repli ».          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h57, mis à jour à 06h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des opposants anglophones à la loi 96 sur la langue française du Québec manifestent dans le centre-ville de Montréal, Québec, Canada, le 26 mai 2022.  CHRISTINNE MUSCHI / REUTERS               Sujet hautement sensible au Québec, le débat sur la langue est aussi inflammable dans tout le Canada, pays officiellement bilingue. Se vivant comme un village gaulois assiégé par plus de 350 millions d’anglophones régnant sur le continent nord-américain, la Belle Province considère la langue française comme constitutive de son identité.          Le 24 mai, le gouvernement québécois Coalition Avenir Québec (centre droit, nationaliste) a ainsi adopté une loi destinée à réaffirmer sa primauté. Ce texte dit « 96 » vient renforcer la charte de la langue française qui avait fait, en 1977, du français « la langue officielle » du Québec ; il étend son usage aux petites entreprises, fait de son apprentissage un droit et un devoir fondamentaux pour tous les immigrants et les anglophones, et impose aux commerces de privilégier le français sur leurs devantures.          « C’est le début d’une grande relance linguistique », s’est enthousiasmé le ministre porteur de la loi, Simon Jolin-Barrette, qui a qualifié la législation de « première étape » vers un Québec plus francophone. C’est une question de « survie », a renchéri le premier ministre québécois, François Legault. Il a même estimé sur un ton alarmiste que, sans cet encadrement linguistique et sans avoir la main sur sa politique d’immigration, domaine relevant aujourd’hui du gouvernement fédéral, le Québec subirait inexorablement une « louisianisation », en référence à cet Etat américain où le français, autrefois majoritaire, est devenu une langue folklorique.          « Préoccupation » de Justin Trudeau          Ce nouvel acte de foi identitaire québécois a provoqué un tollé dans tout le pays. Après la loi sur la laïcité adoptée en 2019 par le Parlement québécois, le Canada « anglais » s’est insurgé de ce nouvel acte de « repli » de la province. Le puissant quotidien anglophone The Globe and Mail a multiplié tribunes et éditoriaux pour fustiger cette tentative de « sortir sur la pointe des pieds de l’ordre constitutionnel canadien », accusant la province de jouer la carte du séparatisme sans le dire.          Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a immédiatement dit sa « préoccupation », n’écartant pas l’idée que le gouvernement fédéral conteste la loi auprès de la Cour suprême du Canada. « Le travail de notre gouvernement sera toujours de protéger les minorités à travers le pays, spécialement les minorités de langues officielles », a-t-il affirmé, joignant sa voix à celles des Québécois de langue maternelle anglaise, environ 9 % de la population, vent debout contre la nouvelle législation.        Il vous reste 55.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/au-quebec-une-loi-pour-renforcer-le-francais-embrase-le-canada_6130904_3210.html"},"headline":"Au Qu\u00e9bec, une loi pour renforcer le fran\u00e7ais embrase le Canada","dateCreated":"2022-06-18T05:57:00+02:00","datePublished":"2022-06-18T05:57:00+02:00","dateModified":"2022-06-18T06:47:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le texte \u00e9tend aux petites entreprises et aux immigrants l\u2019usage de la \u00ab\u00a0langue officielle\u00a0\u00bb dans la Belle province. Les anglophones d\u00e9noncent un nouvel acte de \u00ab\u00a0repli\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/200/0/3500/1750/1342/671/60/0/4f5132a_1655385935811-604855.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-15">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La féministe Francia Marquez, colistère du candidat de gauche Gustavo Petro, et l’universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, s’affrontent à la présidentielle du 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, deux afro-descendantes en compétition pour la vice-présidence      La féministe Francia Marquez, colistère du candidat de gauche Gustavo Petro, et l’universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, s’affrontent à la présidentielle du 19 juin.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié le 14 juin 2022 à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le résultat du second tour de l’élection présidentielle colombienne, prévu dimanche 19 juin, s’annonce serré. Une seule certitude : une femme afro-descendante sera vice-présidente dans ce pays où machisme et racisme se portent bien. A gauche de l’échiquier, Francia Marquez, 40 ans, est colistière du candidat Gustavo Petro, arrivé en tête du premier tour avec 40,3 % des votes. « Je viens d’une histoire de lutte et de résistance commencée par mes ancêtres amenés en condition d’esclavage », résume cette militante antiraciste, écologiste et féministe, qui entend représenter « ceux qui ne sont rien ». Mme Marquez séduit le mouvement alternatif et les féministes autant qu’elle effarouche une certaine droite, qui lui reproche de « distiller la haine ».          « J’ai beaucoup d’admiration pour Francia Marquez qui, comme moi, s’est construite à la force du poignet », admet pour sa part Marelen Castillo qui, elle, est la candidate à la vice-présidence de Rodolfo Hernandez, l’inclassable outsider de 77 ans, qui affrontera dimanche M. Petro. Diplômée en physique, biologie et ingénierie, Mme Castillo, 53 ans, a été professeure de lycée avant d’entamer une carrière universitaire et d’occuper plusieurs postes de direction à l’université Minuto de Dios, à Bogota. « Rodolfo se cherchait une vice-présidente, raconte-t-elle. Aucune des cheffes d’entreprises qu’il a contactées n’a accepté sa proposition. Une journaliste lui a fait faux bond. Alors Rodolfo a demandé à ses collaborateurs des CV, j’ai envoyé le mien sur les conseils d’un ami. » C’était il y a trois mois. Mme Castillo n’avait jamais fait de politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, « le vieux de TikTok » favori de la présidentielle                 Chef d’entreprise prospère, communicant habile et bien conseillé, pourfendeur de la corruption, Rodolfo Hernandez n’a ni parti ni équipe. Avec 28 % des voix au premier tour, il est arrivé loin derrière M. Petro. Mais il devrait recueillir au second tour le gros des voix du candidat de droite, Federico Gutierrez, évincé de la course avec 23 % des voix. Le candidat de la coalition centriste, Sergio Fajardo, a annoncé qu’il voterait blanc. A dix jours du premier tour, la seule femme en lice pour la présidence, Ingrid Betancourt, crédité de moins de 1% des intentions de vote, avait retiré sa candidature au profit de Rodolfo Hernandez.          « Je vote pour Francia, pas pour Petro »          Francia Marquez et Marelen Castillo sont toutes deux originaires du sud-ouest du pays. La première a grandi à Yolombo, un hameau perdu dans la montagne, au milieu des torrents et des mines d’or artisanales. Toute jeune, elle commence à se bagarrer contre les compagnies minières transnationales. Sa longue lutte pour la défense du territoire et des communautés paysannes lui vaut en 2018 le prestigieux prix Goldman pour l’environnement. L’année suivante, elle figure sur la liste élaborée par la BBC des 100 femmes les plus influentes du monde. En 2020, elle obtient son diplôme en droit à l’université de Cali. Elle suit aujourd’hui un master en écriture créative. « Ce qui dérange le président Ivan Duque, c’est qu’une femme qui pourrait être son employée de service devienne vice-présidente », lance-t-elle devant les caméras, début mars. La vidéo devient virale.        Il vous reste 51.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/14/en-colombie-deux-afro-descendantes-en-competition-pour-la-vice-presidence_6130266_3210.html"},"headline":"En Colombie, deux afro-descendantes en comp\u00e9tition pour la vice-pr\u00e9sidence","dateCreated":"2022-06-14T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-14T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"La f\u00e9ministe Francia Marquez, colist\u00e8re du candidat de gauche Gustavo Petro, et l\u2019universitaire Marelen Castillo, qui forme un ticket avec le chef d\u2019entreprise Rodolfo Hernandez, s\u2019affrontent \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 19 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/401/0/4814/2407/1342/671/60/0/7a2f700_1654869712881-349636.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-16">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Placé sous contrôle judiciaire, Michel Piron est accusé de complicité de viol et traite d’être humain en bande organisée. Trois autres hommes sont mis en examen, alors que sa femme a été placée sous le statut intermédiaire de témoin assisté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Police et justice             Le propriétaire du site pornographique Jacquie et Michel mis en examen      Placé sous contrôle judiciaire, Michel Piron est accusé de complicité de viol et traite d’être humain en bande organisée. Trois autres hommes sont mis en examen, alors que sa femme a été placée sous le statut intermédiaire de témoin assisté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h25, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une image du site internet Jacquie et Michel, le 14 juin 2022.  ROMAIN LONGIERAS / HANS LUCAS VIA AFP                 Michel Piron, le propriétaire du site pornographique Jacquie et Michel, a été mis en examen, vendredi 17 juin, pour complicité de viol et traite d’être humain en bande organisée. Placé sous contrôle judiciaire, il a pu ressortir libre du tribunal, alors que le parquet avait requis son placement en détention provisoire lors d’une audience publique devant le juge des libertés et de la détention (JLD).            M. Piron avait été placé en garde à vue, mardi 14 juin, dans le cadre d’une enquête du premier district de police judiciaire de Paris. Trois autres hommes – un ancien acteur et deux anciens réalisateurs – ont également été mis en examen dans ce dossier pour viols, complicité de viol, proxénétisme en bande organisée et traite d’être humain en bande organisée. L’un d’eux, placé en détention provisoire, est aussi poursuivi pour complicité de viol avec acte de torture et de barbarie. Quant aux deux autres, l’un a été incarcéré en attente d’un débat différé sur sa détention, et l’autre placé sous contrôle judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’empire du porno Jacquie et Michel dans le viseur de la justice                   L’épouse de M. Piron, interpellée en même temps que son mari mardi, a pour sa part été placée sous le statut intermédiaire de témoin assisté. Elle est donc ressortie libre, vendredi, du tribunal judiciaire de Paris.            Démission de Michel Piron            Dans un communiqué, Me Nicolas Cellupica, avocat du groupe Arès, présidé par M. Piron et détenteur du site pornographique, a affirmé qu’il était reproché à M. Piron « des faits – contestés – concernant une seule plaignante, en 2013 ». « L’infraction de proxénétisme n’a pas été retenue à son encontre », ajoute-t-il, annonçant par ailleurs que M. Piron avait décidé de quitter le groupe le temps de cette procédure.              « Le groupe Jacquie et Michel acquiert et diffuse des milliers de vidéos par an réalisées par des producteurs indépendants et regrette profondément que sept scènes litigieuses aient pu être tournées parmi celles-ci, sur les vingt dernières années », souligne-t-il.            Devant le juge des libertés et de la détention, la représentante du ministère public a décrit un « système de proxénétisme et de traite des êtres humains », avec des « femmes démolies ». « On les entraîne dans un piège », a-t-elle déclaré, dénonçant un « mode opératoire qui enferre les victimes dans ce système ».            Les avocats de la défense ont pour leur part fustigé « deux ans de procédure » au cours desquels « aucun acte d’enquête » n’était intervenu selon eux. « La vision du ministère public, c’est de se dire que le porno n’est qu’une forme de violence », a lancé un des avocats. « Sur 7 000 femmes [filmées], il y a sept plaignantes », a souligné Me Yves Levano, avocat de M. Piron.            Le monde pornographique amateur français bousculé            Le parquet avait confié en juillet 2020 cette enquête, ouverte après un signalement adressé par les associations Osez le féminisme, Les Effronté-es et le Mouvement du nid, à la police judiciaire parisienne. Ces associations relayaient les témoignages de plusieurs actrices qui assuraient avoir été contraintes à des « pratiques sexuelles hors normes et douloureuses » alors qu’elles n’étaient pas consentantes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les dessous pas si chics des films porno Marc Dorcel                   Le groupe Jacquie et Michel a fondé son succès sur l’achat à petits prix de vidéos d’amateurs en France, avant de professionnaliser peu à peu sa production. L’entreprise, fondée en 1999, concurrence désormais Dorcel, un des leaders de l’industrie pornographique.              Une autre enquête menée à Paris depuis 2020 a fortement bousculé le monde du porno amateur français en visant les pratiques de la plate-forme French Bukkake. Au moins douze personnes, dont les producteurs surnommés « Pascal OP » et « Mat Hadix », sont poursuivies dans ce dossier exceptionnel par son ampleur et ouvert pour « traite d’êtres humains aggravée », « viol en réunion » ou « proxénétisme aggravé ». Depuis, les enquêteurs ont identifié des victimes par dizaines.                                          Écouter aussi    L’enquête qui fait trembler le porno français                                   « Plaintes contre X »       En décembre 2021, Le Monde a publié une enquête en quatre parties sur les coulisses sordides du milieu de la pornographie :         Le réseau, le recruteur et les proies(1/4)Dans le porno français, une mécanique des larmes et de la violence(2/4)Les supplices de l’internationale du porno (3/4)La lanceuse d’alerte et les ratés judiciaires(4/4)                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  PMA, évolutions et débats  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/18/mise-en-examen-du-proprietaire-du-site-pornographique-jacquie-et-michel_6130894_3224.html"},"headline":"Le propri\u00e9taire du site pornographique Jacquie et Michel mis en examen","dateCreated":"2022-06-18T02:25:18+02:00","datePublished":"2022-06-18T02:25:18+02:00","dateModified":"2022-06-18T09:22:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Pornographie","Violences sexuelles","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Michel Piron est accus\u00e9 de complicit\u00e9 de viol et traite d\u2019\u00eatre humain en bande organis\u00e9e. Trois autres hommes sont mis en examen, alors que sa femme a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous le statut interm\u00e9diaire de t\u00e9moin assist\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/322/0/5893/2946/1342/671/60/0/38dc436_1655511648011-080-hl-rlongieras-1767930.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-17">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Belgique             Les Belges dans la rue pour réclamer des mesures en faveur du pouvoir d’achat      Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’activité devrait être largement ralentie en Belgique, lundi 20 juin, avec une manifestation nationale et une grève censée paralyser entre autres les administrations, les transports publics et le secteur aérien. La moitié des vols prévus à l’aéroport de Bruxelles-Zaventem seront annulés. Plusieurs dizaines de milliers de personnes sont appelées à manifester par les trois grandes organisations syndicales (chrétienne, socialiste et libérale), qui revendiquent des mesures en faveur du pouvoir d’achat et des salaires face à l’explosion des prix et de l’inflation, qui a atteint un taux record de 9 % au mois de mai, son plus haut niveau depuis 1982.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la forte inflation relance le débat sur l’indexation automatique des salaires                 La manifestation aura aussi une visée très politique : le gouvernement dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo semble paralysé et n’a pu adopter jusqu’ici que quelques mesures marginales pour tenter de limiter les prix des carburants et la facture énergétique des ménages, qui a grimpé de 57 % en l’espace d’un an.          Alliance hétéroclite de libéraux, de socialistes, d’écologistes et de chrétiens-démocrates flamands, la coalition de sept partis est sous tension alors qu’un sondage d’opinion paru, jeudi 16 juin, indique que la baisse du pouvoir d’achat est devenue, de très loin, la première préoccupation des Belges : 39 % d’entre eux (et 48 % des Wallons) disent s’en inquiéter.          En panne de leadership          Confronté aux divisions de sa majorité, M. De Croo, visiblement en panne de leadership, a préféré avoir recours à des experts pour tenter de définir une stratégie qui prenne aussi en compte l’endettement du pays. La dette publique a crû de 30 % en deux ans pour atteindre 621 milliards d’euros en 2021, soit 108,2 % du produit intérieur brut (PIB), selon Eurostat, faisant du Belge l’un des citoyens les plus endettés d’Europe, avec quelque 53 000 euros par habitant. Le déficit public a atteint, lui, 5,5 % du PIB en 2021.          Difficile, dans un tel contexte, d’ouvrir les cordons de la Bourse pour aider les citoyens en difficulté, comme cela a été le cas durant la pandémie : à l’époque, l’inflation était nulle et les taux d’intérêt au plancher. « Je veux être clair, il y a un problème de finances publiques en Belgique », a asséné, lundi 13 juin, le gouverneur de la Banque nationale (BNB), Pierre Wunsch, prônant une réduction de la dette. La prévision est qu’elle atteindrait 110 % du PIB en 2024 avec, à la clé, « une situation budgétaire intenable », selon M. Wunsch, au cas où l’inflation ne baisserait pas et que les difficultés actuelles entraîneraient une récession.        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/18/les-belges-dans-la-rue-pour-reclamer-des-mesures-en-faveur-du-pouvoir-d-achat_6130942_3234.html"},"headline":"Les Belges dans la rue pour r\u00e9clamer des mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-06-18T10:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 une inflation record, \u00e0 9\u00a0% en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d\u2019Alexander De Croo n\u2019a toujours pas adopt\u00e9 de nouvelles mesures d\u2019aide significatives pour la population. L\u2019indexation des salaires a cependant permis d\u2019amortir le choc inflationniste actuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/292/0/3508/1754/1342/671/60/0/4fbabac_2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-18">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Vous êtes médecin, de ville ou à l’hôpital. Un de vos parents l’est (ou l’était) également, ou un de vos enfants a fait le même choix professionnel que vous. Vos visions du métier sont-elles différentes ? Etes-vous prêts aux mêmes sacrifices ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                Santé    Société      Enfant de médecin, vous l’êtes devenu à votre tour. Médecin, vous avez un enfant qui l’est aussi aujourd’hui. Quel regard portez-vous sur le métier ? Racontez-nous  Appel à témoignages Vous êtes médecin, de ville ou à l’hôpital. Un de vos parents l’est (ou l’était) également, ou un de vos enfants a fait le même choix professionnel que vous. Vos visions du métier sont-elles différentes ? Etes-vous prêts aux mêmes sacrifices ?   Publié hier à 18h37, mis à jour hier à 18h50      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               L’épidémie du Covid-19 a mis en exergue la crise du système de santé. Pénurie de médecins, déserts médicaux, manque de moyens, notamment dans les hôpitaux… Les difficultés sont multiples et le secteur en devient moins attractif pour les nouvelles générations.         Vous aviez conscience des contraintes, et pourtant, vous avez suivi la même voie que votre parent. Expliquez-nous pourquoi. Quelles raisons vous ont poussé à ce choix ? Votre pratique et vos conditions de travail sont-elles différentes ?         Vous viviez ces contraintes professionnelles et, pourtant, vous avez transmis l’envie de devenir médecin à votre enfant. Que lui avez-vous conseillé ? Quel regard portez-vous sur l’évolution du métier et des médecins eux-mêmes ?         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone, ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour obtenir des précisions. Votre anonymat pourra être préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/sante/appel-temoignages/2022/06/17/enfant-de-medecin-vous-l-etes-devenu-a-votre-tour-medecin-vous-avez-un-enfant-qui-l-est-aussi-aujourd-hui-quel-regard-portez-vous-sur-le-metier-racontez-nous_6130866_1651302.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/appel-temoignages/2022/06/17/enfant-de-medecin-vous-l-etes-devenu-a-votre-tour-medecin-vous-avez-un-enfant-qui-l-est-aussi-aujourd-hui-quel-regard-portez-vous-sur-le-metier-racontez-nous_6130866_1651302.html"},"dateCreated":"2022-06-17T18:37:08+02:00","datePublished":"2022-06-17T18:37:08+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:50:55+02:00","headline":"Enfant de m\u00e9decin, vous l\u2019\u00eates devenu \u00e0 votre tour. M\u00e9decin, vous avez un enfant qui l\u2019est aussi aujourd\u2019hui. Quel regard portez-vous sur le m\u00e9tier\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Enqu\u00eate","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Vous \u00eates m\u00e9decin, de ville ou \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Un de vos parents l\u2019est (ou l\u2019\u00e9tait) \u00e9galement, ou un de vos enfants a fait le m\u00eame choix professionnel que vous. Vos visions du m\u00e9tier sont-elles diff\u00e9rentes\u00a0? Etes-vous pr\u00eats aux m\u00eames sacrifices\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/4000/2667/696/464/3/0/a576af1_1655475760833-monge-myop-urgence-timone-10.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
    

        
  
