<FILE-date="2022/06/18/19">

<article-nb="2022/06/18/19-1">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : cinq civils tués dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent les autorités locales prorusses Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                  Tout le live                18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le président ukrainien lors d’une visite des positions tenues par  l’armée ukrainienne dans la région de Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky remet une récompense à un combattant ukrainien, lors d’une visite à Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu’il a récompensés, le 18 juin, dans ce qui semble être un abri antibombes à Mykolaïv. HANDOUT / AFP                     18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays »        Après s’être rendu à Mykolaïv, le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, s’est rendu sur les positions tenues par l’armée ukrainienne dans la région et dans celles, voisines, d’Odessa, selon son service de presse.          « Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service héroïque », a-t-il déclaré aux militaires qu’il a rencontrés dans la région d’Odessa. « Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays », a-t-il poursuivi.          Plus tôt dans la journée, le président a participé à une réunion avec des responsables locaux à Mykolaïv dans ce qui ressemblait à un sous-sol souterrain, où il a remis des récompenses pour bravoure. « Une attention particulière a été accordée aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire », a affirmé la présidence dans un communiqué.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la région d’Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a été fournie par le service de presse de la présidence ukrainienne. HANDOUT / AFP                     16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués et douze autres blessés dans des bombardements sur Donetsk        Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » (DNR), dans l’est de l’Ukraine, ont fait cinq morts et douze blessés, ont affirmé les autorités locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la « république » autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et russes.          « Dès le matin, des bombardements massifs de l’ennemi visent la capitale de la “république” » populaire de Donetsk, ont affirmé les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqué séparé, affirmant que plus de 200 obus d’artillerie de calibre 155 millimètres étaient tombés samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touché un cinéma et un café du centre-ville.                    15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation à répétition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »                       15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                     14:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est pas Sievierodonetsk, considérée comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l’encerclement éventuel de sa ville « jumelle », Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                       13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, les réserves de gaz continuent de se remplir lentement        Les réserves de gaz naturel ont légèrement augmenté au cours des dernières vingt-quatre heures en Allemagne en dépit de la baisse des livraisons russes, a annoncé samedi l’Agence fédérale des réseaux, tout en confirmant que la situation est « tendue ».          Le niveau de remplissage des réserves de gaz en Allemagne atteignait 56,67 % samedi, contre 56,29 % vendredi, a précisé la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appelé les entreprises et les particuliers à réduire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d’attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu’à environ 40 % de ses capacités, Gazprom invoquant des difficultés techniques tandis que Berlin accuse Moscou d’utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l’Europe.          Le président de l’Agence fédérale des réseaux, Klaus Müller, a prévenu vendredi que même avec des réserves totalement remplies, l’Allemagne n’aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie décidait d’arrêter totalement ses livraisons.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rare déplacement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l’Ukraine        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite dans la localité de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine.          Une vidéo, diffusée par la présidence ukrainienne, le montre en train d’inspecter un immeuble résidentiel très endommagé et de tenir des réunions avec des responsables locaux.          Mykolaïv, ville portuaire et industrielle de près d’un demi-million d’habitants avant la guerre, est toujours sous contrôle ukrainien, mais elle est proche de la région de Kherson, occupée par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d’Odessa, le plus grand port d’Ukraine, à 130 kilomètres au sud-ouest.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie européenne        La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accusé, samedi, le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la sécurité alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires étrangères de l’UE, lundi, à Luxembourg.          « Nous sommes prêts à travailler avec l’ONU pour prévenir tout impact indésirable de nos sanctions sur la sécurité alimentaire mondiale », assure Josep Borrell dans un article publié sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie européenne dénonce « le choix politique conscient de la Russie de “militariser” les exportations de céréales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s’oppose à son agression » en l’Ukraine. « La Russie a transformé la mer Noire en zone de guerre, bloquant les expéditions de céréales et d’engrais en provenance d’Ukraine (…) et applique également des quotas et des taxes sur ses propres exportations de céréales », souligne-t-il.          Les sanctions imposées par l’Union européenne « n’interdisent pas à la Russie d’exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, à condition que les personnes ou [les] entités sanctionnées ne soient pas impliquées » dans ces opérations, précise-t-il. « Nous sommes pleinement conscients qu’il y a une “bataille de récits” autour de cette question » des sanctions, ajoute-t-il.          « Il est impératif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en étroite collaboration avec l’ONU et nous espérons qu’une solution pourra être trouvée dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale », met-il en garde.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Batailles féroces » près de Sievierodonetsk, selon le gouverneur        Les autorités ukrainiennes ont fait état, samedi, de « batailles féroces » dans les villages situés près de la localité de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines.          « Dans les villages voisins, les combats sont très difficiles – à Tochkivka, à Zolote. Ils essaient de percer mais échouent », a déclaré sur Telegram le gouverneur de la région orientale de Louhansk, Serhi Haïdaï. Il a précisé que les Russes ne contrôlaient pas entièrement la ville.          « Nos défenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. Récemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers », a-t-il dit.          Serhi Haïdaï a également déclaré que Lyssytchansk – une ville sous contrôle ukrainien, séparée de Sievierodonetsk par une rivière – est « lourdement bombardée ». « Ils ne peuvent pas s’en approcher, et c’est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes aériennes », a-t-il dit. La situation est « très dangereuse dans la ville ».          Serhi Haïdaï a fait état de « davantage de destructions » à l’usine chimique Azot à Sievierodonetsk, où des centaines de civils sont réfugiés.                    12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police criminelle allemande enquête sur des centaines de potentiels crimes de guerre        L’Office fédéral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enquêter sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          « Jusqu’à présent, nous avons reçu plus des centaines d’indices » dans ce sens, a déclaré le président du BKA, Holger Münch, au journal Welt am Sonntag. Leur enquête ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. « C’est la partie la plus difficile de notre enquête, un travail de puzzle complexe », a déclaré M. Münch.          « Notre objectif clair est d’identifier les responsables d’atrocités, d’[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice » y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d’y juger certains crimes quel que soit l’endroit dans le monde où ils ont été commis. Mais « cela peut prendre du temps » car les enquêtes liées à la guerre en Ukraine n’en sont qu’à leur « tout début », a reconnu M. Münch.          Le BKA est notamment aidé dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistré des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans détour des atrocités commises contre la population civile. Des enquêteurs allemands pourraient également être envoyés en Ukraine, selon M. Münch, qui a précisé qu’ils devaient pour cela recevoir un mandat international.                    11:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                              Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18 juin 2022, à Kiev. NATACHA PISARENKO / AP                 Au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assisté aux obsèques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tué au combat dans l’Est. NATACHA PISARENKO / AP                               10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, une foule aux obsèques d’une figure du Maïdan tué au combat        Des centaines de personnes ont afflué, samedi, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obsèques d’un jeune militant ukrainien tué au combat dans l’Est, qui fut une figure du mouvement proeuropéen du Maïdan, a constaté l’AFP. Roman Ratouchny est mort le 9 juin près d’Izioum, dans la région de Kharkiv, où les forces ukrainiennes sont confrontées à l’armée russe qui a envahi le pays le 24 février.          Samedi matin, quatre soldats ont porté le cercueil du défunt, salué par la foule, en présence de nombreux militaires. Le cercueil a été déposé à l’entrée du monastère, où se tenait la cérémonie funèbre.          Des centaines de personnes ont assisté en silence à la cérémonie, certaines portant des fleurs, d’autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constaté un journaliste de l’AFP.          Un rassemblement est prévu à la mi-journée sur la place de l’Indépendance (maïdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimetière Baïkove, dans le sud de Kiev, où sont enterrées de nombreuses personnalités ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l’armée ukrainienne comme nombre d’autres civils depuis le début de l’offensive russe, Roman Ratouchny était l’un des premiers étudiants à protester fin 2013 sur la place de l’Indépendance. Ceci avait lancé le mouvement de protestation proeuropéen Maïdan ayant provoqué le départ du président prorusse Viktor Ianoukovitch en 2014.                    10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense britannique fait un point quotidien sur la situation        « Au cours des dernières quarante-huit heures, la Russie a probablement renouvelé ses efforts pour avancer au sud d’Izioum, dans le but d’avancer encore un peu plus dans l’oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord », explique samedi le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l’organe britannique explique que, « depuis le 14 juin, des responsables et séparatistes russes ont affirmé qu’ils tentaient d’établir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d’évacuer Sievierodonetsk ». Toutefois, « la Russie a, par le passé, à la fois au début de la campagne d’Ukraine et en Syrie, utilisé des couloirs “humanitaires” déclarés unilatéralement pour modifier l’espace de combat et imposer le transfert de populations ».          Ainsi, « les civils ukrainiens piégés à Sievierodonetsk sont susceptibles de se méfier de l’utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limitées en raison de la destruction des ponts, mais l’itinéraire proposé par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au cœur du territoire occupé par la Russie », explique le ministère de la défense britannique.                    09:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes consolident leur emprise sur l’île aux Serpents        L’armée russe a renforcé son emprise sur l’île aux Serpents, déployant plusieurs systèmes de défense, laissant présager qu’elle ne compte pas lâcher facilement ce point stratégique situé en mer Noire, malgré les menaces que font planer les nouveaux systèmes d’artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les dernières images satellites en source ouverte de cet îlot au large des côtes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer différents systèmes de défense sol-air, que les Russes ont aussi installé sur des navires positionnés à proximité pour renforcer la bulle de protection.          « Les Russes ont déployé sur l’île plusieurs systèmes antiaériens couvrant différents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antiaériens ZU-23-2 », relève le chercheur français Pierre Grasser, spécialiste de la défense russe associé au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          « Ils ont consolidé leur position récemment, en déployant différents systèmes sol-air, sur l’île et sur des bâtiments positionnés autour de l’île. Stratégiquement, cela a du sens, même face aux nouveaux moyens de l’Ukraine, comme les Caesar ou les Himars », analyse une source militaire française sous couvert d’anonymat.          Les Occidentaux ont donné à l’Ukraine plusieurs systèmes d’artillerie mobile qui permettraient théoriquement de frapper depuis les côtes situées à une trentaine de kilomètres au plus près, dont les canons Caesar français, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donnés par les Américains et qui sont actuellement quelque part entre l’Europe de l’Ouest et l’Ukraine.          « Nous nous attendons à ce que ces systèmes participent bientôt aux combats, et nous sommes engagés pour continuer d’alimenter le flux de munitions », a déclaré cette semaine le sous-secrétaire à la défense américain, Colin Kahl.          Les systèmes antiaériens actuellement déployés par les Russes « ne pourront pas intercepter les roquettes guidées tirées par le Himars, c’est sûr et certain », estime M. Grasser, qui relativise toutefois : « Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font très bien les Ukrainiens depuis le début de la guerre : les déplacer dès qu’ils perçoivent une menace imminente. Il faut être réactif, mais c’est efficace, même sur une île de dimension réduite. » « Le Himars ne peut faire de tir de saturation » pour labourer toute la surface de l’île avec les quantités dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.                    08:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                             Un soldat russe dans la région de Zaporijia, sous contrôle russe, mardi 14 juin 2022. Cette photo a été prise lors d’un déplacement organisé par le ministère russe de la défense. AP                               07:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La télévision publique russe diffuse des vidéos de deux Américains portés disparus en Ukraine        Une chaîne de télévision publique russe a diffusé, vendredi, des vidéos de deux Américains partis se battre comme volontaires auprès des forces ukrainiennes, et portés disparus depuis plusieurs jours.          Le président américain, Joe Biden, avait dit vendredi à la presse ne pas savoir où se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires américains, dont les proches n’avaient plus de nouvelles depuis la semaine dernière. « Les Américains ne devraient pas aller en Ukraine », avait-il ajouté.          Le département d’Etat américain a également fait état d’informations sur la disparition « lors de ces dernières semaines » d’un troisième citoyen américain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la chaîne de télévision publique russe RT, a posté sur la messagerie Telegram une vidéo de l’un des deux Américains, s’exprimant face caméra.          « Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j’espère rentrer à la maison aussi vite que je peux », dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. « Aime Diesel [le nom de son chien, précisent les médias américains] pour moi, je t’aime », ajoute-t-il, en concluant sa brève vidéo par un clin d’œil.          La chaîne Telegram officielle de RT a également diffusé une vidéo de M. Huynh, dans laquelle il explique avoir été engagé, ainsi qu’Alexander Drueke « dans un combat avec les troupes russes » près de Kharkiv. « Les forces russes se sont emparées de nos positions. Nous avons dû battre en retraite », ajoute M. Huynh. Après s’être cachés pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi été filmés dans d’autres vidéos diffusées par RT, où ils disent être « contre la guerre », dans un russe hésitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s’exprimaient, et qui les détient, ne sont pas claires à ce stade.                    07:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lyssytchansk se prépare à des combats de rue        La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.          Les bombardements de jeudi ont déclenché un incendie qui a dévasté au cours de la nuit la Maison de la culture, un bâtiment blanc datant de l’époque stalinienne qui était toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une scène pour les événements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une mère et sa fille ont été tuées, ainsi qu’un jeune homme et une femme enceinte qui s’étaient réfugiés dans ce bâtiment après avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants présents sur les lieux. D’après la police, une dizaine de personnes ont été blessées, dont plusieurs grièvement, après avoir été ensevelies sous les gravats, tandis qu’une dizaine d’autres l’ont été à l’intérieur du bâtiment.          Les blessés graves ont été transportés à l’hôpital dans la ville voisine de Bakhmout, car l’hôpital de Lyssytchansk n’a plus d’électricité.          « Des habitants disent que les soldats avaient parfois l’habitude de venir ici », déclare un officier des forces spéciales de la police qui s’occupe de l’évacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars à Marioupol d’un théâtre où étaient réfugiés des civils. « Qui sait ? C’est peut-être pour la même raison » qu’à Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu’un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux où se trouvent des soldats.          Deux véhicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant être évacués, selon un inspecteur des forces spéciales de la police. Les journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranchée devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et ériger des barricades avec des barbelés et des branches.                    07:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.        S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.        Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».        Une chaîne de télévision publique russe a diffusé, vendredi, des vidéos de deux vétérans de l’armée américaine partis se battre comme volontaires auprès des forces ukrainiennes et portés disparus depuis plusieurs jours.        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourné, vendredi, à Kiev, où il a annoncé un programme de formation des forces ukrainiennes.        Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.        Une frappe russe, vendredi matin, à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt blessés.        La marine ukrainienne a affirmé, vendredi, avoir détruit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.                     07:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                     Le point sur la situation en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Les restes d’une voiture et d’une maison brûlées, après des bombardements sur Donetsk, dans l’est séparatiste prorusse de l’Ukraine, le 17 juin 2022.   Alexei Alexandrov / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Factuel. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Vidéo. « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Décryptages. Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev         Récit. A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine         Enquête. En Allemagne, l’amer retour aux armes                          Le point sur la situation en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-18T16:08:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-19T04:08:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : cinq civils tués dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent les autorités locales prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3332/1342/894/3/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-18T16:08:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-19T04:08:18+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une visite des positions tenues par  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 18\u00a0juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Volodymyr Zelensky remet une r\u00e9compense \u00e0 un combattant ukrainien, lors d\u2019une visite \u00e0 Mykola\u00efv, le 18 juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu\u2019il a r\u00e9compens\u00e9s, le 18 juin, dans ce qui semble \u00eatre un abri antibombes \u00e0 Mykola\u00efv. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/a293e42_5493243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:00:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Mykola\u00efv, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, s\u2019est rendu sur les positions tenues par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion et dans celles, voisines, d\u2019Odessa, selon son service de presse.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux militaires qu\u2019il a rencontr\u00e9s dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union avec des responsables locaux \u00e0 Mykola\u00efv dans ce qui ressemblait \u00e0 un sous-sol souterrain, o\u00f9 il a remis des r\u00e9compenses pour bravoure. \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a \u00e9t\u00e9 fournie par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/2848802_5493287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-18T16:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T14:53:26+00:00","articleBody":"     Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait cinq morts et douze bless\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et russes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le matin, des bombardements massifs de l\u2019ennemi visent la capitale de la \u201cr\u00e9publique\u201d\u00a0\u00bb populaire de Donetsk, ont affirm\u00e9 les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, affirmant que plus de 200 obus d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0millim\u00e8tres \u00e9taient tomb\u00e9s samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touch\u00e9 un cin\u00e9ma et un caf\u00e9 du centre-ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s et douze autres bless\u00e9s dans des bombardements sur Donetsk","dateModified":"2022-06-18T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:32:45+00:00","articleBody":"     Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:11:08+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage pr\u00e8s de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 ville s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 \u00e9tait \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite \u00e0 Mykola\u00efv (Sud). Cette ville, toujours sous contr\u00f4le ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant \u00e0 Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est et qui fut une figure de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan.          Franchissant une nouvelle \u00e9tape dans son bras de fer avec l\u2019Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale, qui en est tr\u00e8s d\u00e9pendante. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin et \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9 vendredi d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Son avis sera discut\u00e9 jeudi et vendredi prochains lors d\u2019un sommet europ\u00e9en, o\u00f9 les vingt-sept dirigeants de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u2013 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013 pour que Kiev obtienne ce statut. Cette d\u00e9cision, certes hautement symbolique, n\u2019aura aucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate pour ce pays.          S\u2019exprimant au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de Kiev \u00e0 l\u2019UE, tout en estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T13:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T12:10:02+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, consid\u00e9r\u00e9e comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville \u00ab\u00a0jumelle\u00a0\u00bb, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: cinq civils tu\u00e9s dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent le...","dateModified":"2022-06-18T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:37:25+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves de gaz naturel ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures en Allemagne en d\u00e9pit de la baisse des livraisons russes, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, tout en confirmant que la situation est \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb.          Le niveau de remplissage des r\u00e9serves de gaz en Allemagne atteignait 56,67\u00a0% samedi, contre 56,29\u00a0% vendredi, a pr\u00e9cis\u00e9 la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appel\u00e9 les entreprises et les particuliers \u00e0 r\u00e9duire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d\u2019attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream\u00a01 entre la Russie et l\u2019Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s, Gazprom invoquant des difficult\u00e9s techniques tandis que Berlin accuse Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller, a pr\u00e9venu vendredi que m\u00eame avec des r\u00e9serves totalement remplies, l\u2019Allemagne n\u2019aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie d\u00e9cidait d\u2019arr\u00eater totalement ses livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, les r\u00e9serves de gaz continuent de se remplir lentement","dateModified":"2022-06-18T11:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite dans la localit\u00e9 de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, le montre en train d\u2019inspecter un immeuble r\u00e9sidentiel tr\u00e8s endommag\u00e9 et de tenir des r\u00e9unions avec des responsables locaux.          Mykola\u00efv, ville portuaire et industrielle de pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, est toujours sous contr\u00f4le ukrainien, mais elle est proche de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d\u2019Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine, \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare d\u00e9placement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-18T11:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:21+00:00","articleBody":"     La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accus\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Luxembourg.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec l\u2019ONU pour pr\u00e9venir tout impact ind\u00e9sirable de nos sanctions sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, assure Josep Borrell dans un article publi\u00e9 sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le choix politique conscient de la Russie de \u201cmilitariser\u201d les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s\u2019oppose \u00e0 son agression\u00a0\u00bb en l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine (\u2026) et applique \u00e9galement des quotas et des taxes sur ses propres exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Les sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0n\u2019interdisent pas \u00e0 la Russie d\u2019exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, \u00e0 condition que les personnes ou [les] entit\u00e9s sanctionn\u00e9es ne soient pas impliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans ces op\u00e9rations, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Nous sommes pleinement conscients qu\u2019il y a une \u201cbataille de r\u00e9cits\u201d autour de cette question\u00a0\u00bb des sanctions, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec l\u2019ONU et nous esp\u00e9rons qu\u2019une solution pourra \u00eatre trouv\u00e9e dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, met-il en garde.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-18T11:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:21:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat, samedi, de \u00ab\u00a0batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb dans les villages situ\u00e9s pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Dans les villages voisins, les combats sont tr\u00e8s difficiles \u2013 \u00e0 Tochkivka, \u00e0 Zolote. Ils essaient de percer mais \u00e9chouent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas enti\u00e8rement la ville.          \u00ab\u00a0Nos d\u00e9fenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. R\u00e9cemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 une ville sous contr\u00f4le ukrainien, s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 est \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent pas s\u2019en approcher, et c\u2019est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuse dans la ville\u00a0\u00bb.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0davantage de destructions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019usine chimique Azot \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Sievierodonetsk, selon le gouverneur","dateModified":"2022-06-18T10:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:00:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enqu\u00eater sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons re\u00e7u plus des centaines d\u2019indices\u00a0\u00bb dans ce sens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du BKA, Holger M\u00fcnch, au journal Welt am Sonntag. Leur enqu\u00eate ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. \u00ab\u00a0C\u2019est la partie la plus difficile de notre enqu\u00eate, un travail de puzzle complexe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00fcnch.          \u00ab\u00a0Notre objectif clair est d\u2019identifier les responsables d\u2019atrocit\u00e9s, d\u2019[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice\u00a0\u00bb y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d\u2019y juger certains crimes quel que soit l\u2019endroit dans le monde o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 commis. Mais \u00ab\u00a0cela peut prendre du temps\u00a0\u00bb car les enqu\u00eates li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine n\u2019en sont qu\u2019\u00e0 leur \u00ab\u00a0tout d\u00e9but\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0M\u00fcnch.          Le BKA est notamment aid\u00e9 dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistr\u00e9 des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans d\u00e9tour des atrocit\u00e9s commises contre la population civile. Des enqu\u00eateurs allemands pourraient \u00e9galement \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine, selon M.\u00a0M\u00fcnch, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils devaient pour cela recevoir un mandat international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police criminelle allemande enqu\u00eate sur des centaines de potentiels crimes de guerre","dateModified":"2022-06-18T10:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T09:19:22+00:00","articleBody":"           Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Kiev. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assist\u00e9 aux obs\u00e8ques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/6bd747b_6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"  ","dateModified":"2022-06-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:39:58+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes ont afflu\u00e9, samedi, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obs\u00e8ques d\u2019un jeune militant ukrainien tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure du mouvement proeurop\u00e9en du Ma\u00efdan, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Roman Ratouchny est mort le 9\u00a0juin pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les forces ukrainiennes sont confront\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui a envahi le pays le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Samedi matin, quatre soldats ont port\u00e9 le cercueil du d\u00e9funt, salu\u00e9 par la foule, en pr\u00e9sence de nombreux militaires. Le cercueil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du monast\u00e8re, o\u00f9 se tenait la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre.          Des centaines de personnes ont assist\u00e9 en silence \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, certaines portant des fleurs, d\u2019autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP.          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (ma\u00efdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimeti\u00e8re Ba\u00efkove, dans le sud de Kiev, o\u00f9 sont enterr\u00e9es de nombreuses personnalit\u00e9s ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne comme nombre d\u2019autres civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, Roman Ratouchny \u00e9tait l\u2019un des premiers \u00e9tudiants \u00e0 protester fin 2013 sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. Ceci avait lanc\u00e9 le mouvement de protestation proeurop\u00e9en Ma\u00efdan ayant provoqu\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une foule aux obs\u00e8ques d\u2019une figure du Ma\u00efdan tu\u00e9 au combat","dateModified":"2022-06-18T09:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:16:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res quarante-huit\u00a0heures, la Russie a probablement renouvel\u00e9 ses efforts pour avancer au sud d\u2019Izioum, dans le but d\u2019avancer encore un peu plus dans l\u2019oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord\u00a0\u00bb, explique samedi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l\u2019organe britannique explique que, \u00ab\u00a0depuis le 14\u00a0juin, des responsables et s\u00e9paratistes russes ont affirm\u00e9 qu\u2019ils tentaient d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d\u2019\u00e9vacuer Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0la Russie a, par le pass\u00e9, \u00e0 la fois au d\u00e9but de la campagne d\u2019Ukraine et en Syrie, utilis\u00e9 des couloirs \u201chumanitaires\u201d d\u00e9clar\u00e9s unilat\u00e9ralement pour modifier l\u2019espace de combat et imposer le transfert de populations\u00a0\u00bb.          Ainsi, \u00ab\u00a0les civils ukrainiens pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk sont susceptibles de se m\u00e9fier de l\u2019utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limit\u00e9es en raison de la destruction des ponts, mais l\u2019itin\u00e9raire propos\u00e9 par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au c\u0153ur du territoire occup\u00e9 par la Russie\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point quotidien sur la situation","dateModified":"2022-06-18T08:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T07:12:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a renforc\u00e9 son emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents, d\u00e9ployant plusieurs syst\u00e8mes de d\u00e9fense, laissant pr\u00e9sager qu\u2019elle ne compte pas l\u00e2cher facilement ce point strat\u00e9gique situ\u00e9 en mer Noire, malgr\u00e9 les menaces que font planer les nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les derni\u00e8res images satellites en source ouverte de cet \u00eelot au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer diff\u00e9rents syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air, que les Russes ont aussi install\u00e9 sur des navires positionn\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 pour renforcer la bulle de protection.          \u00ab\u00a0Les Russes ont d\u00e9ploy\u00e9 sur l\u2019\u00eele plusieurs syst\u00e8mes antia\u00e9riens couvrant diff\u00e9rents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antia\u00e9riens ZU-23-2\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le chercheur fran\u00e7ais Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe associ\u00e9 au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          \u00ab\u00a0Ils ont consolid\u00e9 leur position r\u00e9cemment, en d\u00e9ployant diff\u00e9rents syst\u00e8mes sol-air, sur l\u2019\u00eele et sur des b\u00e2timents positionn\u00e9s autour de l\u2019\u00eele. Strat\u00e9giquement, cela a du sens, m\u00eame face aux nouveaux moyens de l\u2019Ukraine, comme les Caesar ou les Himars\u00a0\u00bb, analyse une source militaire fran\u00e7aise sous couvert d\u2019anonymat.          Les Occidentaux ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine plusieurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie mobile qui permettraient th\u00e9oriquement de frapper depuis les c\u00f4tes situ\u00e9es \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au plus pr\u00e8s, dont les canons Caesar fran\u00e7ais, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donn\u00e9s par les Am\u00e9ricains et qui sont actuellement quelque part entre l\u2019Europe de l\u2019Ouest et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que ces syst\u00e8mes participent bient\u00f4t aux combats, et nous sommes engag\u00e9s pour continuer d\u2019alimenter le flux de munitions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Colin Kahl.          Les syst\u00e8mes antia\u00e9riens actuellement d\u00e9ploy\u00e9s par les Russes \u00ab\u00a0ne pourront pas intercepter les roquettes guid\u00e9es tir\u00e9es par le Himars, c\u2019est s\u00fbr et certain\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Grasser, qui relativise toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font tr\u00e8s bien les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: les d\u00e9placer d\u00e8s qu\u2019ils per\u00e7oivent une menace imminente. Il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais c\u2019est efficace, m\u00eame sur une \u00eele de dimension r\u00e9duite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Himars ne peut faire de tir de saturation\u00a0\u00bb pour labourer toute la surface de l\u2019\u00eele avec les quantit\u00e9s dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes consolident leur emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-18T07:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T06:08:51+00:00","articleBody":"           Un soldat russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, mardi 14\u00a0juin\u00a02022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un d\u00e9placement organis\u00e9 par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9fa99af_59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-06-18T06:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:26:25+00:00","articleBody":"     Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait dit vendredi \u00e0 la presse ne pas savoir o\u00f9 se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires am\u00e9ricains, dont les proches n\u2019avaient plus de nouvelles depuis la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe RT, a post\u00e9 sur la messagerie Telegram une vid\u00e9o de l\u2019un des deux Am\u00e9ricains, s\u2019exprimant face cam\u00e9ra.          \u00ab\u00a0Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j\u2019esp\u00e8re rentrer \u00e0 la maison aussi vite que je peux\u00a0\u00bb, dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. \u00ab\u00a0Aime Diesel [le nom de son chien, pr\u00e9cisent les m\u00e9dias am\u00e9ricains] pour moi, je t\u2019aime\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en concluant sa br\u00e8ve vid\u00e9o par un clin d\u2019\u0153il.          La cha\u00eene Telegram officielle de RT a \u00e9galement diffus\u00e9 une vid\u00e9o de M.\u00a0Huynh, dans laquelle il explique avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, ainsi qu\u2019Alexander Drueke \u00ab\u00a0dans un combat avec les troupes russes\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Kharkiv. \u00ab\u00a0Les forces russes se sont empar\u00e9es de nos positions. Nous avons d\u00fb battre en retraite\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Huynh. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cach\u00e9s pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi \u00e9t\u00e9 film\u00e9s dans d\u2019autres vid\u00e9os diffus\u00e9es par RT, o\u00f9 ils disent \u00eatre \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb, dans un russe h\u00e9sitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s\u2019exprimaient, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision publique russe diffuse des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:14:24+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Les bombardements de jeudi ont d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 au cours de la nuit la Maison de la culture, un b\u00e2timent blanc datant de l\u2019\u00e9poque stalinienne qui \u00e9tait toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une sc\u00e8ne pour les \u00e9v\u00e9nements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une m\u00e8re et sa fille ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ainsi qu\u2019un jeune homme et une femme enceinte qui s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans ce b\u00e2timent apr\u00e8s avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants pr\u00e9sents sur les lieux. D\u2019apr\u00e8s la police, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont plusieurs gri\u00e8vement, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ensevelies sous les gravats, tandis qu\u2019une dizaine d\u2019autres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.          Les bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans la ville voisine de Bakhmout, car l\u2019h\u00f4pital de Lyssytchansk n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Des habitants disent que les soldats avaient parfois l\u2019habitude de venir ici\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un officier des forces sp\u00e9ciales de la police qui s\u2019occupe de l\u2019\u00e9vacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars \u00e0 Marioupol d\u2019un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des civils. \u00ab\u00a0Qui sait\u00a0? C\u2019est peut-\u00eatre pour la m\u00eame raison\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu\u2019un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux o\u00f9 se trouvent des soldats.          Deux v\u00e9hicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, selon un inspecteur des forces sp\u00e9ciales de la police. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranch\u00e9e devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et \u00e9riger des barricades avec des barbel\u00e9s et des branches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk se pr\u00e9pare \u00e0 des combats de rue","dateModified":"2022-06-18T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:39+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9, vendredi, d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il nous reste \u00e0 attendre la d\u00e9cision du Conseil europ\u00e9en la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          S\u2019exprimant au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9, vendredi, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, mais a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, avec \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL \u00e0 l\u2019Europe, a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb.          Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourn\u00e9, vendredi, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a annonc\u00e9 un programme de formation des forces ukrainiennes.          Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00e0 la peine face \u00e0 la puissance de feu russe dans la r\u00e9gion orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s, selon la police. La ville se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Une frappe russe, vendredi matin, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt bless\u00e9s.          La marine ukrainienne a affirm\u00e9, vendredi, avoir d\u00e9truit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-18T05:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:11+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/783/0/5000/2500/1342/671/60/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:01:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3332/1342/894/3/0/7d71c1a_47597509b84b4f20af62b52337705c3c-47597509b84b4f20af62b52337705c3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/18/19-2">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frappée par une vague de chaleur extrême      Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagne, confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense, doit aussi faire face à une série d’incendies.  ALEX ZEA / AP                 Les pompiers continuaient, samedi 18 juin, de lutter contre des incendies en Espagne, au dernier jour d’une vague de chaleur extrême et inhabituellement précoce.            Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer quatorze villages, regroupant plusieurs centaines d’habitants, dans la Sierra de la Culebra, un massif montagneux de la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. D’après les autorités régionales, une partie d’entre eux ont pu regagner leur domicile samedi matin, les flammes s’étant éloignées des habitations concernées.                             Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                   Malgré tout, le feu « reste actif », a souligné le gouvernement de Castille-et-Léon, qui évoque des conditions météorologiques « défavorables », avec un vent sec et des températures élevées. Au total, « 19 765 hectares ont brûlé » dans cet incendie, a-t-il précisé.              Les pompiers continuaient par ailleurs de lutter contre d’autres incendies à Caudiel, dans la région de Valence (Est), ou à Artesa de Segre, en Catalogne (Nord-Est), où un incendie en cours depuis mercredi a déjà ravagé 1 600 hectares de terrain.            D’autres feux étaient en revanche sous contrôle, notamment dans la vallée d’Iruelas, près d’Avila (Centre), et dans la région de Tolède (Centre), où près de 900 hectares de terrain ont brûlé à proximité du parc d’attractions du Puy du Fou. En raison de cet incendie, près de 3 000 personnes avaient dû être évacuées vendredi de ce parc à thème, filiale du Puy du Fou français. L’incendie ayant été maîtrisé, « le parc a rouvert ses portes » samedi, a précisé la direction à l’Agence France-Presse (AFP).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   Jusqu’à 43 °C à Saragosse            Cette série d’incendies survient alors que l’Espagne est confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense et inhabituelle à cette époque de l’année, considérée par les scientifiques comme une conséquence du réchauffement climatique.              Selon l’Agence météorologique espagnole (Aemet), des températures très élevées étaient encore attendues samedi, notamment à Tolède (41 °C), et dans la vallée de l’Ebre, au pied des Pyrénées, avec des pointes à 42 °C, voire 43 °C, attendues à Saragosse.            Dans le nord de l’Italie, la Lombardie se prépare à déclarer l’état d’urgence face à une sécheresse record menaçant les récoltes, et l’eau est déjà rationnée dans plusieurs villes de la plaine du Po. Cette région affronte sa pire sécheresse depuis soixante-dix ans.            L’Organisation des Nations unies (ONU) a appelé vendredi à « agir maintenant » contre la sécheresse et la désertification afin d’éviter des « désastres humains ». « Il est temps d’agir : chaque action compte », a déclaré le secrétaire exécutif de la Convention des Nations unies sur la lutte contre la désertification (CNULCD), Ibrahim Thiaw, lors d’une conférence à Madrid à l’occasion de la journée mondiale de lutte contre la sécheresse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est un cauchemar cette chaleur » : récit d’une journée caniculaire dans le sud et l’ouest de la France                   Cette canicule, qui touche également la France, devrait prendre fin dimanche, grâce à une masse d’air plus froid venant de l’Ouest, selon l’Aemet.              L’Espagne, qui a connu cette année son mois de mai le plus chaud depuis le début du siècle selon l’agence météorologique, a déjà traversé quatre épisodes de températures extrêmes sur les dix derniers mois, en incluant la vague de chaleur actuelle.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/18/les-incendies-gagnent-du-terrain-en-espagne-frappee-par-une-vague-de-chaleur-extreme_6130958_3244.html"},"headline":"Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frapp\u00e9e par une vague de chaleur extr\u00eame","dateCreated":"2022-06-18T13:52:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T13:52:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Le plus important de ces feux de for\u00eat a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer quatorze villages, dans la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravag\u00e9 plus de 22\u00a0000\u00a0hectares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/952/0/6240/3120/1342/671/60/0/bc28bb4_ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-3">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Judy, Veronica, Ann… Ces femmes font partie des quelque 250 000 Anglaises à avoir été séparées de leurs bébés nés hors mariage. Ces abandons, effectués sous la pression intense des institutions et de la société entre les années 1950 et 1980, ont bouleversé leurs vies et, souvent, celles de leurs enfants. Elles réclament aujourd’hui des excuses de leur pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/06/18/19-4">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale   Éditorial   Le Monde    La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.   Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La bataille pour réformer la fiscalité des multinationales s’annonçait homérique. Sur ce plan, elle tient déjà ses promesses. Le projet adopté le 6 octobre 2021 sous l’égide de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) par 140 pays, après cinq ans de débats, a suscité de nombreux espoirs. Les Etats ont enfin la possibilité de reprendre la main face à ces grandes entreprises, qui, depuis des décennies, font de l’optimisation fiscale une partie intégrante de leur stratégie. Il s’agit notamment de rendre l’attractivité des paradis fiscaux obsolète en fixant un taux d’impôt minimum mondial. Huit mois plus tard, les difficultés pour mettre en œuvre cette révolution fiscale s’accumulent, rendant son aboutissement incertain.            La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi 17 juin, à un veto de la Hongrie, brisant ainsi l’unanimité des vingt-sept pays membres indispensable à un accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les multinationales : la Hongrie bloque l’adoption d’un impôt minimal par l’Union européenne                   Budapest, qui, dans un premier temps, avait donné son aval, estime désormais qu’un tel impôt « causerait de graves dommages aux économies européennes ». Il n’aura échappé à personne que l’Union européenne (UE) bloque toujours le versement à Budapest des sommes prévues dans le cadre du plan de relance européen, Bruxelles accusant le pays de lutter insuffisamment contre la corruption. La présidence française du Conseil de l’UE se donne jusqu’à fin juin pour tenter de faire renoncer la Hongrie à son veto.            Stratégie à courte vue            L’instrumentalisation de la part de la Hongrie comme de la Pologne (qui, elle, a fini par se rallier au texte), consistant à faire de cette réforme fiscale une monnaie d’échange pour obtenir des concessions de la part de l’UE sur d’autres dossiers, n’est pas la hauteur de la dimension historique d’un projet largement soutenu par les opinions publiques. Celles-ci n’acceptent plus que des multinationales ne payent pas leur juste part d’impôt.              L’exemple de McDonald’s, qui vient de faire l’objet d’un redressement de 1,2 milliard d’euros pour s’être soustrait à la fiscalité française en transférant l’essentiel de ses bénéfices aux Pays-Bas et au Luxembourg, ne fait que souligner l’urgence d’un changement des règles du jeu. Si ces deux pays avaient mis en place un impôt minimum, le géant américain du fast-food n’aurait pas été tenté par cette optimisation fiscale.            Au moment où la croissance ralentit, où l’inflation accélère et où les taux d’intérêt remontent, rendant plus onéreux le remboursement des dettes, les Etats doivent sécuriser les recettes budgétaires qui leur reviennent de droit au titre de l’impôt sur les sociétés. Promouvoir le dumping fiscal est plus que jamais une stratégie à courte vue, alors que les gouvernements vont devoir investir des sommes colossales, notamment dans la transition énergétique.            Aux Etats-Unis, la réforme de la taxation des multinationales peine également à s’imposer. Son sort est lié à un plan de relance social et écologique que Joe Biden tente vainement de faire voter. Si un accord avec les républicains n’est pas rapidement trouvé, une défaite des démocrates aux élections de mi-mandat serait fatale à la ratification du projet de fiscalité mondiale.              Cette réforme se situe à un point de bascule, tandis que le multilatéralisme perd de sa dynamique et que le chacun-pour-soi reprend le dessus. Il est crucial que les pays qui en ont accepté le principe tiennent bon sur sa mise en œuvre. Les obstacles restent nombreux. Mais y renoncer ne ferait que nourrir le populisme ambiant et donnerait la désastreuse impression que les multinationales ont, une fois encore, remporté la bataille.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  PMA, évolutions et débats  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/18/tenir-bon-sur-la-reforme-de-la-fiscalite-mondiale_6130947_3232.html"},"headline":"Tenir bon sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 mondiale","dateCreated":"2022-06-18T10:23:40+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:23:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La transposition dans le droit europ\u00e9en d\u2019un pr\u00e9l\u00e8vement minimum de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises s\u2019est heurt\u00e9e, vendredi, \u00e0 un veto de la Hongrie. L\u2019instrumentalisation de cette r\u00e9forme comme monnaie d\u2019\u00e9change sur d\u2019autres sujets n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/489fd43_053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-5">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Belgique             Les Belges dans la rue pour réclamer des mesures en faveur du pouvoir d’achat      Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’activité devrait être largement ralentie en Belgique, lundi 20 juin, avec une manifestation nationale et une grève censée paralyser entre autres les administrations, les transports publics et le secteur aérien. La moitié des vols prévus à l’aéroport de Bruxelles-Zaventem seront annulés. Plusieurs dizaines de milliers de personnes sont appelées à manifester par les trois grandes organisations syndicales (chrétienne, socialiste et libérale), qui revendiquent des mesures en faveur du pouvoir d’achat et des salaires face à l’explosion des prix et de l’inflation, qui a atteint un taux record de 9 % au mois de mai, son plus haut niveau depuis 1982.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la forte inflation relance le débat sur l’indexation automatique des salaires                 La manifestation aura aussi une visée très politique : le gouvernement dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo semble paralysé et n’a pu adopter jusqu’ici que quelques mesures marginales pour tenter de limiter les prix des carburants et la facture énergétique des ménages, qui a grimpé de 57 % en l’espace d’un an.          Alliance hétéroclite de libéraux, de socialistes, d’écologistes et de chrétiens-démocrates flamands, la coalition de sept partis est sous tension alors qu’un sondage d’opinion paru, jeudi 16 juin, indique que la baisse du pouvoir d’achat est devenue, de très loin, la première préoccupation des Belges : 39 % d’entre eux (et 48 % des Wallons) disent s’en inquiéter.          En panne de leadership          Confronté aux divisions de sa majorité, M. De Croo, visiblement en panne de leadership, a préféré avoir recours à des experts pour tenter de définir une stratégie qui prenne aussi en compte l’endettement du pays. La dette publique a crû de 30 % en deux ans pour atteindre 621 milliards d’euros en 2021, soit 108,2 % du produit intérieur brut (PIB), selon Eurostat, faisant du Belge l’un des citoyens les plus endettés d’Europe, avec quelque 53 000 euros par habitant. Le déficit public a atteint, lui, 5,5 % du PIB en 2021.          Difficile, dans un tel contexte, d’ouvrir les cordons de la Bourse pour aider les citoyens en difficulté, comme cela a été le cas durant la pandémie : à l’époque, l’inflation était nulle et les taux d’intérêt au plancher. « Je veux être clair, il y a un problème de finances publiques en Belgique », a asséné, lundi 13 juin, le gouverneur de la Banque nationale (BNB), Pierre Wunsch, prônant une réduction de la dette. La prévision est qu’elle atteindrait 110 % du PIB en 2024 avec, à la clé, « une situation budgétaire intenable », selon M. Wunsch, au cas où l’inflation ne baisserait pas et que les difficultés actuelles entraîneraient une récession.        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/18/les-belges-dans-la-rue-pour-reclamer-des-mesures-en-faveur-du-pouvoir-d-achat_6130942_3234.html"},"headline":"Les Belges dans la rue pour r\u00e9clamer des mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-06-18T10:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 une inflation record, \u00e0 9\u00a0% en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d\u2019Alexander De Croo n\u2019a toujours pas adopt\u00e9 de nouvelles mesures d\u2019aide significatives pour la population. L\u2019indexation des salaires a cependant permis d\u2019amortir le choc inflationniste actuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/292/0/3508/1754/1342/671/60/0/4fbabac_2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-6">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou      La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.          Par Rémy Ourdan(Bakhmout (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le dernier pont reliant Sievierodonetsk à Lyssytchansk est désormais impraticable. La capitale administrative de la province de Louhansk, presque entièrement conquise par l’armée russe, n’est pas tout à fait encerclée, mais elle est soumise au feu constant de l’artillerie russe et les communications avec l’arrière sont devenues très compliquées. « La situation est extrêmement mauvaise », reconnaît le commandant de la police de Louhansk, le colonel Oleh Hryhorov, qui fait des allers-retours entre Bakhmout, sa base arrière, et la poche de Louhansk.          Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est par ailleurs pas Sievierodonetsk, la ville étant depuis quelques semaines considérée comme perdue, mais l’encerclement éventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : cinq civils tués dans des bombardements ukrainiens sur Donetsk, annoncent les autorités locales prorusses                 La région de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l’échec de l’offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conquête des deux provinces du Donbass, partiellement occupées depuis 2014, était d’ailleurs l’objectif officiel de la Russie au déclenchement de la guerre, le 24 février, lorsque le président, Vladimir Poutine, prétendait vouloir arrêter le « génocide » des russophones dans le Donbass. La population l’a depuis démenti, 90 % des habitants s’étant réfugiés ailleurs en Ukraine, ou à l’étranger.          A Sievierodonetsk, il ne reste que quelques milliers d’habitants. Ils survivent sans eau, sans électricité, et dorénavant sans ravitaillement. Cinq cents d’entre eux sont réfugiés dans la vaste usine chimique Azot. « Sievierodonetsk est l’endroit le plus bombardé » du Donbass et les civils d’Azot « refusent d’évacuer », a indiqué le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï.          La dernière route praticable          La question de l’évacuation des civils d’Azot, qui y sont retranchés avec des défenseurs de la ville, pourrait être l’ultime épisode de la bataille avant la chute de Sievierodonetsk. Les deux pays ennemis se sont entretenus de leur sort, sans parvenir à un accord. Pour Kiev, le fait qu’ils aient suivi les combattants dans l’usine indiquerait qu’ils veuillent être évacués vers l’Ukraine. Pour Moscou, le fait qu’ils fassent partie des derniers habitants encore en ville signifie qu’ils souhaitent rester du côté russe. M. Haïdaï croit surtout qu’« ils pensent qu’il est plus sûr de rester là » pour le moment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien                 A Lyssytchansk, d’où l’artillerie ukrainienne tente de ralentir la progression russe, un missile a frappé, vendredi 17 juin, la Maison de la culture transformée en centre humanitaire, où sont réfugiés des habitants de la ville qui refusent eux aussi l’idée d’une évacuation. Quatre personnes sont mortes. C’est la seconde fois que l’abri est touché.        Il vous reste 29.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/dans-le-donbass-l-etau-se-resserre-autour-de-la-poche-de-louhansk-cible-prioritaire-de-moscou_6130936_3210.html"},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou","dateCreated":"2022-06-18T09:51:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:51:27+02:00","dateModified":"2022-06-18T10:36:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La ville de Lyssytchansk, attaqu\u00e9e par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Bakhmout (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/287/0/4500/2250/1342/671/60/0/af0272b_1655537187382-donbass-mi-juin-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-7">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Depuis le 15 juin, Gazprom ne fournit plus la précieuse molécule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du réseau, les stocks français sont remplis à 56 %, contre 50 % en juin 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France ne reçoit plus de gaz russe      Depuis le 15 juin, Gazprom ne fournit plus la précieuse molécule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du réseau, les stocks français sont remplis à 56 %, contre 50 % en juin 2021.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le gaz russe se raréfie en Europe. Depuis fin avril, la société Gazprom a déjà coupé les vannes à plusieurs pays (Bulgarie, Pologne, Finlande, Danemark, Pays-Bas), au motif qu’ils refusaient de convertir en roubles leur paiement. Désormais, la France, l’Allemagne et l’Italie constatent un tarissement des livraisons. Trois pays dont les dirigeants se trouvaient justement à Kiev, jeudi 16 juin, pour affirmer le soutien de l’Union européenne à l’Ukraine, envahie par les troupes russes le 24 février.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons à l’Europe, les prix du gaz s’envolent                 Depuis le 15 juin, la France ne reçoit plus de nouvelles molécules russes par gazoduc. Le principal gestionnaire du réseau français de transport de gaz, GRTgaz, l’a indiqué deux jours plus tard, constatant « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ». Or, l’interconnexion avec l’Allemagne faisait la liaison avec les exportations russes. Gazprom avait déjà annoncé, le 14 juin, réduire de 40 % les livraisons à destination de l’Allemagne par Nord Stream 1, un long tuyau sous la mer Baltique.          Officiellement, la firme russe a attribué la réduction des livraisons vers l’Allemagne à des problèmes techniques. Officieusement, il s’agirait d’« une décision politique » de Moscou contre les pays jugés inamicaux, critiquait, mercredi 15 juin, Robert Habeck, le ministre de l’économie et du climat allemand. Le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, a également dénoncé une « utilisation politique du gaz ». Jusqu’à reprocher « des mensonges » à Gazprom, qui livrera seulement la moitié des volumes demandés vendredi par ENI, a signalé le fournisseur d’énergie italien.          Premier fournisseur, la Norvège          En France, le ministère de la transition énergétique affirme ne pas voir de lien entre la visite du président Emmanuel Macron à Kiev et l’interruption du flux. « Depuis des mois, l’Europe reçoit de moins en moins de gaz russe », rappelle la ministre Agnès Pannier-Runacher. Selon elle, « cette réduction des livraisons ne met pas en péril la sécurité d’approvisionnement de notre pays ».          D’une part, les besoins en gaz sont moins vifs au mois de juin qu’en plein hiver, principale période de chauffage. D’autre part, la France dispose d’un approvisionnement plus diversifié que l’Allemagne. En 2020, elle avait pour premier fournisseur la Norvège, et non la Russie : respectivement 36 % et 17 % des entrées brutes. Le ministère n’est pas encore en mesure de transmettre de données plus récentes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom réduit de 40 % ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1                 Depuis le début 2022, le flux entre la France et l’Allemagne ne représentait déjà plus que 60 gigawattheures par jour. « Soit seulement 10 % de la capacité du point d’interconnexion », selon GRTgaz.        Il vous reste 44.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/18/guerre-en-ukraine-la-france-ne-recoit-plus-de-gaz-russe_6130933_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe","dateCreated":"2022-06-18T09:37:53+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:37:53+02:00","dateModified":"2022-06-18T18:12:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Europe","Russie"],"description":"Depuis le 15\u00a0juin, Gazprom ne fournit plus la pr\u00e9cieuse mol\u00e9cule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau, les stocks fran\u00e7ais sont remplis \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% en juin\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/313/0/3500/1750/1342/671/60/0/2530362_fw1-ukraine-crisis-europe-gas-0614-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-8">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dénonçant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu’un seul peuple, le slaviste évoque les tragédies de l’histoire d’un pays qui n’abandonna jamais son désir de liberté et son rêve d’être reconnu comme nation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Ukraine         Georges Nivat, historien du monde slave : « L’Ukraine est là où est le “monde ukrainien” »   Tribune        Georges Nivat  Historien        Dénonçant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu’un seul peuple, le slaviste évoque les tragédies de l’histoire d’un pays qui n’abandonna jamais son désir de liberté et son rêve d’être reconnu comme nation.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les frontières de l’Ukraine ne sont pas des frontières « naturelles » mais ethniques, et les peuplements ayant changé au fil des guerres dans ce que l’historien américain Timothy Snyder a appelé les « terres de sang », en somme, l’Ukraine est là où est le « monde ukrainien »… Qui, avant le 24 février, aurait désigné sur la carte le port de Marioupol au beau nom grec (qui s’appela Jdanov de 1948 à 1989), ou Donetsk (Stalin, puis Stalino de 1924 à 1961), ou Louhansk (Vorochilovgrad avant 1990) ? Le Donbass, ancien atelier métallurgique de la Russie, que l’actuel maître du Kremlin veut reprendre entièrement, a toujours eu une frontière orientale assez floue.          Plus au nord, c’est l’histoire et le peuplement qui départagent la Polésie, bande de marais et forêts, que se partagent Russes, Ukrainiens et Biélorusses. Quant à la frontière occidentale, qui délimite une Ukraine intérieure, longtemps dominée par la Pologne, puis, après 1795, par les Habsbourg, elle fut redessinée par Staline après 1945, par annexion de bouts de Pologne, de Tchécoslovaquie, de Hongrie et de Roumanie. La Bucovine devient pour moitié partie de l’Ukraine et la ville natale du grand poète Paul Celan, après s’être nommée Czernowitz, Czerniowce, Cernăuți, est aujourd’hui Tchernivtsi. La guerre a donc redessiné les frontières ukrainiennes, comme celles de l’Allemagne, de la Pologne, des pays baltes, ou de l’exclave russe de Kaliningrad. L’Europe née en 1945 tenait jusqu’à hier sur une sorte de nouveau « traité de Verdun », comme celui qui avait partagé l’empire de Charlemagne entre ses trois fils. La rupture par la Russie de ce nouveau « serment » européen entraînera, elle aussi, des désastres.          La fin de la « Petite Russie »          Le mot « Ukraine » entra définitivement dans le vocabulaire politique avec la création, à Kharkiv, en 1902, du Parti révolutionnaire ukrainien, dont l’objectif était « une Ukraine une, libre, indépendante ». Auparavant, on employait le mot « Petite Russie ». Le poète Vassili Kapnist (1758-1823), d’une famille noble de Poltava, écrivit une Ode sur l’esclavage, en réaction à l’édit de Catherine II, qui étendait le servage aux paysans des provinces de Petite Russie, où le servage était absent. C’est une des différences fondamentales entre la Russie et l’Ukraine : la trace du servage y fut plus courte. Assis sous un chêne, Kapnist contemple la désolation de sa patrie, et s’écrie : « Je chanterai l’asservissement/De ma patrie bien aimée, /Où que je tourne mes yeux, /Par les larmes baignés, /Je la vois, telle une veuve abattue. »        Il vous reste 78.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/18/georges-nivat-historien-du-monde-slave-l-ukraine-est-la-ou-est-le-monde-ukrainien_6130922_3232.html"},"headline":"Georges Nivat, historien du monde slave\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est l\u00e0 o\u00f9 est le \u201cmonde ukrainien\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-18T08:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-18T08:00:21+02:00","dateModified":"2022-06-18T08:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["Histoire de l'Ukraine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"D\u00e9non\u00e7ant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu\u2019un seul peuple, le slaviste \u00e9voque les trag\u00e9dies de l\u2019histoire d\u2019un pays qui n\u2019abandonna jamais son d\u00e9sir de libert\u00e9 et son r\u00eave d\u2019\u00eatre reconnu comme nation.","author":[{"@type":"Person","name":"Georges Nivat","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/162/0/3000/1500/1342/671/60/0/d3fe16e_12a677fb615d4b2ea87e072788f76787-12a677fb615d4b2ea87e072788f76787-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-9">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Kiev a commencé à communiquer sur le nombre de ses soldats morts au combat : une centaine par jour. Mais ils sont souvent anonymes et sans visage. Devant leurs tombes, des proches racontent leurs souvenirs et les circonstances de leur mort.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien   Par Rémy Ourdan (Dnipro (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h06, mis à jour à 11h43    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageKiev a commencé à communiquer sur le nombre de ses soldats morts au combat : une centaine par jour. Mais ils sont souvent anonymes et sans visage. Devant leurs tombes, des proches racontent leurs souvenirs et les circonstances de leur mort.         Des drapeaux ukrainiens aux deux lignes bleue et jaune, symboles du ciel et d’un champ de blé, flottent au vent. A perte de vue. Ils surplombent les tombes fraîches des damnés de l’Ukraine, combattants fauchés par une guerre qu’ils n’ont pas choisie.          Parcourir l’Ukraine en guerre est, au-delà des récits d’une résistance héroïque et de faits d’armes célébrés à travers le pays, la recherche d’un carnage souvent invisible. L’armée ukrainienne – comme l’armée russe, et comme presque toutes les armées du monde – cache ses soldats morts. On ne voit ni les combattants ensevelis dans les tranchées de première ligne ni les cadavres qui passent chaque jour les portes des morgues.                              Deux hommes entretiennent le cimétière de Krasnopilske. Dnipro le 11 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Le carnage est pourtant dantesque. Dans la période récente, le conflit ukrainien est l’un des rares où les combattants meurent davantage que les civils. Or, si le monde a vu les bombardés de Marioupol ou les exécutés de Boutcha, il ne voit guère qu’une génération de jeunes hommes est en train de sombrer.          Partout le carnage se murmure, se sent, se devine. Il s’entend aux sirènes des ambulances qui foncent sur les routes du Donbass vers les hôpitaux, il se voit aux camionnettes siglées du chiffre « 200 » (code militaire pour le transport de cadavres) qui roulent à travers le pays, tels des corbillards. Il se comprend aux mines effarées des combattants qui ont déjà perdu un quart, un tiers, la moitié de leur unité, de leurs frères d’armes, et qui en général refusent d’en parler.          Le carnage se lit sur Facebook, Instagram, Telegram, Twitter, ces réseaux sociaux devenus, au fil des mois de guerre, des pages nécrologiques sans fin, un sanctuaire de la mémoire combattante ukrainienne. Il se comprend lorsqu’une militante, Kateryna, envoie ce message : « L’unité à laquelle nous devions livrer un pick-up a été tuée. Tous. Il n’y a plus personne. »          Des chiffres sans visage          Kiev a certes commencé à communiquer, ces dernières semaines, sur l’ampleur du désastre humain que cette guerre provoque dans les rangs de ses forces armées, pour faire comprendre à ses alliés que la livraison de matériel militaire doit être accélérée. Le président, Volodymyr Zelensky, évoque une centaine de morts par jour. Mais ces chiffres restent des chiffres. Sans noms. Sans visages.          Alors, au-delà d’un corps par-ci, d’une conversation par-là, il reste le cimetière. Les centaines de cimetières où, à travers l’Ukraine, on creuse des tombes chaque matin, dix fois, cent fois plus que d’habitude. A Dnipro, dans le sud du pays, le cimetière militaire Krasnopilske est en train de devenir l’un des plus importants d’Ukraine.        Il vous reste 83.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/le-cimetiere-de-guerre-de-dnipro-miroir-du-carnage-ukrainien_6130910_3210.html"},"headline":"Le cimeti\u00e8re de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien","dateCreated":"2022-06-18T06:06:34+02:00","datePublished":"2022-06-18T06:06:34+02:00","dateModified":"2022-06-18T11:43:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev a commenc\u00e9 \u00e0 communiquer sur le nombre de ses soldats morts au combat\u00a0: une centaine par jour. Mais ils sont souvent anonymes et sans visage. Devant leurs tombes, des proches racontent leurs souvenirs et les circonstances de leur mort.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Dnipro (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/6722c44_1655486125270-cimetie-re-militaire-dnipro-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-10">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Budapest s’oppose au prélèvement de 15 % sur les bénéfices, qui doit entrer en vigueur le 31 décembre 2023. L’UE espérait être la première à entériner ce projet adopté en 2021 par 140 pays sous l’égide de l’OCDE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Taxe sur les multinationales : la Hongrie bloque l’adoption d’un impôt minimal par l’Union européenne      Budapest s’oppose au prélèvement de 15 % sur les bénéfices, qui doit entrer en vigueur le 31 décembre 2023. L’UE espérait être la première à entériner ce projet adopté en 2021 par 140 pays sous l’égide de l’OCDE.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Anne Michel         Publié aujourd’hui à 05h33, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               « Ça fait partie des charmes de cette négociation. Il y a des avancées, il y a des reculs », a commenté, laconiquement, Bruno Le Maire, vendredi 17 juin, à l’issue du conseil des ministres des finances européens, au cours duquel la Hongrie s’est opposée à l’adoption, par l’Union européenne (UE), d’un impôt minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes multinationales, à compter du 31 décembre 2023.          Le ministre français, qui espérait que l’UE donne enfin corps au projet adopté en 2021 par 140 pays sous l’égide de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), après près de cinq années de débat, est en réalité très énervé. La France, moteur sur le sujet, occupe la présidence tournante du Conseil de l’UE jusqu’au 1er juillet. Elle aurait aimé pouvoir accrocher à son tableau de chasse une réforme fiscale mondiale jamais tentée, capable de porter un coup d’arrêt aux paradis fiscaux à taux zéro et aux stratégies de dumping fiscal. La décision aurait, en outre, été particulièrement bienvenue, à deux jours, en France, du second tour des élections législatives. La Hongrie avait pourtant donné son aval à la réforme, à la fin de l’année 2021, au niveau de l’OCDE, avec le reste de la communauté internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Taxation des multinationales : un accord sur un taux de 15 % signé par 136 pays                 « Il nous faut parvenir dans les jours qui viennent à une adoption finale de ce projet de directive », a néanmoins déclaré Bruno Le Maire, laissant entrevoir d’ultimes négociations politiques sur le fil pour rallier Budapest et adopter le texte à l’unanimité des 27 pays membres, comme le veut la règle. Le compte à rebours est pour le moins serré, car le 1er juillet, la France cédera la présidence du Conseil de l’UE à la République tchèque, dont l’agenda sera peut-être différent.          Sujet diplomatique          Le sujet, de fait, est bien plus diplomatique que fiscal et renvoie aux relations compliquées qu’entretient la Hongrie de Viktor Orban avec l’Union européenne. Ainsi, officiellement, le veto de Budapest se fonde sur le contexte de forte inflation et sa crainte de voir l’instauration d’un tel impôt minimum mondial causer « de graves dommages aux économies européennes ». Toutefois à Bruxelles, on interprète autrement le revirement de Budapest, en pleines discussions sur l’accès au plan de relance européen d’un montant global de 750 milliards d’euros, que la Commission européenne entend conditionner au renforcement de la politique anticorruption du pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec l’impôt minimal mondial, les pays du G7 espèrent la fin des paradis fiscaux                 La Hongrie n’est d’ailleurs pas la seule à se saisir de ce momentum politique, pour pousser ses pions. Début juin, la Pologne a elle aussi menacé de faire capoter l’adoption du texte de transposition fiscal. Varsovie réclamait de lier cet impôt minimum mondial au second volet de la réforme conçue et pilotée par l’OCDE, pourtant toujours en cours de finalisation technique, et portant sur une plus juste répartition des impôts des multinationales, entre leurs pays d’origine (ceux de leurs sièges sociaux) et ceux où elles réalisent véritablement leurs profits (les pays où se trouvent leurs marchés et leurs clients).        Il vous reste 46.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/taxe-sur-les-multinationales-la-hongrie-bloque-l-adoption-d-un-impot-minimal-par-l-union-europeenne_6130903_3210.html"},"headline":"Taxe sur les multinationales\u00a0: la Hongrie bloque l\u2019adoption d\u2019un imp\u00f4t minimal par l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-18T05:33:19+02:00","datePublished":"2022-06-18T05:33:19+02:00","dateModified":"2022-06-18T09:46:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","Hongrie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Budapest s\u2019oppose au pr\u00e9l\u00e8vement de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices, qui doit entrer en vigueur le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023. L\u2019UE esp\u00e9rait \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 ent\u00e9riner ce projet adopt\u00e9 en\u00a02021 par 140 pays sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OCDE.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/233/0/2681/1340/1342/671/60/0/e23be81_1655526830691-le-monde-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-11">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 9. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Villeurbanne, Strasbourg ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’avais économisé mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner à Moscou »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Mattea Battaglia et Chloé Hecketsweiler   Publié aujourd’hui à 05h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Factuel« Carnets d’exil », épisode 9. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Villeurbanne, Strasbourg ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Nina a postulé pour un emploi en France, et pèse le pour et le contre d’un retour en Russie en cas d’échec. Stanislav, père en solo pour quelques jours, s’interroge sur l’exil. Evgenia est revenue enchantée d’un week-end au salon du livre de Prague, où elle était invitée – une excellente façon de souffler. Maksim a travaillé dans un vignoble ; avec sa femme, ils ont décidé que leur famille resterait au moins un an en France.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 90 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 8 juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                           


Nina, à Paris
	

« La plupart de mes amis à Moscou me conseillent de rester où je suis »
	


	



<article-nb="2022/06/18/19-12">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La situation humanitaire dans le Donbass est « extrêmement alarmante », avertit l’ONU, notamment à Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : bombardements mortels à Mykolaïv et à Lyssytchansk ; le chancelier allemand estime « absolument nécessaire » de parler à Vladimir Poutine La situation humanitaire dans le Donbass est « extrêmement alarmante », avertit l’ONU, notamment à Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           21:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce soir         La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé, vendredi, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet, les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué une « décision historique » de la Commission de l’UE concernant la candidature de l’Ukraine.        L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet, a annoncé vendredi le président ukrainien.        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui était en visite à Kiev vendredi, a proposé à M. Zelensky « un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l’équation de cette guerre ».        Le chef de l’Etat, Vladimir Poutine, a réaffirmé sa détermination à poursuivre son « opération spéciale » en Ukraine, vendredi, lors du Forum économique international de Saint-Pétersbourg.        La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, où environ 500 civils ont trouvé refuge ces derniers jours, est impossible à évacuer sans « cessez-le-feu complet », a déclaré vendredi le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.        Le bombardement russe d’un quartier de Mykolaïv, vendredi matin, a fait au moins deux morts et vingt blessés, a annoncé sur Telegram le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.        Le gestionnaire du réseau français de transport de gaz GRTgaz a annoncé ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, du fait de « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».                     Le 17/06 à 12:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne                  La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé vendredi, lors d’une conférence de presse, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE).           La Commission recommande au Conseil [européen], premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, à condition que le pays procède à un certain nombre de réformes importantes. Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen.           Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur accord à l’unanimité. Jamais un avis n’aura été rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due à la guerre menée par la Russie depuis plus de trois mois et qui s’inscrit dans le soutien apporté par les Européens à l’Ukraine face à Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononcés pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d’une visite à Kiev du président français, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le président roumain. L’Ukraine est « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’Union, leur a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Le 17/06 à 06:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         La Commission européenne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat à l’Union européenne (UE) de l’Ukraine. Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des négociations susceptibles de durer des années.        En visite à Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits prêts à accorder « immédiatement » le statut de candidat à l’adhésion à l’UE à l’Ukraine, qui « fait partie de la famille européenne », selon le chancelier Olaf Scholz.        Le président français a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantités de céréales bloquées en Ukraine en raison du blocus russe imposé en mer Noire.        Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficulté dans le Donbass, région de l’est du pays partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, que Moscou s’est fixé pour objectif de conquérir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-clés pour le contrôle du Donbass et soumises à des bombardements constants. Environ 10 000 civils sont encore présents à Sievierodonetsk, selon les autorités ukrainiennes.        La France s’apprête à fournir à l’Ukraine six canons automoteurs Caesar, s’ajoutant aux douze déjà livrés.        Washington a annoncé, jeudi, qu’un troisième Américain était porté disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires américains qui auraient été capturés par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhorté la Russie à considérer tout combattant volontaire américain capturé en Ukraine comme prisonnier de guerre et à lui garantir un traitement humain.                  Tout le live                07:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé        Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.                    03:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis se ravisent sur la vente de drones à l’Ukraine        Selon des sources proches du dossier, Washington a décidé de suspendre la vente de quatre gros drones armables à l’Ukraine, de peur que le radar et l’équipement de surveillance des drones ne tombent en possession de la Russie, et ne compromettent la sécurité des Etats-Unis.          La décision de poursuivre ou non l’accord est étudiée dans les plus hautes sphères du Pentagone. L’une des solutions évoquées pour faire avancer la vente serait de remplacer l’ensemble radar et capteur existant par du matériel moins sophistiqué, mais cela pourrait prendre des mois, selon l’une des sources.          D’après les documents budgétaires de l’armée, les drones Grey Eagles en question coûtent 10 millions de dollars chacun (9,5 millions d’euros environ).                    02:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev reçoit un prêt de 730 millions d’euros du Canada        L’Ukraine a reçu un prêt d’un milliard de dollars canadiens (730 millions d’euros) de la part du Canada.          Dans un communiqué publié vendredi, le ministère ukrainien des finances précise que les fonds, qui ont été « levés conformément à l’accord de prêt entre l’Ukraine et le Canada », seront « dirigés vers le budget de l’État pour financer les dépenses prioritaires, notamment pour assurer les dépenses sociales et humanitaires prioritaires ».          Le ministère précise que « ce sont les premiers fonds que l’Ukraine reçoit par le biais du mécanisme du compte administré du Fonds monétaire international ». Il est indiqué que la durée du prêt est de dix ans, avec un taux d’intérêt de 1,69 % par an.                                        01:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La télévision russe montre deux vétérans de l’armée américaine disparus        La télévision d’État russe a diffusé, vendredi, une vidéo de deux vétérans de l’armée américaine portés disparus la semaine dernière alors qu’ils combattaient en Ukraine, confirmant que les hommes avaient été faits prisonniers.          Alex Drueke et Andy Huynh, tous deux originaires de l’Alabama, seraient les premiers Américains capturés par les forces russes depuis le début de la guerre le 24 février. Alex Drueke, parlant à la caméra, a envoyé un message à sa mère, se terminant par un clin d’œil rapide. « Maman, je veux juste te faire savoir que je suis en vie et j’espère être de retour à la maison dès que possible. Alors, aime Diesel pour moi. Je vous aime. » Diesel est son chien.          Sa tante, Dianna Shaw, a déclaré que la vidéo comprenait à la fois un mot-clé et un geste que ce vétéran de l’armée américaine et sa mère avaient mis en place lors de l’une de ses deux tournées en Irak afin qu’elle sache que c’était bien lui et qu’il allait bien.          Andy Huynh a, lui, servi dans les Marines américains. Les deux hommes ont disparu après que leur groupe a été la cible de tirs nourris dans la région nord-est de Kharkiv le 9 juin. Citant M.Drueke, le reportage de la télévision RT déclare que les deux soldats se sont séparés des autres et une fois qu’ils ont été en sécurité, ils sont partis à travers les bois, se retrouvant dans un village où ils ont été approchés par une patrouille russe et se sont rendus.          RT, qui diffuse en anglais, a déclaré qu’ils étaient détenus par des forces séparatistes soutenues par la Russie dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine.          Un journaliste de la chaîne de télévision publique russe VGTRK a enregistré de courts extraits des deux hommes parlant russe et disant : « Je suis contre la guerre.  »          Il n’y a eu aucune confirmation officielle du gouvernement américain ou russe que les Américains étaient détenus. Le département d’État a déclaré plus tôt cette semaine qu’il examinait des informations selon lesquelles des forces russes ou soutenues par la Russie auraient capturé deux citoyens américains. Il a également réitéré son avertissement selon lequel les Américains ne devraient pas se rendre en Ukraine pour se battre, un message répété vendredi par le président Joe Biden.                    22:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Odessa              Les gens assistent à un concert de gala à l’opéra d’Odessa, en Ukraine, le 17 juin 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Le concert était dédié aux forces armées ukrainiennes. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Le Théâtre national académique d’opéra et de ballet d’Odessa a accueilli le premier événement de ce type depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                     22:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », estime Volodymyr Zelensky        Après la recommandation de la Commission européenne d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi dans son intervention vidéo du soir, en déclarant qu’il s’agissait d’un « acquis historique ». « Il nous reste d’attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine. L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a-t-il ajouté.                              Sur Telegram, il a par ailleurs déclaré :           Je suis particulièrement heureux d’annoncer que nous avons réussi à libérer la médecin et bénévole ukrainienne Yulia “Tayra” Payevska de captivité, elle est déjà à la maison. Nous continuerons à travailler pour libérer tout notre peuple et à prendre des décisions encore plus positives pour l’Ukraine.                     22:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les images des cinq cents soldats français stationnés sur la base militaire de l’OTAN en Roumanie        Déployé quelques jours après le début de la guerre en Ukraine, le contingent français, auquel ont été intégrés des soldats belges, est installé dans le sud-est de la Roumanie, tout près du port roumain de Constanta. Emmanuel Macron leur a rendu visite, pour la première fois, le 14 juin, avant la relève. Sur ce site stratégique, la présence française devrait être renforcée d’ici à 2023 avec un millier de militaires.               Lire aussi :  En Roumanie, sur la base de l’OTAN, le contingent français se prépare à la relève                                 22:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyssytchansk               Des soldats ukrainiens inspectent un entrepôt détruit qui aurait été ciblé par les troupes russes à la périphérie de Lyssytchansk, dans le Donbass, région orientale de l’Ukraine, le 17 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP                     21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il est « absolument nécessaire » que certains dirigeants parlent directement au président russe, estime le chancelier allemand        Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a déclaré, vendredi à l’agence de presse allemande DPA, qu’il était « absolument nécessaire » que certains dirigeants parlent directement au président russe, Vladimir Poutine, dans le cadre des efforts visant à mettre fin à la guerre en Ukraine, et que lui et le président français continueront de le faire. Il a ajouté :           Quand je parle à Poutine, je dis, par exemple, les mêmes choses que je vous ai dites. Veuillez comprendre qu’il n’y aura pas de paix dictée, et si vous croyez vraiment que vous allez voler des terres et espérer que les temps changeront et que toutes les choses redeviendront normales, c’est une erreur.           Il a rappelé que son message était : « Vous devez retirer vos troupes et vous devez trouver un accord avec l’Ukraine qui soit acceptable et juste pour le peuple ukrainien. »                    21:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le conseiller présidentiel ukrainien riposte au discours de Vladimir Poutine        Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi aux déclarations de Vladimir Poutine, vendredi, au Forum économique international de Saint-Pétersbourg. Il a notamment accusé le président russe d’inventer une « nouvelle explication » à sa guerre « cannibale ». Sur Twitter, il a déclaré :           Vous attaquez l’Ukraine, rayez de la carte des villes entières, commettez des exécutions de masse, transformez la Russie en Moyen Age, puis appelez cela une… « bouée de sauvetage pour l’Occident » ?                     21:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Boutcha, réparer les destructions et laver la présence des Russes sont devenus l’obsession des habitants        Après le retrait des Russes, le 31 mars, le silence s’est abattu d’un coup sur Boutcha. Il s’est engouffré dans les rues, les jardins, les foyers, et a enveloppé la ville tout entière. Deux mois et demi ont passé depuis que les occupants ont quitté les lieux, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, et ce n’est que maintenant que reviennent peu à peu les bruits du quotidien, lentement, sous une forme parfois étrange, comme si la vie, ici, s’était distordue.          « Chaque jour, sur le chemin, je vois un nouveau morceau d’asphalte. On nettoie, on reconstruit, mais on sait qu’il est impossible d’effacer le souvenir de ce qui s’est passé. » Boris Tkachenko récupère tout ce que les occupants ont laissé derrière eux. « On va faire un musée », explique-t-il en montrant ses trouvailles, entreposées par terre, derrière l’entrée du bar. Sa collection compte déjà deux casques, des munitions usagées, un morceau de roquette, une ration alimentaire, un tee-shirt et un masque à gaz.          Le grand nettoyage continue aussi le soir, quand il rentre chez lui. Les soldats russes ont occupé sa maison et souillé le lit, le canapé, et brûlé la table avec des mégots. Ils ont aussi laissé pourrir de la viande dans chaque pièce en guise de cadeau d’adieu, « pour que ça pue ». Rien de comparable, pourtant, à l’odeur qui a pris Boris à la gorge lorsque les procureurs et les experts ont exhumé les corps enterrés au sein d’une fosse commune, dans le jardin de l’église, près de la maison de ses parents.          Aujourd’hui, à Boutcha, l’odeur de mort a disparu, et laissé la place à celle de l’herbe coupée. Les tondeuses s’activent au pied des immeubles défoncés. Des agents d’espaces verts ont planté des géraniums près de la grande inscription qui accueille les visiteurs à l’entrée de la ville, « Merci à l’armée d’avoir libéré Boutcha ». Ils ont enlevé les arbres à demi-arrachés par les obus et taillé les haies, près du cimetière de voitures calcinées.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Boutcha, le lent retour à la vie                                 21:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce soir         La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé, vendredi, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet, les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué une « décision historique » de la Commission de l’UE concernant la candidature de l’Ukraine.        L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet, a annoncé vendredi le président ukrainien.        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui était en visite à Kiev vendredi, a proposé à M. Zelensky « un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l’équation de cette guerre ».        Le chef de l’Etat, Vladimir Poutine, a réaffirmé sa détermination à poursuivre son « opération spéciale » en Ukraine, vendredi, lors du Forum économique international de Saint-Pétersbourg.        La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, où environ 500 civils ont trouvé refuge ces derniers jours, est impossible à évacuer sans « cessez-le-feu complet », a déclaré vendredi le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.        Le bombardement russe d’un quartier de Mykolaïv, vendredi matin, a fait au moins deux morts et vingt blessés, a annoncé sur Telegram le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.        Le gestionnaire du réseau français de transport de gaz GRTgaz a annoncé ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, du fait de « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».                     20:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas approuvent la candidature de l’Ukraine à l’UE         Avec le Danemark, la Suède et le Portugal, les Pays-Bas avaient été parmi les Etats membres de l’Union européenne (UE) les plus sceptiques à l’idée d’accorder rapidement à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE. Pourtant, le ministre néerlandais des affaires étrangères, Wopke Hoekstra, a déclaré sur Twitter :           Il y a du travail à faire pour l’Ukraine, mais la proposition [de la Commission européenne] est bien équilibrée. Par conséquent, le gouvernement néerlandais veut adopter cette proposition.                     20:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine a longuement expliqué que la Russie n’était « pour rien » dans la dégradation de l’économie mondiale        « Le blitzkrieg économique lancé contre la Russie a échoué ! » Dans le long discours qu’il a prononcé au dernier jour du traditionnel Forum économique de Saint-Pétersbourg, vendredi 17 juin, Vladimir Poutine s’est voulu rassurant, répétant l’expression à plusieurs reprises. « L’écrasement de l’économie russe, via la destruction des liens d’affaires, le retrait forcé des entreprises occidentales, le gel des actifs nationaux, les coups portés à l’industrie et à la finance, n’a pas eu lieu, a détaillé le président russe. Nous normalisons la situation économique pas à pas. »          S’il a reconnu que les sanctions occidentales adoptées à la suite de « l’opération spéciale » en Ukraine « posent des questions difficiles », notamment en termes d’approvisionnement, de logistique, d’accès à certaines technologies, il a aussi voulu y voir « de nouvelles opportunités » :           C’est un stimulus pour réaliser entièrement notre potentiel de production, scientifique, accroître notre souveraineté. Nous allons renforcer nos relations avec ceux qui le veulent – c’est-à-dire la majorité de la population mondiale.                     Lire aussi :  A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe                                 20:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dénonce la décision de lui retirer le prochain Eurovision        L’Ukraine, qui a remporté cette année le concours de l’Eurovision, a dénoncé vendredi la décision de lui retirer l’accueil de la prochaine édition pour des raisons de sécurité après l’invasion russe. Dans un communiqué, le ministre de la culture, Oleksandr Tkachenko, a déclaré :           Nous réclamons des négociations supplémentaires sur l’accueil de l’Eurovision 2023 en Ukraine.                     20:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien salue la visite du premier ministre britannique        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué la visite du premier ministre britannique, Boris Johnson, vendredi à Kiev, déclarant sur Telegram :           Pendant la guerre, nos pays sont passés de partenaires à amis et frères. Boris Johnson, toujours un plaisir de vous rencontrer. Toujours reconnaissant pour une aide et un soutien réels.                                    20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un bombardement a fait au moins deux morts et vingt blessés à Mykolaïv, a annoncé le maire de la ville        Le bombardement russe d’un quartier de Mykolaïv, vendredi matin, a fait au moins deux morts et vingt blessés, a annoncé sur Telegram le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. Cette ville portuaire et industrielle, toujours sous contrôle ukrainien, est proche de la région de Kherson, occupée par les Russes depuis le début de l’invasion.                    19:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Commission européenne recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen        En recommandant aux Vingt-Sept, vendredi 17 juin, d’offrir à l’Ukraine une « perspective européenne » et de lui accorder le statut de candidat à l’Union, c’est un message politique que la Commission a adressé à Kiev. En effet, même si les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Bruxelles les 23 et 24 juin pour en discuter, suivent cet avis, cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour le pays en guerre.          « Les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous le rêve européen », a déclaré Ursula von der Leyen, vendredi. Pour cela, il leur faudra attendre plusieurs années. Car le statut de candidat que l’exécutif communautaire propose d’attribuer à Kiev ne présume en rien de la suite. Il s’accompagne d’une liste de réformes que l’Ukraine doit mener à bien, pour que les négociations pour l’accession du pays à l’Union européenne puissent commencer. « Ce statut de candidat est réversible », confie un haut fonctionnaire. Si tant est qu’il l’accorde à Kiev, le Conseil européen peut ensuite décider de le lui retirer.                    Lire aussi :  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                                 19:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyssytchansk        A Lyssytchansk, un bombardement de missile sur le Centre d’art communautaire, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait trois morts et sept blessés, a annoncé, vendredi, le service de presse du président ukrainien. Un autre civil a été tué en pleine rue dans un bombardement, selon la même source.                Une vue aérienne montre le Centre d’art communautaire détruit à la suite d’un bombardemen dans la ville de Lyssytchansk, le 17 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP                 Devant le Centre d’art communautaire détruit après un bombardement qui aurait tué quatre personnes dans la ville de Lyssytchansk, dans la région orientale de l’Ukraine du Donbass, le 17 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP                     18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ursula von der Leyen : « L’Ukraine mérite une perspective européenne »        La présidente de la Commission européenne a recommandé, vendredi, au Conseil européen d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine pour intégrer l’Union européenne.                                                         Ce qu’il faut savoir ce soir         La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Une femme se couvre les oreilles en réaction à un raid aérien russe à Lyssytchansk, dans la région de Louhansk, en Ukraine, le 16 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         La présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a annoncé, vendredi, que la Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les Vingt-Sept doivent décider, lors d’un sommet les 23 et 24 juin, s’ils accordent à l’Ukraine ce statut officiel.Le président Volodymyr Zelensky a salué une « décision historique » de la Commission de l’UE concernant la candidature de l’Ukraine.L’Ukraine va introduire un régime de visas pour les Russes à compter du 1er juillet, a annoncé vendredi le président ukrainien.Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui était en visite à Kiev vendredi, a proposé à Volodymyr Zelensky « un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l’équation de cette guerre ».Le chef de l’Etat, Vladimir Poutine, a réaffirmé sa détermination à poursuivre son « opération spéciale » en Ukraine, vendredi, lors du Forum économique international de Saint-Pétersbourg.La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, où environ 500 civils ont trouvé refuge ces derniers jours, est impossible à évacuer sans « cessez-le-feu complet », a déclaré vendredi le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, sur Telegram.Le gestionnaire du réseau français de transport de gaz GRTgaz a annoncé ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, du fait de « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Boutcha, le lent retour à la vie         Factuel. Le président chinois, Xi Jinping, confirme son soutien à Vladimir Poutine         Reportage. Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine         Tribune. « Il est urgent de repenser les sanctions pour rendre leurs conséquences plus lourdes pour la Russie et plus légères pour les Européens »         Reportage. La centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe         Récit. Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens         Enquête. Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe                          Ce qu’il faut savoir ce soir         La Commission européenne recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-18T00:15:44+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T12:15:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : bombardements mortels à Mykolaïv et à Lyssytchansk ; le chancelier allemand estime « absolument nécessaire » de parler à Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU, notamment \u00e0 Sievierodonetsk. Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8384/5760/1342/921/3/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-18T00:15:44+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T12:15:44+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-18T05:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-18T01:03:23+00:00","articleBody":"     Selon des sources proches du dossier, Washington a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la vente de quatre gros drones armables \u00e0 l\u2019Ukraine, de peur que le radar et l\u2019\u00e9quipement de surveillance des drones ne tombent en possession de la Russie, et ne compromettent la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis.          La d\u00e9cision de poursuivre ou non l\u2019accord est \u00e9tudi\u00e9e dans les plus hautes sph\u00e8res du Pentagone. L\u2019une des solutions \u00e9voqu\u00e9es pour faire avancer la vente serait de remplacer l\u2019ensemble radar et capteur existant par du mat\u00e9riel moins sophistiqu\u00e9, mais cela pourrait prendre des mois, selon l\u2019une des sources.          D\u2019apr\u00e8s les documents budg\u00e9taires de l\u2019arm\u00e9e, les drones Grey Eagles en question co\u00fbtent 10\u00a0millions de dollars chacun (9,5\u00a0millions d\u2019euros environ).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis se ravisent sur la vente de drones \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-18T01:03:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-18T00:32:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u un pr\u00eat d\u2019un milliard de dollars canadiens (730\u00a0millions d\u2019euros) de la part du Canada.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi, le minist\u00e8re ukrainien des finances pr\u00e9cise que les fonds, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lev\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord de pr\u00eat entre l\u2019Ukraine et le Canada\u00a0\u00bb, seront \u00ab\u00a0dirig\u00e9s vers le budget de l\u2019\u00c9tat pour financer les d\u00e9penses prioritaires, notamment pour assurer les d\u00e9penses sociales et humanitaires prioritaires\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0ce sont les premiers fonds que l\u2019Ukraine re\u00e7oit par le biais du m\u00e9canisme du compte administr\u00e9 du Fonds mon\u00e9taire international\u00a0\u00bb. Il est indiqu\u00e9 que la dur\u00e9e du pr\u00eat est de dix ans, avec un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de 1,69\u00a0% par an.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev re\u00e7oit un pr\u00eat de 730\u00a0millions d\u2019euros du Canada","dateModified":"2022-06-18T00:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T23:59:42+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00c9tat russe a diffus\u00e9, vendredi, une vid\u00e9o de deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine port\u00e9s disparus la semaine derni\u00e8re alors qu\u2019ils combattaient en Ukraine, confirmant que les hommes avaient \u00e9t\u00e9 faits prisonniers.          Alex Drueke et Andy Huynh, tous deux originaires de l\u2019Alabama, seraient les premiers Am\u00e9ricains captur\u00e9s par les forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier. Alex Drueke, parlant \u00e0 la cam\u00e9ra, a envoy\u00e9 un message \u00e0 sa m\u00e8re, se terminant par un clin d\u2019\u0153il rapide. \u00ab\u00a0Maman, je veux juste te faire savoir que je suis en vie et j\u2019esp\u00e8re \u00eatre de retour \u00e0 la maison d\u00e8s que possible. Alors, aime Diesel pour moi. Je vous aime.\u00a0\u00bb Diesel est son chien.          Sa tante, Dianna Shaw, a d\u00e9clar\u00e9 que la vid\u00e9o comprenait \u00e0 la fois un mot-cl\u00e9 et un geste que ce v\u00e9t\u00e9ran de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine et sa m\u00e8re avaient mis en place lors de l\u2019une de ses deux tourn\u00e9es en Irak afin qu\u2019elle sache que c\u2019\u00e9tait bien lui et qu\u2019il allait bien.          Andy Huynh a, lui, servi dans les Marines am\u00e9ricains. Les deux hommes ont disparu apr\u00e8s que leur groupe a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs nourris dans la r\u00e9gion nord-est de Kharkiv le 9\u00a0juin. Citant M.Drueke, le reportage de la t\u00e9l\u00e9vision RT d\u00e9clare que les deux soldats se sont s\u00e9par\u00e9s des autres et une fois qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9, ils sont partis \u00e0 travers les bois, se retrouvant dans un village o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par une patrouille russe et se sont rendus.          RT, qui diffuse en anglais, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient d\u00e9tenus par des forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Un journaliste de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe VGTRK a enregistr\u00e9 de courts extraits des deux hommes parlant russe et disant\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis contre la guerre. \u00a0\u00bb          Il n\u2019y a eu aucune confirmation officielle du gouvernement am\u00e9ricain ou russe que les Am\u00e9ricains \u00e9taient d\u00e9tenus. Le d\u00e9partement d\u2019\u00c9tat a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t cette semaine qu\u2019il examinait des informations selon lesquelles des forces russes ou soutenues par la Russie auraient captur\u00e9 deux citoyens am\u00e9ricains. Il a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son avertissement selon lequel les Am\u00e9ricains ne devraient pas se rendre en Ukraine pour se battre, un message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vendredi par le pr\u00e9sident Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision russe montre deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine disparus","dateModified":"2022-06-17T23:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T20:52:06+00:00","articleBody":"           Les gens assistent \u00e0 un concert de gala \u00e0 l\u2019op\u00e9ra d\u2019Odessa, en Ukraine, le 17 juin 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Le concert \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aux forces arm\u00e9es ukrainiennes. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Le Th\u00e9\u00e2tre national acad\u00e9mique d\u2019op\u00e9ra et de ballet d\u2019Odessa a accueilli le premier \u00e9v\u00e9nement de ce type depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/e159039_5487525-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-06-17T20:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T20:39:55+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la recommandation de la Commission europ\u00e9enne d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi dans son intervention vid\u00e9o du soir, en d\u00e9clarant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0acquis historique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous reste d\u2019attendre la d\u00e9cision du Conseil europ\u00e9en la semaine prochaine. L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                              Sur Telegram, il a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je suis particuli\u00e8rement heureux d\u2019annoncer que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer la m\u00e9decin et b\u00e9n\u00e9vole ukrainienne Yulia \u201cTayra\u201d Payevska de captivit\u00e9, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la maison.\u00a0Nous continuerons \u00e0 travailler pour lib\u00e9rer tout notre peuple et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions encore plus positives pour l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-17T22:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T20:27:20+00:00","articleBody":"     D\u00e9ploy\u00e9 quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le contingent fran\u00e7ais, auquel ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s des soldats belges, est install\u00e9 dans le sud-est de la Roumanie, tout pr\u00e8s du port roumain de Constanta. Emmanuel Macron leur a rendu visite, pour la premi\u00e8re fois, le 14\u00a0juin, avant la rel\u00e8ve. Sur ce site strat\u00e9gique, la pr\u00e9sence fran\u00e7aise devrait \u00eatre renforc\u00e9e d\u2019ici \u00e0 2023 avec un millier de militaires.               Lire aussi :  En Roumanie, sur la base de l\u2019OTAN, le\u00a0contingent fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 la rel\u00e8ve                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images des cinq cents soldats fran\u00e7ais stationn\u00e9s sur la base militaire de l\u2019OTAN en Roumanie","dateModified":"2022-06-17T20:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T20:03:06+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens inspectent un entrep\u00f4t d\u00e9truit qui aurait \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 par les troupes russes \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Lyssytchansk, dans le Donbass, r\u00e9gion orientale de l\u2019Ukraine, le 17 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/08f4246_5485754-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-17T20:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T19:49:03+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi \u00e0 l\u2019agence de presse allemande DPA, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb que certains dirigeants parlent directement au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, dans le cadre des efforts visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, et que lui et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais continueront de le faire. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Quand je parle \u00e0 Poutine, je dis, par exemple, les m\u00eames choses que je vous ai dites. Veuillez comprendre qu\u2019il n\u2019y aura pas de paix dict\u00e9e, et si vous croyez vraiment que vous allez voler des terres et esp\u00e9rer que les temps changeront et que toutes les choses redeviendront normales, c\u2019est une erreur.           Il a rappel\u00e9 que son message \u00e9tait\u00a0: \u00ab\u00a0Vous devez retirer vos troupes et vous devez trouver un accord avec l\u2019Ukraine qui soit acceptable et juste pour le peuple ukrainien.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb que certains dirigeants parlent directement au pr\u00e9sident russe, est...","dateModified":"2022-06-17T19:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T19:36:49+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi aux d\u00e9clarations de Vladimir Poutine, vendredi, au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg. Il a notamment accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe d\u2019inventer une \u00ab\u00a0nouvelle explication\u00a0\u00bb \u00e0 sa guerre \u00ab\u00a0cannibale\u00a0\u00bb. Sur Twitter, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Vous attaquez l\u2019Ukraine, rayez de la carte des villes enti\u00e8res, commettez des ex\u00e9cutions de masse, transformez la Russie en Moyen Age, puis appelez cela une\u2026 \u00ab\u00a0bou\u00e9e de sauvetage pour l\u2019Occident\u00a0\u00bb\u00a0?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien riposte au discours de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-17T19:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T19:20:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des Russes, le 31\u00a0mars, le silence s\u2019est abattu d\u2019un coup sur Boutcha. Il s\u2019est engouffr\u00e9 dans les rues, les jardins, les foyers, et a envelopp\u00e9 la ville tout enti\u00e8re. Deux mois et demi ont pass\u00e9 depuis que les occupants ont quitt\u00e9 les lieux, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, et ce n\u2019est que maintenant que reviennent peu \u00e0 peu les bruits du quotidien, lentement, sous une forme parfois \u00e9trange, comme si la vie, ici, s\u2019\u00e9tait distordue.          \u00ab\u00a0Chaque jour, sur le chemin, je vois un nouveau morceau d\u2019asphalte. On nettoie, on reconstruit, mais on sait qu\u2019il est impossible d\u2019effacer le souvenir de ce qui s\u2019est pass\u00e9.\u00a0\u00bb Boris Tkachenko r\u00e9cup\u00e8re tout ce que les occupants ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux. \u00ab\u00a0On va faire un mus\u00e9e\u00a0\u00bb, explique-t-il en montrant ses trouvailles, entrepos\u00e9es par terre, derri\u00e8re l\u2019entr\u00e9e du bar. Sa collection compte d\u00e9j\u00e0 deux casques, des munitions usag\u00e9es, un morceau de roquette, une ration alimentaire, un tee-shirt et un masque \u00e0 gaz.          Le grand nettoyage continue aussi le soir, quand il rentre chez lui. Les soldats russes ont occup\u00e9 sa maison et souill\u00e9 le lit, le canap\u00e9, et br\u00fbl\u00e9 la table avec des m\u00e9gots. Ils ont aussi laiss\u00e9 pourrir de la viande dans chaque pi\u00e8ce en guise de cadeau d\u2019adieu, \u00ab\u00a0pour que \u00e7a pue\u00a0\u00bb. Rien de comparable, pourtant, \u00e0 l\u2019odeur qui a pris Boris \u00e0 la gorge lorsque les procureurs et les experts ont exhum\u00e9 les corps enterr\u00e9s au sein d\u2019une fosse commune, dans le jardin de l\u2019\u00e9glise, pr\u00e8s de la maison de ses parents.          Aujourd\u2019hui, \u00e0 Boutcha, l\u2019odeur de mort a disparu, et laiss\u00e9 la place \u00e0 celle de l\u2019herbe coup\u00e9e. Les tondeuses s\u2019activent au pied des immeubles d\u00e9fonc\u00e9s. Des agents d\u2019espaces verts ont plant\u00e9 des g\u00e9raniums pr\u00e8s de la grande inscription qui accueille les visiteurs \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville, \u00ab\u00a0Merci \u00e0 l\u2019arm\u00e9e d\u2019avoir lib\u00e9r\u00e9 Boutcha\u00a0\u00bb. Ils ont enlev\u00e9 les arbres \u00e0 demi-arrach\u00e9s par les obus et taill\u00e9 les haies, pr\u00e8s du cimeti\u00e8re de voitures calcin\u00e9es.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, le lent retour \u00e0 la vie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, r\u00e9parer les destructions et laver la pr\u00e9sence des Russes sont devenus l\u2019obsession des habit...","dateModified":"2022-06-17T19:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T19:10:05+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9, vendredi, que la Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les Vingt-Sept doivent d\u00e9cider, lors d\u2019un sommet, les 23 et 24\u00a0juin, s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine ce statut officiel.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9cision historique\u00a0\u00bb de la Commission de l\u2019UE concernant la candidature de l\u2019Ukraine.          L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet, a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui \u00e9tait en visite \u00e0 Kiev vendredi, a propos\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l\u2019\u00e9quation de cette guerre\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, vendredi, lors du Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg.          La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, o\u00f9 environ 500 civils ont trouv\u00e9 refuge ces derniers jours, est impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          Le bombardement russe d\u2019un quartier de Mykola\u00efv, vendredi matin, a fait au moins deux morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.          Le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais de transport de gaz GRTgaz a annonc\u00e9 ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, du fait de \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce soir","dateModified":"2022-06-17T19:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T18:54:39+00:00","articleBody":"     Avec le Danemark, la Su\u00e8de et le Portugal, les Pays-Bas avaient \u00e9t\u00e9 parmi les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les plus sceptiques \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019accorder rapidement \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE. Pourtant, le ministre n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Wopke Hoekstra, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Il y a du travail \u00e0 faire pour l\u2019Ukraine, mais la proposition [de la Commission europ\u00e9enne] est bien \u00e9quilibr\u00e9e. Par cons\u00e9quent, le gouvernement n\u00e9erlandais veut adopter cette proposition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas approuvent la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE ","dateModified":"2022-06-17T18:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T18:32:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le blitzkrieg \u00e9conomique lanc\u00e9 contre la Russie a \u00e9chou\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb Dans le long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 au dernier jour du traditionnel Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, vendredi 17\u00a0juin, Vladimir Poutine s\u2019est voulu rassurant, r\u00e9p\u00e9tant l\u2019expression \u00e0 plusieurs reprises. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9crasement de l\u2019\u00e9conomie russe, via la destruction des liens d\u2019affaires, le retrait forc\u00e9 des entreprises occidentales, le gel des actifs nationaux, les coups port\u00e9s \u00e0 l\u2019industrie et \u00e0 la finance, n\u2019a pas eu lieu, a d\u00e9taill\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Nous normalisons la situation \u00e9conomique pas \u00e0 pas.\u00a0\u00bb          S\u2019il a reconnu que les sanctions occidentales adopt\u00e9es \u00e0 la suite de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine \u00ab\u00a0posent des questions difficiles\u00a0\u00bb, notamment en termes d\u2019approvisionnement, de logistique, d\u2019acc\u00e8s \u00e0 certaines technologies, il a aussi voulu y voir \u00ab\u00a0de nouvelles opportunit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0:           C\u2019est un stimulus pour r\u00e9aliser enti\u00e8rement notre potentiel de production, scientifique, accro\u00eetre notre souverainet\u00e9. Nous allons renforcer nos relations avec ceux qui le veulent \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire la majorit\u00e9 de la population mondiale.                     Lire aussi :  A Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine vante la r\u00e9silience russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine a longuement expliqu\u00e9 que la Russie n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pour rien\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-17T18:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T18:24:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 cette ann\u00e9e le concours de l\u2019Eurovision, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi la d\u00e9cision de lui retirer l\u2019accueil de la prochaine \u00e9dition pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Dans un communiqu\u00e9, le ministre de la culture, Oleksandr Tkachenko, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous r\u00e9clamons des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires sur l\u2019accueil de l\u2019Eurovision\u00a02023 en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce la d\u00e9cision de lui retirer le prochain Eurovision","dateModified":"2022-06-17T18:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T18:12:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 la visite du premier ministre britannique, Boris Johnson, vendredi \u00e0 Kiev, d\u00e9clarant sur Telegram\u00a0:           Pendant la guerre, nos pays sont pass\u00e9s de partenaires \u00e0 amis et fr\u00e8res. Boris Johnson, toujours un plaisir de vous rencontrer. Toujours reconnaissant pour une aide et un soutien r\u00e9els.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien salue la visite du premier ministre britannique","dateModified":"2022-06-17T18:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T18:02:15+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe d\u2019un quartier de Mykola\u00efv, vendredi matin, a fait au moins deux morts et vingt\u00a0bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. Cette ville portuaire et industrielle, toujours sous contr\u00f4le ukrainien, est proche de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement a fait au moins deux morts et vingt\u00a0bless\u00e9s \u00e0 Mykola\u00efv, a annonc\u00e9 le maire de la vill...","dateModified":"2022-06-17T18:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T17:29:37+00:00","articleBody":"     En recommandant aux Vingt-Sept, vendredi 17\u00a0juin, d\u2019offrir \u00e0 l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et de lui accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union, c\u2019est un message politique que la Commission a adress\u00e9 \u00e0 Kiev. En effet, m\u00eame si les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, qui doivent se retrouver \u00e0 Bruxelles les 23 et\u00a024\u00a0juin pour en discuter, suivent cet avis, cette d\u00e9cision, certes hautement symbolique, n\u2019aura aucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate pour le pays en guerre.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour d\u00e9fendre leurs aspirations europ\u00e9ennes. Nous voulons qu\u2019ils vivent avec nous le r\u00eave europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen, vendredi. Pour cela, il leur faudra attendre plusieurs ann\u00e9es. Car le statut de candidat que l\u2019ex\u00e9cutif communautaire propose d\u2019attribuer \u00e0 Kiev ne pr\u00e9sume en rien de la suite. Il s\u2019accompagne d\u2019une liste de r\u00e9formes que l\u2019Ukraine doit mener \u00e0 bien, pour que les n\u00e9gociations pour l\u2019accession du pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne puissent commencer. \u00ab\u00a0Ce statut de candidat est r\u00e9versible\u00a0\u00bb, confie un haut fonctionnaire. Si tant est qu\u2019il l\u2019accorde \u00e0 Kiev, le Conseil europ\u00e9en peut ensuite d\u00e9cider de le lui retirer.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne recommande aux Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0\u00a0Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019ent...","dateModified":"2022-06-17T17:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T17:18:33+00:00","articleBody":"     A Lyssytchansk, un bombardement de missile sur le Centre d\u2019art communautaire, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait trois morts et sept bless\u00e9s, a annonc\u00e9, vendredi, le service de presse du pr\u00e9sident ukrainien. Un autre civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en pleine rue dans un bombardement, selon la m\u00eame source.                Une vue a\u00e9rienne montre le Centre d\u2019art communautaire d\u00e9truit \u00e0 la suite d\u2019un bombardemen dans la ville de Lyssytchansk, le 17\u00a0juin\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Devant le Centre d\u2019art communautaire d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement qui aurait tu\u00e9 quatre\u00a0personnes dans la ville de Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion orientale de l\u2019Ukraine du Donbass, le 17\u00a0juin\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/b28675b_5485752-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-17T17:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:59:37+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9, vendredi, au Conseil europ\u00e9en d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine pour int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite une perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:44:57+00:00","articleBody":"     Concernant une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lors du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, vendredi\u00a0:          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien contre, c\u2019est leur d\u00e9cision souveraine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 des unions \u00e9conomiques ou pas (\u2026). C\u2019est leur affaire, l\u2019affaire du peuple ukrainien.\u00a0\u00bb          La Russie voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il les aspirations de Kiev \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) \u2013 que Moscou consid\u00e8re comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u2013 mais \u00ab\u00a0en ce qui concerne leur int\u00e9gration \u00e9conomique, c\u2019est leur choix\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u2019est pas une alliance militaire, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Le pr\u00e9sident russe a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux si elle rejoint l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est mon opinion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux, estime le pr\u00e9sident russe","dateModified":"2022-06-17T16:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:41:08+00:00","articleBody":"     Durant la session pl\u00e9ni\u00e8re du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg vendredi, le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions \u00ab\u00a0folles et insens\u00e9es\u00a0\u00bb qu\u2019imposent les Occidentaux \u00e0 la Russie, estimant par ailleurs que l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9agissait tr\u00e8s bien. \u00ab\u00a0Nous avons supprim\u00e9 la pouss\u00e9e de l\u2019inflation (\u2026). La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat sont robustes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine, assurant que pour les cinq premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, le budget f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019Etat, port\u00e9 par les cours de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0est en surplus de 1\u00a0500\u00a0milliards de roubles [250 millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a ajout\u00e9\u00a0:           Notre t\u00e2che aujourd\u2019hui est de cr\u00e9er les pr\u00e9conditions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019industrie, de soutenir la demande sur le march\u00e9 int\u00e9rieur.           Il a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays et son arm\u00e9e n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, assurant que Kiev disposait de beaucoup d\u2019options et que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas nous qui avons min\u00e9 les ports de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La situation \u00e9conomique se stabilise, les finances de l\u2019Etat russe sont robustes\u00a0\u00bb, affirme Vladi...","dateModified":"2022-06-17T16:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:21:52+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, aux c\u00f4t\u00e9s du commissaire europ\u00e9en au voisinage et \u00e0 l\u2019\u00e9largissement, Oliver Varhelyi (\u00e0 droite), et du porte-parole Eric Mamer (\u00e0 gauche), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur les demandes d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, de la Moldavie et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019UE, au si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, le 17\u00a0juin\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/67571de_1655482088553-698020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-17T16:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:17:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL pour l\u2019Europe, a accus\u00e9, vendredi, la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et [a] rendu encore plus clair le besoin d\u2019atteindre une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique fiable et de long terme\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence sur le climat rassemblant vingt-trois\u00a0pays.          \u00ab\u00a0Nos actions pour lib\u00e9rer le Donbass n\u2019ont rien \u00e0 voir avec \u00e7a\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0C\u2019est le r\u00e9sultat des erreurs syst\u00e9miques de l\u2019administration am\u00e9ricaine et de la bureaucratie europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden accuse la Russie d\u2019alimenter une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T16:11:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019examen express de la candidature de Kiev justifi\u00e9e par la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par Vladimir Poutine, l\u2019Autriche a, de son c\u00f4t\u00e9, invit\u00e9 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 envoyer \u00e9galement \u00ab\u00a0des signaux clairs aux pays des Balkans occidentaux lors du sommet, en particulier \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord, \u00e0 l\u2019Albanie et \u00e0 la Bosnie-Herz\u00e9govine\u00a0\u00bb, soulignant \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe, mais aussi au sud-est\u00a0\u00bb, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0le grand potentiel de d\u00e9stabilisation de la Russie non seulement \u00e0 l\u2019est de...","dateModified":"2022-06-17T16:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:52:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a dit vendredi avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine, et a\u00a0exhort\u00e9 ses concitoyens \u00e0 ne pas se rendre dans le pays en guerre depuis l\u2019invasion russe. M.\u00a0Biden a expliqu\u00e9 ne pas savoir o\u00f9 \u00e9taient les deux\u00a0volontaires am\u00e9ricains partis combattre aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes et qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, ajoutant\u00a0:           Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine.           Des \u00e9lus du Congr\u00e8s et les familles d\u2019Alexander Drueke et d\u2019Andy Huynh ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi que les deux anciens militaires am\u00e9ricains avaient perdu contact avec leurs proches la semaine derni\u00e8re, en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine\u00a0: Joe Biden dit \u00eatre \u00ab\u00a0tenu au\u00a0courant\u00a0\u00bb de la situation","dateModified":"2022-06-17T16:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T15:19:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a rapport\u00e9 sur Twitter qu\u2019un navire de guerre russe avait viol\u00e9 les eaux territoriales danoises pr\u00e8s de Bornholm \u00e0 deux reprises la nuit derni\u00e8re. Selon les forces arm\u00e9es danoises, le navire russe est d\u2019abord entr\u00e9 dans les eaux danoises \u00e0 2\u00a0h\u00a030 au nord de l\u2019\u00eele de Christianso, \u00eele danoise situ\u00e9e au sud de la Su\u00e8de \u00e0 quelque 300\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e danoise a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Quelques heures plus tard, la m\u00eame corvette a de nouveau travers\u00e9 la fronti\u00e8re des eaux territoriales, \u00e9galement au nord de Christianso. A la suite d\u2019un appel de l\u2019unit\u00e9 des op\u00e9rations maritimes de la marine sur la radio VHF civile, le navire russe a imm\u00e9diatement quitt\u00e9 les eaux territoriales danoises.           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a ensuite annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 en discussion avec l\u2019ambassadeur de Russie tout en rappelant que cette incursion s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019un avion militaire russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Encore une fois, la Russie ignore les r\u00e8gles internationales en ne respectant pas les fronti\u00e8res. Il a \u00e9t\u00e9 clairement communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie que ce genre d\u2019agissements est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jeppe Kofod.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de guerre russe a viol\u00e9 les eaux territoriales danoises, selon l\u2019arm\u00e9e danoise","dateModified":"2022-06-17T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:51:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est en visite \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Je suis ravi de revoir le grand ami de notre pays, Boris Johnson, \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0C\u2019est bien d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson.                         Selon un communiqu\u00e9 des services de Boris Johnson, le premier ministre britannique a \u00ab\u00a0offert de lancer un grand programme de formation des forces ukrainiennes, qui pourrait former jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0soldats tous les cent vingt jours\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Ma visite d\u2019aujourd\u2019hui [vendredi], en pleine guerre, vise \u00e0 envoyer un message clair et simple aux Ukraniens\u00a0: le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire. C\u2019est pour cela que j\u2019ai propos\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky un grand programme de formation militaire, qui pourrait changer l\u2019\u00e9quation de cette guerre en canalisant la plus puissante des forces, \u00e0 savoir la d\u00e9termination des Ukrainiens \u00e0 l\u2019emporter.           \u00ab\u00a0De nombreuses journ\u00e9es de guerre l\u2019ont prouv\u00e9\u00a0: le soutien de la Grande-Bretagne \u00e0 l\u2019Ukraine est ferme et r\u00e9solu\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons une vision commune de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut arriver \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 nouveau en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-17T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T14:29:54+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 17\u00a0juin\u00a02022. SERGEI BOBYLEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat, Vladimir Poutine, a r\u00e9affirm\u00e9 vendredi sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine lors d\u2019un long discours prononc\u00e9 au Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg. Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 l\u2019Occident d\u2019arrogance coloniale et de vouloir \u00e9craser son pays avec des sanctions \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont jamais eu la moindre chance de fonctionner. Il a estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait perdre plus de 400\u00a0milliards de dollars (381,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 cause de ces sanctions, qui, selon lui, se retourneraient contre ceux qui les ont prises.          Vladimir Poutine a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi. Comme nos anc\u00eatres, nous r\u00e9soudrons tous les probl\u00e8mes, toute l\u2019histoire mill\u00e9naire de notre pays en t\u00e9moigne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/23e6690_ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-ddace67c1ffc40aeb01039b794714532-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes un peuple fort et pouvons faire face \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir P...","dateModified":"2022-06-17T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T13:40:27+00:00","articleBody":"     La France, premi\u00e8re productrice agricole de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine, apr\u00e8s avoir fourni entre avril et mai quelque 600\u00a0tonnes de plants de pommes de terre, a annonc\u00e9, vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces aides sont destin\u00e9es \u00e0 contrer les \u00ab\u00a0effets d\u00e9sastreux de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et ont \u00e9t\u00e9 offertes par des entreprises fran\u00e7aises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la production et la distribution de semences, pr\u00e9cise le Quai d\u2019Orsay.          Les semences potag\u00e8res achemin\u00e9es r\u00e9cemment (betteraves, carottes, choux, tomates\u2026) permettront de couvrir plus de 9\u00a0500\u00a0hectares de terrains agricoles et jardins potagers, et de r\u00e9colter jusqu\u2019\u00e0 260\u00a0000\u00a0tonnes de productions alimentaires, ajoute le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La France met tout en \u0153uvre pour apporter son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et lui permettre de poursuivre ses ensemencements et ses r\u00e9coltes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays et de ses clients\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          La guerre men\u00e9e par les Russes en Ukraine a de graves cons\u00e9quences sur l\u2019agriculture du pays et prive par ailleurs le monde de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais. Elle fait flamber les prix et menace de faim des millions de gens dans le monde. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a affirm\u00e9, jeudi, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en l\u2019absence d\u2019accord permettant de les faire sortir par la mer Noire \u00e0 cause du blocus russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a achemin\u00e9 trente et une tonnes de semences potag\u00e8res en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T16:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:53:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne de recommander d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, la diplomatie russe a accus\u00e9 vendredi Bruxelles de manipuler l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es la communaut\u00e9 occidentale manipule cette histoire d\u2019engagement de l\u2019Ukraine dans leurs structures d\u2019int\u00e9gration, et, depuis, l\u2019Ukraine va de plus en plus mal\u00a0\u00bb, a dit aux agences russes la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, estimant que Kiev n\u2019aura \u00ab\u00a0pas de futur radieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0manipule\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine avec la perspective d\u2019une adh\u00e9sion ","dateModified":"2022-06-17T13:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:50:12+00:00","articleBody":"     Le conseil du prestigieux laboratoire scientifique europ\u00e9en CERN a d\u00e9cid\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0qu\u2019il entend mettre fin aux accords de coop\u00e9ration internationale avec la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 leurs dates d\u2019expiration en\u00a02024\u00a0\u00bb, tout en se tenant pr\u00eat \u00e0 de nouvelles d\u00e9cisions \u00ab\u00a0\u00e0 la lumi\u00e8re des d\u00e9veloppements en Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire qui h\u00e9berge, \u00e0 Gen\u00e8ve, le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CERN annonce l\u2019arr\u00eat de sa coop\u00e9ration avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-06-17T13:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#521011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:46:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPouvez-vous d\u00e9velopper cette histoire de visas ? Est-ce \u00e0 dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les Russes pouvaient se rendre en Ukraine sans visa (en temps de paix bien s\u00fbr ...) ?\r\nMerci    Armand         Bonjour, Armand,          Effectivement, le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il allait adopter une d\u00e9cision formelle dans la journ\u00e9e pour introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet. Jusqu\u2019ici, et ce depuis l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine en\u00a01991, ces derniers pouvaient se rendre en Ukraine sans avoir \u00e0 demander de visa.          \u00ab\u00a0Sur fond de guerre lanc\u00e9e par la Russie, il est n\u00e9cessaire de renforcer le contr\u00f4le sur l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes en Ukraine. La s\u00e9curit\u00e9 est la priorit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri\u00ef Iermak. Ces deux ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques slaves, qui ont une fronti\u00e8re commune de presque 2\u00a0300 kilom\u00e8tres, sont \u00e9galement proches par les liens familiaux qu\u2019entretiennent leurs citoyens respectifs.          Le nombre de Russes voyageant en Ukraine a fortement chut\u00e9 depuis l\u2019annexion en\u00a02014 de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, suivie d\u2019une guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine soutenus par le Kremlin. Si, en\u00a02013, 10,8\u00a0millions de Russes avaient visit\u00e9 le pays voisin, ce chiffre s\u2019est effondr\u00e9 \u00e0 2,5\u00a0millions en\u00a02014 avant de baisser \u00e0 1,5\u00a0million par an de 2015 \u00e0 2019, a fait savoir le porte-parole des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, Andri\u00ef Demtchenko. Dans les ann\u00e9es 2020 et 2021, sur fond de pand\u00e9mie du Covid-19, le nombre de voyageurs russes n\u2019a pas d\u00e9pass\u00e9 500\u00a0000 entr\u00e9es par an, selon la m\u00eame source.          L\u2019Ukraine, qui a connu deux r\u00e9volutions en faveur de la d\u00e9mocratie depuis 2004 et o\u00f9 le russe continue d\u2019\u00eatre largement parl\u00e9, est par ailleurs devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es une destination d\u2019exil pour les Russes lib\u00e9raux fuyant le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. A la fin de janvier, pr\u00e8s de 175\u00a0000 Russes b\u00e9n\u00e9ficiaient d\u2019un titre de s\u00e9jour en Ukraine, selon le service d\u2019Etat des migrations, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Par ailleurs, de nombreux Russes pourraient s\u2019y trouver ill\u00e9galement, Kiev n\u2019ayant donc jusque-l\u00e0 jamais instaur\u00e9 de r\u00e9gime de visas avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","dateModified":"2022-06-17T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T12:17:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 l\u2019Eurovision en\u00a02022, ne pourra pas accueillir le concours de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a annonc\u00e9, vendredi, l\u2019Union europ\u00e9enne de radiodiffusion (UER), qui examine la possibilit\u00e9 que le Royaume-Uni, deuxi\u00e8me au classement, la remplace.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances actuelles, les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et op\u00e9rationnelles n\u00e9cessaires pour accueillir, organiser et produire l\u2019Eurovision (\u2026) ne peuvent pas \u00eatre remplies\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 l\u2019UER dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisme va par cons\u00e9quent \u00ab\u00a0entamer des discussions avec la BBC, dont le concurrent est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position, pour potentiellement accueillir le concours Eurovision 2023 au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le communiqu\u00e9.          Le pays du groupe ou de l\u2019artiste ayant remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision de la chanson doit normalement organiser la comp\u00e9tition de l\u2019ann\u00e9e suivante. Le Kalush Orchestra d\u2019Ukraine, dont la chanson Stefania m\u00eale hip-hop et musique traditionnelle, avait remport\u00e9 le 15\u00a0mai le concours en Italie, devant le Royaume-Uni et l\u2019Espagne, gr\u00e2ce au vote des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le groupe repr\u00e9sentant le pays envahi \u00e0 la fin de f\u00e9vrier par les troupes russes.          L\u2019UER a cependant soulign\u00e9 avoir \u00ab\u00a0la ferme intention que la victoire de l\u2019Ukraine soit refl\u00e9t\u00e9e dans les spectacles de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de cette initiative, selon son porte-parole. \u00ab\u00a0Nous serions, bien s\u00fbr, heureux de pouvoir travailler en \u00e9troite collaboration avec l\u2019Ukraine et la BBC pour l\u2019accueillir ici au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole. Il a ajout\u00e9 que le Royaume-Uni \u00ab\u00a0s\u2019engagerait \u00e0 faire en sorte\u00a0\u00bb que le concours \u00ab\u00a0refl\u00e8te largement la richesse de la culture, du patrimoine et de la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni pourrait organiser l\u2019Eurovision en\u00a02023 \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:23:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet, a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le gouvernement ukrainien doit adopter dans la journ\u00e9e une d\u00e9cision formelle en ce sens \u00ab\u00a0pour contrer les menaces sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre Etat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat sur Telegram.          Une heure et demi apr\u00e8s l\u2019annonce du pr\u00e9sident ukrainien, le premier ministre Denys Chmygal a annonc\u00e9 l\u2019adoption par son gouvernement de cette d\u00e9cision formelle. \u00ab\u00a0On rompt d\u00e9finitivement les liaisons avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va introduire un r\u00e9gime de visas pour les Russes, annonce Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-17T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:22:06+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion d\u2019\u00e9checs, opposant notoire de Vladimir Poutine, critique ouvertement les positions prises par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est une honte de voir le pr\u00e9sident de la France se mettre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire en poussant le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky \u00e0 c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Garry Kasparov, en marge du salon VivaTech \u00e0 Paris.          M.\u00a0Kasparov, qui a toujours la nationalit\u00e9 russe mais vit en exil, reprend ainsi une critique r\u00e9currente de responsables ukrainiens et de certains de leurs alli\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la \u00ab\u00a0tentation\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019humiliation\u00a0\u00bb envers la Russie.          Le pr\u00e9sident Zelensky a affirm\u00e9 jeudi que l\u2019Ukraine avait \u00ab\u00a0tourn\u00e9 la page\u00a0\u00bb de cet \u00e9pisode, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, du chancelier allemand, du chef du gouvernement italien et du pr\u00e9sident roumain \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est pour sa part longuement expliqu\u00e9 depuis la capitale ukrainienne, soulignant que ses propos visaient le moment o\u00f9 la guerre serait finie et o\u00f9 il faudrait n\u00e9gocier une nouvelle architecture de s\u00e9curit\u00e9 en Europe.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Garry Kasparov a d\u00e9plor\u00e9 le \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb dans les pays europ\u00e9ens ou aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconqu\u00e9rir les territoires perdus face \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Tout ce dont l\u2019Ukraine a besoin, ce sont des armes\u00a0\u00bb a-t-il affirm\u00e9, jugeant insuffisants les efforts faits par les pays occidentaux en la mati\u00e8re.          M.\u00a0Kasparov, qui s\u2019est vu attribuer \u00e0 la fin de mai par la Russie le titre infamant \u00ab\u00a0d\u2019agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, comme l\u2019ancien oligarque Mikha\u00efl Khodorkovski, intervient au salon des nouvelles technologies VivaTech en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la marque d\u2019antivirus Avast.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Garry Kasparov, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est \u00ab\u00a0du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T11:08:49+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des candidatures de la G\u00e9orgie et de la Moldavie ? La commission europ\u00e9enne pr\u00e9conise-t-elle de leurs donner le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion europ\u00e9enne ?    GD         Bonjour, GD,          La Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement recommand\u00e9 aux Etats membres d\u2019accorder \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et d\u2019offrir \u00e0 la G\u00e9orgie la \u00ab\u00a0perspective\u00a0\u00bb de rejoindre un jour les Vingt-Sept.          La Moldavie \u00ab\u00a0dispose d\u2019une base solide pour garantir la stabilit\u00e9 de ses institutions, la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis pour assurer un bon climat des affaires\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0des r\u00e9formes \u00e9conomiques essentielles restent \u00e0 entreprendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des r\u00e9formes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des exigences\u00a0\u00bb d\u2019une candidature, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant la presse.          La G\u00e9orgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat\u00a0: la Commission \u00ab\u00a0recommande que la G\u00e9orgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le statut de candidat devrait lui \u00eatre accord\u00e9 une fois qu\u2019un certain nombre de priorit\u00e9s auront \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, estimant notamment que \u00ab\u00a0de nouvelles r\u00e9formes sont n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u00a0\u00bb de ce pays. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9norme pas en avant pour la G\u00e9orgie (\u2026), la porte est grande ouverte, a assur\u00e9 Mme von der Leyen. Il revient \u00e0 la G\u00e9orgie d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer [les r\u00e9formes] et avancer vers cette porte ouverte.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","dateModified":"2022-06-17T11:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:47:23+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je salue la d\u00e9cision de la Commission de l\u2019UE concernant la candidature de l\u2019Ukraine. C\u2019est le premier pas sur le chemin de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, qui va certainement rapprocher notre victoire. Merci \u00e0 Ursula von der Leyen et \u00e0 chaque membre de la [Commission europ\u00e9enne] pour cette d\u00e9cision historique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Statut de candidat de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Zelensky salue une \u00ab\u00a0d\u00e9cision historique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T11:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:31:59+00:00","articleBody":"              je suis comme de plus en plus de personnes,je me pose des  questions .. pour quelle raisons les civils ne sont t'ils pas \u00e9vacuer  avant  face aux offensives Russe et pourquoi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne installe t'elle ses pi\u00e8ces d'artilleries  et autres dans les villes parmi la population ? ... l\u2019Ukraine ne ce sert telle pas de la population comme bouclier et fait du martyr de celle ci un outil de propagandes cherchant de d\u00e9montrer la violence et le m\u00e9pris  de l'arm\u00e9e Russe ? Est 'il vrai que des milices d\u2019extr\u00eames droites fait r\u00e9gner l'ordre, force la population a rester et a combattre ... est 'il vrai que ces milices sont proche du pouvoir et on libre champs pour leurs actions et que celle ci font r\u00e9gner un climat de terreur coupant toute t\u00eates qui d\u00e9passent ...... ?  ne sommes nous pas impr\u00e9gner d'une propagande fessant de l'Ukraine des saints alors que la responsabilit\u00e9 des dirigeants dans ce conflit n'est pas si net que cela ? Ce pr\u00e9sident est t'il corrompus ?    martinjeanluc@gmx.fr         Bonjour, martinjeanluc@gmx.fr,          Nous avons du mal \u00e0 savoir o\u00f9 vous vous informez, mais il est de notre devoir de vous donner quelques \u00e9claircissements. Il ne vous aura sans doute pas \u00e9chapp\u00e9 que c\u2019est la Russie qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, que l\u2019ONU accuse la Russie d\u2019utiliser des bombes \u00e0 sous-munitions, que la Russie est accus\u00e9e de crimes de guerre manifestes dans les zones qu\u2019elle contr\u00f4le, que des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements incessants de Kharkiv.          Pour ce qui est des soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb par la Russie et des prorusses qui attendent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, vous pouvez lire ces articles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?             Vous pouvez enfin vous int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Wagner et \u00e0 Evgueni Prigojine, son fondateur.                    Lire aussi :  Le groupe Wagner d\u00e9ploy\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon Londres                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","dateModified":"2022-06-17T10:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:10:01+00:00","articleBody":"               La pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, que la Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).           La Commission recommande au Conseil [europ\u00e9en], premi\u00e8rement, de donner \u00e0 l\u2019Ukraine une perspective europ\u00e9enne et, deuxi\u00e8mement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, \u00e0 condition que le pays proc\u00e8de \u00e0 un certain nombre de r\u00e9formes importantes.\u00a0Nous savons tous que les Ukrainiens sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour d\u00e9fendre leurs aspirations europ\u00e9ennes. Nous voulons qu\u2019ils vivent avec nous, pour le r\u00eave europ\u00e9en.           Cet avis sera discut\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24 juin, et les dirigeants des vingt-sept pays de l\u2019UE devront donner leur accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Jamais un avis n\u2019aura \u00e9t\u00e9 rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie depuis plus de trois mois et qui s\u2019inscrit dans le soutien apport\u00e9 par les Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 Moscou.          Paris, Berlin et Rome se sont prononc\u00e9s pour l\u2019octroi \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le pr\u00e9sident roumain. L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 travailler pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union, leur a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9e...","dateModified":"2022-06-17T10:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T10:09:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 vendredi qu\u2019un peu moins de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb, issus de 64 pays, \u00e9taient arriv\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit et que pr\u00e8s de 2\u00a0000 d\u2019entre eux avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe\u00a0:           Nos listes, au 17\u00a0juin, comprennent des mercenaires et des sp\u00e9cialistes en armement de 64 pays au total. Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, 6\u00a0956 sont arriv\u00e9s en Ukraine, 1\u00a0956 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, 1\u00a0779 sont repartis.           Le minist\u00e8re russe ajoute que la Pologne est le \u00ab\u00a0leader absolu\u00a0\u00bb parmi les pays europ\u00e9ens en nombre de combattants venus en Ukraine, suivie par la Roumanie et le Royaume-Uni.          Ce communiqu\u00e9 est accompagn\u00e9 d\u2019un tableau du nombre de combattants \u00e9trangers arriv\u00e9s en Ukraine, les classant par nationalit\u00e9 et mentionnant les pertes enregistr\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe. Il assure, par exemple, que 59 \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, sur 183 venus combattre, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. Les pays ayant enregistr\u00e9 selon Moscou le plus de pertes sont la Pologne (378 morts), les Etats-Unis (214), le Canada (162) et la G\u00e9orgie (120).          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev. La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. Les s\u00e9paratistes prorusses ont condamn\u00e9 \u00e0 mort trois d\u2019entre eux\u00a0: deux Britanniques et un Marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb combattant en Ukraine","dateModified":"2022-06-17T10:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T09:07:59+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCertains m\u00e9dias annoncent que la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe pas gazoduc depuis le 15 juin.\r\nPouvez-vous confirmer cette information?\r\nMerci \u00e0 vous    Essam34         Bonjour, Essam34,          En effet, GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais de transport de gaz, a annonc\u00e9 ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, du fait de \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb. La France compte sur la Russie pour environ 17\u00a0% de son gaz, qui peut arriver par gazoduc ou sous forme liquide par navires m\u00e9thaniers. La grande majorit\u00e9 du gaz import\u00e9 arrivait habituellement par gazoduc, par cet unique point d\u2019interconnexion avec l\u2019Allemagne. Les flux avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits de 60\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, et ce point d\u2019importation ne fonctionnait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019\u00e0 10\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00ab\u00a0au d\u00e9but 2022\u00a0\u00bb, selon GRTgaz. Depuis deux jours, l\u2019approvisionnement est tomb\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro.          GRTgaz ne conna\u00eet pas la cause de cette coupure, mais celle-ci intervient au moment o\u00f9 Gazprom a r\u00e9duit consid\u00e9rablement les livraisons de gaz vers l\u2019Allemagne, par le gazoduc Nord Stream\u00a01. La France importe toutefois du gaz depuis d\u2019autres pays, dont l\u2019Espagne, qui a r\u00e9cemment augment\u00e9 ses livraisons. Et, surtout, elle a augment\u00e9 ses achats de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), qui arrive par navire m\u00e9thanier dans des terminaux proches de leur maximum technique, selon GRTgaz.          Au point que la France est devenue le plus gros acheteur de GNL russe dans le monde, selon Lauri Myllyvirta, analyste du Centre for Research on Energy and Clean Air (CREA), qui a publi\u00e9 cette semaine un rapport sur les ventes de p\u00e9trole et gaz russes. Mais le gestionnaire fran\u00e7ais GRTgaz a rassur\u00e9 quant au remplissage des stocks fran\u00e7ais, en vue de l\u2019hiver prochain, qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% habituellement \u00e0 la m\u00eame date.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe, les prix du gaz s\u2019envolent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","dateModified":"2022-06-17T09:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:55:44+00:00","articleBody":"     La situation humanitaire en Ukraine, apr\u00e8s pr\u00e8s de quatre mois d\u2019invasion russe, est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi l\u2019ONU, alors que les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe continuent \u00e0 faire rage dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0La situation humanitaire dans toute l\u2019Ukraine, en particulier dans l\u2019est du Donbass, est extr\u00eamement alarmante et continue de se d\u00e9t\u00e9riorer rapidement\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019OCHA, l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, dans un communiqu\u00e9.          Selon l\u2019OCHA, la situation est \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et dans ses environs, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk, presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. \u00ab\u00a0L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable, \u00e0 la nourriture, (\u2026) et \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb y est \u00ab\u00a0r\u00e9duit\u00a0\u00bb, souligne l\u2019OCHA, r\u00e9sultat notamment \u00ab\u00a0de combats qui continuent de s\u2019intensifier\u00a0\u00bb, (\u2026) \u00ab\u00a0faisant payer un lourd tribut \u00e0 la population civile\u00a0\u00bb.          L\u2019OCHA d\u00e9plore que \u00ab\u00a0les deux bellig\u00e9rants, \u00e0 ce stade, n\u2019[aient] toujours pas trouv\u00e9 d\u2019accord pour faciliter l\u2019\u00e9vacuation de civils ou encore permettre l\u2019acc\u00e8s de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk et sa ville voisine de Lyssytchansk, sous bombardements constants depuis plusieurs jours. \u00ab\u00a0Dans tout le pays, les zones r\u00e9sidentielles et les infrastructures civiles continuent d\u2019\u00eatre touch\u00e9es, ce qui fait que davantage de civils sont tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 l\u2019agence onusienne.          Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb, l\u2019ONU et ses partenaires humanitaires \u00ab\u00a0ont atteint plus de 8,8\u00a0millions de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, s\u2019est toutefois f\u00e9licit\u00e9e l\u2019organisation. Selon l\u2019ONU, 4\u00a0452 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 5\u00a0531 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le dernier bilan fourni le 15\u00a0juin. L\u2019ONU souligne r\u00e9guli\u00e8rement que \u00ab\u00a0le chiffre est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation humanitaire dans le Donbass est \u00ab\u00a0extr\u00eamement alarmante\u00a0\u00bb, avertit l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-17T09:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#520099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:47+00:00","articleBody":"     La grande usine chimique Azot de Sievierodonetsk, o\u00f9 environ cinq cents civils ont trouv\u00e9 refuge ces derniers jours, est impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          Alors que les forces russes tentent de prendre le contr\u00f4le de cette ville, qui constitue l\u2019un des derniers verrous de l\u2019oblast de Louhansk depuis des semaines, il a jug\u00e9 \u00ab\u00a0impossible et dangereux\u00a0\u00bb de tenter de quitter le site \u00ab\u00a0en raison des bombardements et combats constants\u00a0\u00bb.                De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de Sievierodonetsk alors que les combats entre les arm\u00e9es russe et ukrainienne font rage, le 14 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/31da9d4_5457888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019usine de Sievierodonetsk impossible \u00e0 \u00e9vacuer sans \u00ab\u00a0cessez-le-feu complet\u00a0\u00bb, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-06-17T08:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:45:40+00:00","articleBody":"     Maksym Martchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, annonce sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un remorqueur de la flotte de la mer Noire, le Vasily Bekh, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, alors qu\u2019il transportait des munitions, des armes, du personnel et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Thor vers l\u2019\u00eele aux Serpents. Passez le bonjour \u00e0 l\u2019\u00e9quipage du croiseur Moskva\u00a0!\u00a0\u00bb          Le navire pourrait avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles Harpoon, comme l\u2019explique un utilisateur sur Telegram. Plusieurs vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, mais rien n\u2019indique quand elles ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es ni si elles montrent le navire en question.          Les Etats-Unis et le Danemark se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir des missiles Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine, pour contrer le blocus d\u2019Odessa. Le Harpoon est habituellement embarqu\u00e9 \u00e0 bord de navires de guerre ou de sous-marins, voire de bombardiers, mais le Danemark est le seul pays \u00e0 avoir acquis la version modifi\u00e9e de ce lance-missiles, qui est install\u00e9e sur un camion et devient ainsi une batterie de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re. Equip\u00e9 d\u2019un radar autonome et d\u2019un syst\u00e8me de navigation sophistiqu\u00e9, le Harpoon vole \u00e0 basse altitude pour \u00e9viter les radars ennemis. Selon son constructeur, Boeing, il est capable de toucher une cible marine ou terrestre dans un rayon d\u2019action pouvant aller de 125\u00a0km \u00e0 plus de 300\u00a0km selon les versions. Ce qui pourrait mettre le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e occup\u00e9e par la Russie, \u00e0 port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marine ukrainienne affirme avoir attaqu\u00e9 un navire russe aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-17T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T08:11:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,  je suis le site Liveuamap qui indique fr\u00e9quemment des frappes ukrainiennes \u00e0 la fronti\u00e8re nord russe, dans le Donbass s\u00e9paratiste, \u00e0 Berdiansk voire \u00e0 Simferopol en Crim\u00e9e. Vous n'y faites jamais allusion, est ce que parce que ce sont des fake news ou que c\u2019est inv\u00e9rifiable ? Dois je faire confiance \u00e0 ce site ?     Aline Majino          Bonjour Aline Majino,          Le site Liveuamap r\u00e9pertorie tous les \u00e9v\u00e9nements rapport\u00e9s par les Ukrainiens et chacun est li\u00e9 \u00e0 un contenu post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Nous nous en servons comme d\u2019un outil de v\u00e9rification. Les \u00e9v\u00e9nements sont souvent repris ou \u00e9voqu\u00e9s par les comptes rendus du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ou dans les notes auxquelles fait r\u00e9f\u00e9rence l\u2019Institute for the Study of War dans son analyse de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: bombardements mortels \u00e0 Mykola\u00efv et \u00e0 Lyssytchansk\u00a0; le chancelier all...","dateModified":"2022-06-17T08:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T07:24:17+00:00","articleBody":"     Au 114e jour de conflit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son \u00e9valuation de la situation sur le terrain. Il explique qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures les forces russes ont vraisemblablement continu\u00e9 \u00e0 tenter de reprendre de l\u2019\u00e9lan sur l\u2019axe de Popasna, \u00e0 partir duquel elles cherchent \u00e0 encercler la poche de Sievierodonetsk par le sud\u00a0\u00bb.          Les Britanniques rel\u00e8vent que cette guerre \u00ab\u00a0a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la trajectoire \u00e0 long terme de l\u2019Etat [russe] vers l\u2019autoritarisme. Lors des derni\u00e8res semaines, la Douma a entam\u00e9 le processus d\u2019introduction d\u2019une peine de vingt\u00a0ans pour les Russes qui se battent contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re rappelle que \u00ab\u00a0s\u2019exprimer contre l\u2019invasion est \u00e9galement criminalis\u00e9. Bien que la majorit\u00e9 des Russes disent dans les sondages qu\u2019ils soutiennent \u201cl\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, des \u00e9l\u00e9ments de la population manifestent activement et passivement leur opposition\u00a0\u00bb, et que la l\u00e9gion \u00ab\u00a0Libert\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb [form\u00e9e de transfuges des forces arm\u00e9es russes, ainsi que d\u2019autres volontaires russes et bi\u00e9lorusses] est d\u00e9ploy\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les services britanniques rel\u00e8vent que \u00ab\u00a0certains hauts responsables russes ont tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb. Le scepticisme \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la guerre est probablement aussi particuli\u00e8rement fort parmi l\u2019\u00e9lite des affaires et chez les oligarques russes. Les demandes d\u2019\u00e9migration laissent penser que 15\u00a0000 millionnaires (en dollars am\u00e9ricains) cherchent \u00e0 quitter le pays, par opposition \u00e0 la guerre ou afin d\u2019\u00e9viter les sanctions \u00e9conomiques.                    *      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie essaie d\u2019encercler Sievierodonetsk par le sud","dateModified":"2022-06-17T07:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:12:45+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev jeudi, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand et italien ont tent\u00e9 de gommer les tensions pass\u00e9es avec le pr\u00e9sident ukrainien. Ils l\u2019ont assur\u00e9 qu\u2019ils soutiennent sa demande d\u2019obtention du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Aupr\u00e8s de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aupr\u00e8s de Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron, Olaf Scholz et Mario Draghi multiplient les gages de souti...","dateModified":"2022-06-17T06:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T05:04:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu, jeudi, avec l\u2019agence Associated Press pour discuter de diff\u00e9rents sujets, dont son engagement \u00e0 aider co\u00fbte que co\u00fbte l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019agression de la Russie.          \u00ab\u00a0Que se passe-t-il si la puissance la plus forte, l\u2019OTAN, une structure organisationnelle que nous avons mise en place, tourne le dos \u00e0 l\u2019agression russe et \u00e0 plus de 100\u00a0000 soldats marchant \u00e0 travers une fronti\u00e8re pour essayer d\u2019occuper et d\u2019an\u00e9antir la culture de tout un peuple\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-il.           Je crains que ce qui se passerait ensuite, c\u2019est de voir le chaos en Europe. Vous verriez la possibilit\u00e9 que [les Russes] continuent \u00e0 se d\u00e9placer. Vous avez d\u00e9j\u00e0 vu ce qu\u2019ils font en Bi\u00e9lorussie. Que se passerait-il dans les pays voisins\u00a0? Regardez ce qui se passerait en Pologne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et chez tous les membres de l\u2019OTAN.           Joe Biden revient \u00e9galement sur le mouvement politique g\u00e9n\u00e9ral provoqu\u00e9 en Europe par l\u2019attaque russe\u00a0: \u00ab\u00a0La raison pour laquelle Poutine a dit qu\u2019il allait entrer [en Ukraine] \u00e9tait parce qu\u2019il ne voulait pas que [les Ukrainiens] rejoignent l\u2019OTAN. Il voulait un genre de finlandisation de l\u2019OTAN. Il a obtenu l\u2019\u201cOTAN-isation\u201d de la Finlande, \u00e0 la place.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden justifie l\u2019aide massive \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-17T05:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:35+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne doit rendre, vendredi, son avis sur le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de l\u2019Ukraine. Les Vingt-Sept doivent d\u00e9cider, lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin, s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine ce statut officiel, qui ouvre des n\u00e9gociations susceptibles de durer des ann\u00e9es.          En visite \u00e0 Kiev jeudi, Emmanuel Macron et les dirigeants allemand, italien et roumain se sont dits pr\u00eats \u00e0 accorder \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine, qui \u00ab\u00a0fait partie de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon le chancelier Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait savoir, jeudi soir, que la France aidait la Roumanie pour y faire transiter les grandes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine en raison du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire.          Sur le terrain, les forces ukrainiennes restent en difficult\u00e9 dans le Donbass, r\u00e9gion de l\u2019est du pays partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, que Moscou s\u2019est fix\u00e9 pour objectif de conqu\u00e9rir. Les combats se concentrent depuis plusieurs semaines sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes-cl\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass et soumises \u00e0 des bombardements constants. Environ 10\u00a0000 civils sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Sievierodonetsk, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La France s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine six canons automoteurs Caesar, s\u2019ajoutant aux douze d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.          Washington a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un troisi\u00e8me Am\u00e9ricain \u00e9tait port\u00e9 disparu en Ukraine, outre deux anciens militaires am\u00e9ricains qui auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par des troupes russes. Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 la Russie \u00e0 consid\u00e9rer tout combattant volontaire am\u00e9ricain captur\u00e9 en Ukraine comme prisonnier de guerre et \u00e0 lui garantir un traitement humain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-17T07:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html#519390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardements-mortels-a-mykolaiv-et-a-lyssytchansk-le-chancelier-allemand-estime-absolument-necessaire-de-parler-a-vladimir-poutine_6130718_3210.html","datePublished":"2022-06-17T04:56:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1568/0/8384/4192/1342/671/60/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes \u00e0 tous","dateModified":"2022-06-17T05:22:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/8384/5760/1342/921/3/0/e5190d0_a802d055f07a438488a5d02976a53ca8-ca7ecdcffb824fd198dc17bb6da10b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/18/19-13">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le chef du Kremlin a longuement expliqué que la Russie n’était « pour rien » dans la dégradation de l’économie mondiale, imputée à la politique « irresponsable » des pays du G7.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe      Le chef du Kremlin a longuement expliqué que la Russie n’était « pour rien » dans la dégradation de l’économie mondiale, imputée à la politique « irresponsable » des pays du G7.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 20h04, mis à jour à 08h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, s’exprime au 25e Forum économique de Saint-Pétersbourg, vendredi 17 juin 2022.  OLGA MALTSEVA / AFP               « Le blitzkrieg économique lancé contre la Russie a échoué ! » Dans le long discours qu’il a prononcé au dernier jour du traditionnel Forum économique de Saint-Pétersbourg, vendredi 17 juin, Vladimir Poutine s’est voulu rassurant, répétant l’expression à plusieurs reprises. « L’écrasement de l’économie russe, par la destruction des liens d’affaires, le retrait forcé des entreprises occidentales, le gel des actifs nationaux, les coups portés à l’industrie et à la finance, n’a pas eu lieu, a détaillé le président russe. Nous normalisons la situation économique pas à pas. »          S’il a reconnu que les sanctions occidentales adoptées à la suite de « l’opération spéciale » en Ukraine « posent des questions difficiles », notamment en termes d’approvisionnement, de logistique, d’accès à certaines technologies, il a aussi voulu y voir « de nouvelles opportunités » : « C’est un stimulus pour réaliser entièrement notre potentiel de production, scientifique, accroître notre souveraineté. Nous allons renforcer nos relations avec ceux qui le veulent – c’est-à-dire la majorité de la population mondiale. »          Vladimir Poutine a aussi longuement expliqué que la Russie « n’était pour rien » dans la dégradation de l’économie mondiale, attribuant la responsabilité de celle-ci à « la politique macroéconomique irresponsable des pays du G7 ». Même constat s’agissant d’une éventuelle crise alimentaire mondiale, qui serait « entièrement sur la conscience de l’administration des Etats-Unis et de l’euro-bureaucratie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                 Euphémismes          Pour appuyer cette idée d’un retour progressif à la normale, le chef du Kremlin a développé des thèmes qui lui sont chers – depuis « l’échec du monde unipolaire », la « fiction » que constituent les élections en Europe, le caractère inévitable du conflit en Ukraine, et jusqu’à la démographie ou la rénovation des Maisons de la culture dans les villages russes.          Autre sortie hors du champ économique : la position officielle répétée par le dirigeant russe selon laquelle Moscou n’a « rien contre » une éventuelle adhésion de Kiev à l’Union européenne, dès lors que « l’UE n’est pas une alliance militaire, à la différence de l’OTAN ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                 Les assurances ainsi données quant à la résilience de l’économie tranchent toutefois singulièrement avec l’atmosphère dans laquelle s’est déroulé ce 25e Forum économique. Déjà mise à mal par la pandémie et le raidissement politique du régime, ces dernières années, l’attractivité de l’événement est au plus bas.          Vedettes de cette édition, en plus du président du Kazakhstan : le chef de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, et une délégation de talibans afghans, organisation que la Fédération de Russie considère toujours officiellement comme terroriste. D’autres participants ont, eux, demandé que leur anonymat soit préservé.        Il vous reste 43.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/a-saint-petersbourg-vladimir-poutine-vante-la-resilience-russe_6130881_3210.html"},"headline":"A Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine vante la r\u00e9silience russe","dateCreated":"2022-06-17T20:04:44+02:00","datePublished":"2022-06-17T20:04:44+02:00","dateModified":"2022-06-18T08:26:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le chef du Kremlin a longuement expliqu\u00e9 que la Russie n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pour rien\u00a0\u00bb dans la d\u00e9gradation de l\u2019\u00e9conomie mondiale, imput\u00e9e \u00e0 la politique \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb des pays du G7.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/80/0/2242/1121/1342/671/60/0/39a8ac7_1655488334388-000-32cp24e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-14">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les premiers soldats français, issus notamment du 27e bataillon des chasseurs alpins d’Annecy, s’apprêtent à céder la place dans quelques jours à leurs collègues parachutistes du 8e régiment d’infanterie de marine de Castres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       OTAN         En Roumanie, sur la base de l’OTAN, le contingent français se prépare à la relève   Par Laurence Geai   Publié hier à 20h04, mis à jour à 10h18    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLes premiers soldats français, issus notamment du 27e bataillon des chasseurs alpins d’Annecy, s’apprêtent à céder la place dans quelques jours à leurs collègues parachutistes du 8e régiment d’infanterie de marine de Castres.         Déployé quelques jours après le début de la guerre en Ukraine, le contingent français, auquel ont été intégrés des soldats belges, est installé dans le sud-est de la Roumanie, tout près du port roumain de Constanta. Emmanuel Macron leur a rendu visite, pour la première fois, le 14 juin, avant la relève. Sur ce site stratégique, la présence française devrait être renforcée d’ici à 2023 avec un millier de militaires.                              Cinq cents soldats français sont stationnés sur la base militaire de l’OTAN Mihail Kogalniceanu. Ici, des militaires sont en train de nettoyer leurs blindés. Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Sur la base militaire de l’OTAN Mihail Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une tente de dizaines de lits où sont installés des militaires français.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Cette peluche a suivi son propriétaire sur de nombreux terrains. « Il en est à sa cinquième opération extérieure, rapporte son propriétaire, après deux fois le Mali, la Centrafrique et le Niger. Ici, c’était pareil, en moins chaud. »  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                     LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Deux militaires se reposent au soleil au sein du camp militaire français, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Le colonel Vincent Minguet et chef de corps du 27e bataillon de chasseurs alpins.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Les armes des soldats belges, entreposées dans un container.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des soldats belges en train de nettoyer leurs armes sur la base militaire de l’OTAN en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Emmanuel Macron est arrivé sur la base militaire. A moyen terme, un millier de militaires français seront déployés pour une durée « d’au moins cinq ans », comme le précise le lieutenant-colonel Adrien Chantrel. D’ici à 2023, Paris compte également y déployer « des capacités plus robustes intégrées », soit des blindés lourds et des chars Leclerc, la présence française étant essentiellement représentée par son armée de terre (cavalerie et infanterie).  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Le président de la République, Emmanuel Macron, dîne avec les troupes un plateau-repas typique du pays – sarmale (petits choux farcis), polenta et papanasi (choux à la crème et framboise). Il est accueilli par le rite dit « de la poussière », un gobelet avec un fond de vin « porté à deux doigts des écoutilles » (lèvres).  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »             Il vous reste 0% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/en-roumanie-sur-la-base-de-l-otan-le-contingent-francais-se-prepare-a-la-releve_6130880_3210.html"},"headline":"En Roumanie, sur la base de l\u2019OTAN, le\u00a0contingent fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 la rel\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-17T20:04:28+02:00","datePublished":"2022-06-17T20:04:28+02:00","dateModified":"2022-06-18T10:18:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","OTAN"],"description":"Les premiers soldats fran\u00e7ais, issus notamment du 27e\u00a0bataillon des chasseurs alpins d\u2019Annecy, s\u2019appr\u00eatent \u00e0 c\u00e9der la place dans quelques jours \u00e0 leurs coll\u00e8gues parachutistes du 8e\u00a0r\u00e9giment d\u2019infanterie de marine de Castres.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Geai"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/b404254_1655476480400-lgeai-roumanie-part1-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-15">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a affirmé, vendredi 17 juin, qu’elle avait recommandé au Conseil européen d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine pour intégrer l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Union européenne             « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev      vidéo   La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a affirmé, vendredi 17 juin, qu’elle avait recommandé au Conseil européen d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine pour intégrer l’Union européenne.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié hier à 18h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Kiev fait un pas de plus vers Bruxelles. La Commission européenne a recommandé, vendredi 17 juin, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne. Cette accélération, à l’approche du sommet européen des 23 et 24 juin, qui devra décider à l’unanimité et surmonter les réticences de certains pays membres, survient au moment où l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass.            « Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen », a déclaré à Bruxelles la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, vêtue de bleu et de jaune, les couleurs de l’Ukraine.            « La Commission recommande au Conseil, premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat », a-t-elle ajouté, au lendemain de la visite à Kiev des dirigeants de l’Allemagne, de la France et de l’Italie, les trois premières puissances européennes, qui ont délivré le même message.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  PMA, évolutions et débats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/17/l-ukraine-merite-une-perspective-europeenne-la-commission-favorable-a-la-candidature-de-kiev_6130868_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite une perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0: la\u00a0Commission favorable \u00e0\u00a0la\u00a0candidature de\u00a0Kiev","dateCreated":"2022-06-17T18:38:27+02:00","datePublished":"2022-06-17T18:38:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a affirm\u00e9, vendredi\u00a017\u00a0juin, qu\u2019elle avait recommand\u00e9 au Conseil europ\u00e9en d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine pour int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/432/0/5173/2586/1342/671/60/0/6a546af_5482374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite une perspective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0: la\u00a0Commission favorable \u00e0\u00a0la\u00a0candidature de\u00a0Kiev","uploadDate":"2022-06-17T18:38:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8brp7b?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/432/0/5173/2586/1342/671/60/0/6a546af_5482374-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-16">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation de son veto à répétition par la Russie au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    JOHN MOORE / Getty Images via AFP                        International       Géopolitique         Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »   Par Carrie Nooten (New York, Nations unies, correspondante) et Philippe Ricard   Publié hier à 17h30, mis à jour à 17h17    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation de son veto à répétition par la Russie au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.         Ce fut un signe de mauvais augure pour les Nations unies. Jeudi 28 avril, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, était dans le bureau du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, à Kiev, au lendemain d’un entretien, à Moscou, avec Vladimir Poutine, quand deux missiles russes se sont abattus non loin. Le rez-de-chaussée d’un immeuble d’habitation, vide à ce moment-là, a été touché, déclenchant des incendies dans cette rue du centre-ville. Après coup, l’ancien premier ministre portugais s’est dit « choqué » par la frappe, alors que la capitale ukrainienne n’avait pas été ciblée depuis deux semaines, après le retrait des troupes russes des environs de la ville, faute de pouvoir la conquérir. Il a cependant minimisé l’aspect symbolique de l’attaque : « Je ne pense pas que le fait que le secrétaire général est présent ou non soit important. »          Pourtant, la coïncidence est troublante. « Cela en dit long sur la véritable attitude de la Russie envers les institutions internationales, sur les efforts des dirigeants russes pour humilier l’ONU », dénoncera le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois après le début de l’invasion russe, à l’issue de la première visite en Ukraine du patron de l’organisation, emblème du multilatéralisme. La frappe rappelle alors, vue de New York, une autre attaque russe sur la ville de Lviv, dans l’ouest du pays, le 25 mars, au moment où le président des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait à l’aéroport de Rzeszow, en Pologne, pas très loin, de l’autre côté de la frontière, là où transitent les armements occidentaux acheminés en Ukraine.          Les équipes de l’ONU, que ce soit celles qui l’accompagnaient comme celles restées à New York, ont semblé désarmées, quand elles ont appris la nouvelle, soufflées par un tel manque de respect du symbole, mais « pas si surprises que cela », reconnaissait un diplomate, sous le choc. Car l’attaque matérialise le danger mortel menaçant une institution touchée au cœur par le conflit déclenché par un Etat membre du Conseil de sécurité, chargé, en principe, « du maintien de la paix et de la sécurité internationale ».          Délitement possible          Dans la nuit du 24 février, lorsque le Kremlin lance son offensive contre l’Ukraine, l’heure est à l’urgence au siège de l’ONU, à New York. Et, déjà, à l’impuissance. A peine quarante minutes après le début de la guerre, les diplomates se succèdent face aux médias, aux portes de la salle du Conseil, pour exprimer leur indignation. Au micro, ils multiplient les condamnations de la Russie. Le Conseil de sécurité n’a pas connu une telle agitation depuis longtemps. En attaquant l’Ukraine, la Russie a violé de façon flagrante des principes-clés de la Charte des Nations unies, qui sanctuarise la souveraineté et l’intégrité territoriale de ses Etats membres.        Il vous reste 87.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/guerre-en-ukraine-l-onu-en-etat-de-mort-cerebrale_6130858_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T17:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:30:11+02:00","dateModified":"2022-06-18T17:17:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Chine","Russie","Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Europe","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation de son veto \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition par la Russie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/420/0/6000/3000/1342/671/60/0/0764df4_1655457165451-020-1394165996.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-17">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions      L’exécutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d’accorder à Kiev le statut de candidat à l’entrée dans l’espace européen. Une décision hautement symbolique qui ne changera rien dans l’immédiat pour ce pays en guerre.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 17h18, mis à jour à 08h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse après une réunion du collège des commissaires au siège de l’UE à Bruxelles, vendredi 17 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               En recommandant aux Vingt-Sept, vendredi 17 juin, d’offrir à l’Ukraine une « perspective européenne » et de lui accorder le statut de candidat à l’Union, c’est un message politique que la Commission a adressé à Kiev. En effet, même si les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Bruxelles les 23 et 24 juin pour en discuter, suivent cet avis, cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays en guerre.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Donner un cap européen à l’Ukraine                 « Les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous le rêve européen », a déclaré Ursula von der Leyen, vendredi. Pour cela, il leur faudra attendre plusieurs années. Car le statut de candidat que l’exécutif communautaire propose d’attribuer à Kiev ne présume en rien de la suite. Il s’accompagne d’une liste de réformes que l’Ukraine doit mener à bien, afin que les négociations pour l’accession du pays à l’Union européenne (UE) puissent commencer. « Ce statut de candidat est réversible », confie un haut fonctionnaire. Si tant est qu’il l’accorde à Kiev, le Conseil européen peut ensuite décider de le lui retirer.          « L’Ukraine a déjà adopté environ 70 % des règles, normes et standards européens », a précisé Mme von der Leyen, mais beaucoup reste à faire dans des domaines comme « l’Etat de droit, les oligarques, la lutte contre la corruption et les droits fondamentaux ». La suite, a-t-elle martelé, « dépendra entièrement de l’Ukraine » et de la manière dont elle « mettra en œuvre des réformes importantes » – sachant, comme l’a affirmé l’ex-ministre d’Angela Merkel, que nombre d’entre elles peuvent se faire même en temps de guerre. « Le gouvernement fonctionne, le Parlement fonctionne », a-t-elle répété. La Commission fera une première évaluation du chemin parcouru d’ici à la fin de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Chisinau, en Moldavie, Emmanuel Macron entrouvre les portes de l’Union européenne à l’Ukraine                 Loin des standards de l’UE          En réalité, l’Ukraine est aujourd’hui très loin des standards communautaires, en matière sociale, économique et environnementale, et Bruxelles ne pouvait pas aller plus loin. D’autant que plusieurs Etats membres – dont la France et l’Allemagne – sont réticents à l’idée d’un nouvel élargissement. Alors que l’Europe à Vingt-Sept a déjà du mal à fonctionner, ils doutent qu’elle soit en mesure d’assimiler, sans réforme des traités, un pays aussi grand que l’Ukraine (44 millions d’habitants), qui ancrerait dans l’est du continent le centre de la construction communautaire et y changerait durablement l’équilibre des pouvoirs.        Il vous reste 55.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/adhesion-de-l-ukraine-a-l-ue-la-commission-pose-des-conditions_6130856_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions","dateCreated":"2022-06-17T17:18:56+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:18:56+02:00","dateModified":"2022-06-18T08:25:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Diplomatie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire recommande aux Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019espace europ\u00e9en. Une d\u00e9cision hautement symbolique qui ne changera rien dans l\u2019imm\u00e9diat pour ce pays en guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/920/0/5394/2697/1342/671/60/0/93492f0_1655478238591-394174.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-18">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La guerre en Ukraine change la donne géopolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus à l’st que l’ancien, décrypte, dans son numéro d’été, le trimestriel de l’Institut français des relations internationales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             La nouvelle division de l’Europe analysée dans la revue « Politique étrangère »      La guerre en Ukraine change la donne géopolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus à l’st que l’ancien, décrypte, dans son numéro d’été, le trimestriel de l’Institut français des relations internationales.          Par Marc Semo         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. C’est une double sidération qui a saisi les Européens le 24 février avec l’agression russe contre l’Ukraine. Non seulement, pour la première fois depuis 1945, une guerre conventionnelle de haute intensité et interétatique est de retour sur le Vieux Continent, mais elle s’installe dans la durée. Cette nouvelle donne d’un entre-deux-paix ou entre-deux-guerres, dont ne peut encore mesurer toute la portée, est analysée avec une grande pertinence par la revue Politique étrangère dans sa dernière livraison de l’été 2022.          « A quoi ressemblera l’Europe géopolitique de demain après l’affirmation ukrainienne, l’échec stratégique russe – déjà acté –, la re-légitimation et l’élargissement du camp atlantique, avec une fracture sans doute durable et sans doute bien pire pour la Russie que le vieux rideau de fer ? », s’interroge l’éditorial de la revue de l’Institut français des relations internationales, ouvrant un dossier qui dresse un premier bilan de ces cent jours de guerre et des nombreuses surprises qu’ils ont suscitées.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  La revue « Politique étrangère » appelle la France à trouver sa « grande stratégie »                 Contre toute attente, Kiev a tenu le choc. « La consolidation d’un sentiment national ukrainien et le développement d’un vaste mouvement de volontaires liés au conflit depuis 2014 expliquent l’ampleur de la résistance des Ukrainiens et font qu’il est très difficile d’imaginer une issue rapide à la guerre », relève le chercheur Hervé Amiot qui, sans nier le rôle considérable joué par les aides occidentales, souligne l’importance des mutations de la société ukrainienne et son occidentalisation croissante ces dernières années.          Carnages du XXe siècle          Autre surprise : ce conflit que l’on imaginait hybride, se déroulant en bonne part dans le cyber et utilisant des armes de haute technologie, rappelle les carnages du XXe siècle. « Après une phase dynamique, où les Russes ont bénéficié de l’avantage initial de la puissance et de la surprise, les opérations se sont stabilisées sur un front rigide à la manière des combats en Belgique et en France en 1914 », analyse l’historien Michel Goya, ancien colonel des troupes de marine, soulignant notamment l’impréparation de l’armée russe à la guerre urbaine et le caractère très limité de sa modernisation, aussi bien technique que stratégique.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Les Cosaques », ces combattants fondateurs de l’Ukraine                 Quels qu’en soient sa durée et ses résultats sur le terrain, ce conflit débouchera sur un nouvel équilibre des forces en Europe, fondé, comme celui de la guerre froide, sur la dissuasion mutuelle américano-russe, avec un nouveau rideau de fer déplacé beaucoup plus à l’est, comme l’analyse le chercheur russe Dmitri Trenin, du Conseil Russe pour les affaires internationales. Il appelle « à accepter la réalité de l’impasse d’un continent divisé, alors que l’Ukraine qui a échoué à incarner un rôle de pont ou de tampon entre la Russie et l’Ouest aura perdu une partie de son territoire et de sa population ».        Il vous reste 4.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/la-nouvelle-division-de-l-europe-analysee-dans-la-revue-politique-etrangere_6130832_3232.html"},"headline":"La nouvelle division de l\u2019Europe analys\u00e9e dans la revue \u00ab\u00a0Politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-17T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Revues","D\u00e9bats"],"description":"La guerre en Ukraine change la donne g\u00e9opolitique. Elle replonge le Vieux Continent dans une logique de guerre froide, mais avec un nouveau rideau de fer passant beaucoup plus \u00e0 l\u2019st que l\u2019ancien, d\u00e9crypte, dans son num\u00e9ro d\u2019\u00e9t\u00e9, le trimestriel de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/102/0/204/102/1342/671/60/0/57cb0de_1655305691584-pole.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/18/19-19">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur feu vert à l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Bruxelles recommande d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne      Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner leur feu vert à l’unanimité.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h08, mis à jour hier à 13h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La cheffe de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse annonçant la recommandation de la Commission européenne sur l’octroi à l’Ukraine du statut de candidat à l’Union européenne, à Bruxelles, le 17 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 La Commission européenne a recommandé, vendredi 17 juin, aux Etats membres d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Au cours d’une conférence de presse, la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen, a déclaré :            « La Commission recommande au Conseil, premièrement, de donner à l’Ukraine une perspective européenne et, deuxièmement, de lui accorder le statut de candidat. Ceci, bien entendu, à condition que le pays procède à un certain nombre de réformes importantes. »            « Nous savons tous que les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous, pour le rêve européen », a ajouté Mme von der Leyen. Sur Twitter, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué une « décision historique ». « [Je suis] reconnaissant envers Ursula von der Leyen et envers chaque membre de la Commission européenne pour une décision historique », a-t-il écrit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE                   L’Ukraine « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’UE            Cet avis sera discuté lors du sommet européen des 23 et 24 juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l’UE devront donner accord à l’unanimité. Jamais un avis n’aura été rendu en si peu de temps sur une demande de candidature, une urgence due à la guerre menée par la Russie depuis plus de trois mois et qui s’inscrit dans le soutien apporté par les Européens à l’Ukraine face à Moscou.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »                   Paris, Berlin et Rome se sont prononcés pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine de ce statut officiel de candidat, jeudi lors d’une visite à Kiev du président français, Emmanuel Macron, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, rejoints par le président roumain. L’Ukraine est « prête » à travailler pour devenir « membre de plein droit » de l’Union, leur avait assuré M. Zelensky.            Recommandations sur la Moldavie et la Géorgie            Par ailleurs, la Commission européenne a également recommandé d’accorder à la Moldavie le statut de candidat à l’UE et d’offrir à la Géorgie la « perspective » de rejoindre un jour les Vingt-Sept.              La Moldavie « dispose d’une base solide pour garantir la stabilité de ses institutions, la démocratie, l’Etat de droit, les droits de l’homme » et « des progrès ont été accomplis pour assurer un bon climat des affaires » mais « des réformes économiques essentielles restent à entreprendre », a déclaré l’exécutif européen dans un communiqué. « A condition que les dirigeants du pays gardent le cap [des réformes en cours], nous pensons que le pays a le potentiel pour être à la hauteur des exigences » d’une candidature, a estimé Mme von der Leyen devant la presse.            La Géorgie devrait en revanche attendre pour obtenir ce statut de candidat : la Commission « recommande que la Géorgie se voie offrir la perspective de devenir membre de l’Union européenne ». « Le statut de candidat devrait lui être accordé une fois qu’un certain nombre de priorités auront été traitées », fait savoir l’exécutif européen, estimant notamment que « de nouvelles réformes sont nécessaires pour améliorer le fonctionnement de l’économie de marché » de ce pays. « C’est un énorme pas en avant pour la Géorgie (…) la porte est grande ouverte, a assuré Ursula von der Leyen. Il revient à la Géorgie d’accélérer [les réformes] et avancer vers cette porte ouverte. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  PMA, évolutions et débats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/bruxelles-recommande-d-accorder-a-l-ukraine-le-statut-de-candidat-a-l-union-europeenne_6130815_3210.html"},"headline":"Bruxelles recommande d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-17T13:08:09+02:00","datePublished":"2022-06-17T13:08:09+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:26:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cet avis sera discut\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin et les dirigeants des vingt-sept pays de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/696/0/5354/2677/1342/671/60/0/db25f0e_30246d9de3ca489e830b6668e98f270a-30246d9de3ca489e830b6668e98f270a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/18/19-20">
<filnamedate="20220618"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220618"><AAMMJJHH="2022061819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Malgré les réticences de la Turquie, le secrétaire général de l’Alliance atlantique espère célébrer, fin juin, l’adhésion de la Finlande et de la Suède.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle                   Politique Législatives 2022 : les enjeux dans les circonscriptions d’outre-mer et des Français de l’étranger, qui votent dès samedi                   Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen, en Moselle, accuse Emmanuel Macron d’avoir « un problème sérieux avec le fonctionnement démocratique »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La France ne reçoit plus de gaz russe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, l’amer retour aux armes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les avancées énergétiques se sont toujours faites pour des raisons d’abord économiques »   Gilles David ingénieur électricien, PDG d’Enertime              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Alain Chabat : « J’adore l’esprit enfantin, qu’il soit du côté de l’enchantement ou du côté de l’insolence »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Christophe Bailly, E. T. A. Hoffmann : la chronique « poches » de François Angelier.   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Etrusques, une civilisation mystérieuse de Méditerranée », sur Arte : un peuple marin et hédoniste, qui magnifiait l’amour                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Louis Trintignant et son triomphe tardif au théâtre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Entre deuil et déni, le scandale des adoptions forcées en Angleterre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN : Ankara veut des mesures « claires » d’Helsinki et Stockholm      Malgré les réticences de la Turquie, le secrétaire général de l’Alliance atlantique espère célébrer, fin juin, l’adhésion de la Finlande et de la Suède.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 11h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, et ses homologues britannique et turc, Ben Wallace et Hulusi Akar, lors d’une réunion des ministres de la défense de l’OTAN, à Bruxelles, le 16 juin 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               Jens Stoltenberg qualifie l’événement d’« historique », mais on ignore désormais s’il aura vraiment lieu. L’OTAN, confrontée à la guerre en Ukraine, à la redéfinition de son « concept stratégique » et à des débats non résolus – sur son financement commun ou son rôle futur face à la Chine –, espérait célébrer, fin juin, à Madrid, l’adhésion de deux nouveaux membres, la Suède et la Finlande, que le conflit déclenché par la Russie a poussées à sortir de leur statut de neutralité.          Problème : « Un changement a eu lieu, et cela signifie qu’un processus que l’on pensait se dérouler sans heurts a rencontré des problèmes. Nous devons faire comme nous le faisons toujours, et trouver une solution, mais cela prend un peu plus de temps », a expliqué le secrétaire général de l’Alliance atlantique à des médias scandinaves, jeudi 16 juin, à l’issue d’une réunion des ministres de la défense à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Quel est ce « changement » ? Les réticences que la Turquie manifeste toujours à l’égard de cet élargissement. Soulignant ses « préoccupations sécuritaires » et la nécessité que la Suède et la Finlande prennent des mesures « claires, concrètes et décisives dans la lutte contre le terrorisme », le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé, mercredi 15 juin, que sa position ne bougerait pas avant le sommet de Madrid s’il n’obtenait pas satisfaction. Or, un élargissement de l’Alliance suppose une décision à l’unanimité des trente membres. Une réunion entre des représentants des trois pays, à Ankara, le 25 mai, n’avait débouché sur aucune avancée.          « Préoccupations légitimes »          Le 8 juin, le journal turc Yeni Safak a détaillé la liste des exigences d’Ankara. Le pouvoir turc réclame notamment qu’Helsinki et Stockholm lui apportent leur « soutien » dans la lutte contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), les milices kurdes du YPG en Syrie, l’organisation Etat islamiste, le groupe d’extrême gauche Parti-Front de libération du peuple révolutionnaire (DHKP-C) et le mouvement du prédicateur Fethullah Gülen. Autre demande : que les deux pays ferment les sites et les médias qui y sont liés et interdisent les manifestations de leurs partisans. La Turquie réclame également une modification des lois antiterroristes des deux pays, l’expulsion de personnes suspectées de terrorisme et la levée des restrictions sur les exportations d’armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara                 Plus que la Finlande, c’est la Suède qui est visée : au moins 100 000 Kurdes, originaires de Turquie, de Syrie, d’Iran, d’Irak et du Liban y vivent. Huit députés d’origine kurde siègent au Parlement. Et, aux yeux du président Erdogan, Stockholm s’est longtemps montré trop conciliante à leur égard. Le royaume scandinave a toutefois été le deuxième pays – après la Turquie – à classer le PKK comme organisation terroriste, dès 1984.        Il vous reste 56.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/17/otan-ankara-veut-des-mesures-claires-d-helsinki-et-stockholm_6130776_3210.html"},"headline":"OTAN\u00a0: Ankara veut des mesures \u00ab\u00a0claires\u00a0\u00bb d\u2019Helsinki et Stockholm","dateCreated":"2022-06-17T11:26:37+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:26:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Turquie","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","OTAN"],"description":"Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Turquie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique esp\u00e8re c\u00e9l\u00e9brer, fin juin, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/71/0/5340/2670/1342/671/60/0/0812355_1655452452604-391212.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  
