<FILE-date="2022/11/21/19">

<article-nb="2022/11/21/19-1">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « Cet hiver sera une question de survie », a déclaré Hans Kluge, le directeur régional de l’OMS pour l’Europe, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un immeuble de Kiev privé d’électricité, le 20 novembre.   Andrew Kravchenko / AP          Quatre « sites de torture » créés par les forces d’occupation russes ont été découverts à Kherson, ville du sud de l’Ukraine dont elles se sont retirées le 11 novembre, a fait savoir le parquet ukrainien, lundi.Paris accueille lundi une conférence internationale de soutien à la Moldavie, qui subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukaine, avec l’objectif immédiat de lui apporter une aide d’urgence pour l’hiver, tout en l’accompagnant sur la voie d’une adhésion à l’Union européenne.L’Allemagne a proposé des systèmes de défense antimissiles Patriot à la Pologne à la suite de la frappe qui a fait deux morts la semaine dernière à quelques kilomètres de la frontière ukrainienneLes inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) doivent procéder lundi à une évaluation de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche le directeur général de l’agence, Rafael Grossi.La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine et occupée militairement par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Dans la région de Louhansk, nous avançons lentement tout en combattant, a-t-il précisé. Pour l’heure, il y a eu près de 400 tirs d’artillerie dans l’Est depuis le début de la journée. »         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout face au déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:47:55+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:47:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : d’après l’OMS, l’hiver « menacera la vie » de millions de personnes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-21T17:47:55+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:47:55+00:00"
  Le Luxembourg a annonc\u00e9 qu\u2019il enverrait des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense lundi sur Twitter. \u00ab\u00a0Le Luxembourg supportera l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Fran\u00e7ois Bausch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Luxembourg enverra des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, Hans Kluge. \u00ab\u00a0Je r\u00e9it\u00e8re mon appel aux deux parties pour qu\u2019elles permettent un acc\u00e8s humanitaire d\u2019urgence afin de r\u00e9pondre aux besoins sanitaires de la population\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS met en garde contre un hiver \u00ab\u00a0mena\u00e7ant la vie\u00a0\u00bb de millions de personnes en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge aidera l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019approvisionner en gaz cet hiver, en fournissant un financement de 2\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (189\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9nergie en arme de guerre et utilisent des attaques contre des infrastructures critiques comme moyen de briser l\u2019Ukraine. Ce sont des violations tr\u00e8s graves du droit international et un grand d\u00e9fi pour le peuple ukrainien. Notre soutien \u00e0 l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est donc d\u2019une grande importance pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Anniken Huitfeldt, lundi dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge promet une aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de s\u2019approvisionner en gaz","dateModified":"2022-11-21T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse, Olena, ont honor\u00e9 la m\u00e9moire des militants morts\u00a0\u00bb en\u00a02014, notamment en respectant une minute de silence, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Sur des clich\u00e9s publi\u00e9s par la pr\u00e9sidence, on pouvait voir le couple d\u00e9poser deux lampes au pied d\u2019un m\u00e9morial dans le centre-ville de Kiev, tout proche de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0Nous surmonterons tout\u00a0\u00bb, a promis sur Facebook M. Zelensky aux Ukrainiens, presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien et son \u00e9pouse ont rendu hommage aux militants morts en\u00a02014","dateModified":"2022-11-21T16:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:30:05+00:00","articleBody":"                     La place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e0 Kiev, le 21\u00a0novembre\u00a02022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement de Ma\u00efdan, qui avait commenc\u00e9 sur cette place. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/a90f576_1669043517689-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:20:34+00:00","articleBody":"     La Moldavie recevra une nouvelle aide internationale de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros afin de faire face aux retomb\u00e9es de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue moldave, Maia Sandu, au terme de la 3e\u00a0Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de soutien \u00e0 la Moldavie qui a r\u00e9uni, \u00e0 Paris, quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. Pays frontalier de l\u2019Ukraine de quelque 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, la Moldavie est candidate depuis le mois de juin \u00e0 l\u2019int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Sur cette enveloppe, 10\u00a0millions d\u2019euros seront affect\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sous forme de subventions au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, au Programme alimentaire mondial et \u00e0 l\u2019Unicef, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Au d\u00e9but de 2023, des g\u00e9n\u00e9rateurs de haute puissance seront livr\u00e9s aux h\u00f4pitaux moldaves. L\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement allouera par ailleurs 90\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la Moldavie sur la p\u00e9riode 2023-2024.          Chisinau est durement affect\u00e9 sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique par le conflit ukrainien. Moscou a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses livraisons de gaz aux Moldaves et les importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine sont rendues impossibles par les bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique dramatique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente moldave lors de cette conf\u00e9rence de presse, faisant \u00e9tat d\u2019un taux d\u2019inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent de 35\u00a0%.           Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 un hiver particuli\u00e8rement difficile. (\u2026) Cette guerre met en danger l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique et l\u2019approvisionnement en gaz. Nombre de Moldaves n\u2019auront pas la possibilit\u00e9 de payer leur facture cet hiver \u00e0 moins que le gouvernement n\u2019intervienne.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle aide internationale de 100\u00a0millions d\u2019euros pour la Moldavie","dateModified":"2022-11-21T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien ont \u00e9chang\u00e9 lundi par t\u00e9l\u00e9phone. Lors d\u2019un discours \u00e0 Paris pour la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, victime collat\u00e9rale de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 cet appel par \u00ab\u00a0le contexte qui continue d\u2019\u00eatre tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0les bombardements qu\u2019a encore subis l\u2019Ukraine, les menaces qui p\u00e8sent sur la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.           A chaque victoire militaire de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kharkiv comme la reprise de Kherson, la Russie r\u00e9agit par de nouveaux bombardements des infrastructures essentielles de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0pour un appel urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T16:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:47:45+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, que quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des bombardements \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne est morte\u00a0\u00bb lors de son hospitalisation, a d\u00e9taill\u00e9 Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0En outre, \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Antonivka, une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une personne est morte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Kherson, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cab...","dateModified":"2022-11-21T16:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:30+00:00","articleBody":"                     Un char de la 58e brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les environs de Bahkmout, le 19\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/e3b9226_1668966636285-lvds2977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T14:51:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 lundi les Etats membres de l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes d\u2019\u00e9ventuels sabotages russes, au lendemain de nouveaux bombardements contre celle de Zaporijia, qui se trouve aux mains des forces russes. \u00ab\u00a0Tous nos pays ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019incidents dangereux dans nos installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e devant l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0Nous avons tous besoin d\u2019une protection garantie contre le sabotage russe dans les installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), les bombardements, dont la Russie et l\u2019Ukraine se rejettent la responsabilit\u00e9, ont d\u00e9but\u00e9 samedi un peu avant 18\u00a0heures puis ont repris dimanche matin autour de 9\u00a0h\u00a015. Une douzaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es sur une p\u00e9riode de quarante minutes. Des inspecteurs de l\u2019AIEA doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-11-21T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les civils des zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson et la province voisine de Mykola\u00efv, craignant que les dommages subis par les installations \u00e9nerg\u00e9tiques locales ne soient trop importants pour qu\u2019il soit possible d\u2019y passer l\u2019hiver. Les habitants de ces deux r\u00e9gions du Sud, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9es ces derniers mois par les forces russes, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna\u00a0Verechtchouk, ajoutant que les pouvoirs publics assureraient \u00ab\u00a0le transport, l\u2019h\u00e9bergement et les soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris position \u00e0 Kherson et dans ses environs le 11\u00a0novembre, apr\u00e8s le retrait des forces russes, qui intensifient depuis leur pilonnage des installations \u00e9lectriques, provoquant des coupures de courant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Plus de 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par des frappes de missiles russes ces derni\u00e8res semaines. Dans quinze r\u00e9gions ukrainiennes, des coupures de courant de quatre heures ou plus \u00e9taient attendues lundi, selon Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur public.          Les autorit\u00e9s prorusses toujours pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kherson, sur la rive est du Dniepr, ont \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lundi leur appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation du secteur, parlant d\u2019un risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9 d\u2019activit\u00e9 militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils pri\u00e9s de quitter les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans les provinces de Kherson et de Mykola\u00efv...","dateModified":"2022-11-21T14:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:21:56+00:00","articleBody":"    Il y a environ un mois, on parlait de fourniture de missiles balistiques par l'Iran \u00e0 la Russie, et depuis, plus rien.\r\nAvez-vous de nouvelles informations \u00e0 ce sujet? Quelle serait les cons\u00e9quences sur le terrain de telles armes en possession des russes?\r\n    Arnaud          Bonjour Arnaud,          Citant des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains et \u00e9trangers, le\u00a0Washington Post a effectivement annonc\u00e9 le 16\u00a0octobre que l\u2019Iran s\u2019appr\u00eatait \u00e0 fournir des missiles sol-sol \u00e0 courte port\u00e9e \u00e0 la Russie.\u00a0La Maison Blanche\u00a0a dit craindre une telle \u00e9ventualit\u00e9, quatre jours plus tard, et John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9but novembre \u00e0 ce sujet, mais l\u2019hypoth\u00e8se n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019avoir ni\u00e9, l\u2019Iran a reconnu le 5\u00a0novembre avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 l\u2019information concernant ses missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:04:14+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on avec les investigations sur les explosions du gazoduc russe ainsi que sur l'incident des missiles tomb\u00e9s en Pologne ?    Ruiz          Bonjour Ruiz,          Le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de sur les explosions qui ont touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en septembre a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il s\u2019agissait bien de sabotages, sans dire \u00e0 qui ils \u00e9taient imputables. En ce qui concerne le missile qui s\u2019est abattu en Pologne, les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien, a annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, ce que conteste le pr\u00e9sident ukrainien. Volodymyr Zelensky a toutefois reconnu ne pas savoir ce qui s\u2019est r\u00e9ellement pass\u00e9.  \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 ultime incombe \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 l\u2019OTAN, dont le pays privil\u00e9gie \u00e9galement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile ukrainien ayant manqu\u00e9 sa cible. Selon Varsovie, des enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place et des experts ukrainiens les ont rejoints vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:36:04+00:00","articleBody":"     Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les forces d\u2019occupation russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine dont elles se sont retir\u00e9es le 11\u00a0novembre, a fait savoir lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0A Kherson, les procureurs continuent d\u2019\u00e9tablir les crimes de la Russie\u00a0: des sites de torture ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans quatre b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le parquet ukrainien sur Telegram. Depuis la lib\u00e9ration de la ville, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises, selon elles, dans la r\u00e9gion.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb russes d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, selon la justice ukrainienne","dateModified":"2022-11-21T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:04:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis lundi de punir les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes, qui ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en Ukraine, alors que Kiev affirme qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition. \u00ab\u00a0Naturellement, la Russie va rechercher elle-m\u00eame ceux qui ont commis ce crime. Ils doivent \u00eatre retrouv\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence. Moscou se tournera vers des instances internationales, \u00ab\u00a0si cela peut \u00eatre utile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie a accus\u00e9 vendredi des membres de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 une dizaine de ses hommes qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, sur la foi de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019une d\u2019entre elles montre une dizaine de militaires sortant d\u2019un abri les uns apr\u00e8s les autres, les mains en l\u2019air, avant de se coucher face contre terre sous l\u2019injonction de soldats, apparemment ukrainiens, qui les tiennent en joue. La vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement au moment o\u00f9 une derni\u00e8re silhouette surgit de l\u2019abri et semble ouvrir le feu. Une autre vid\u00e9o film\u00e9e au m\u00eame endroit par un drone montre une dizaine de corps de soldats gisant au milieu de flaques de sang.          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits de l\u2019homme au pParlement ukrainien, a assur\u00e9 dimanche que ces vid\u00e9os montraient une \u00ab\u00a0reddition feinte\u00a0\u00bb et que les soldats russes avaient \u00ab\u00a0commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie promet vengeance apr\u00e8s ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des ex\u00e9cutions ","dateModified":"2022-11-21T11:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T10:22:23+00:00","articleBody":"     Paris accueille lundi une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, qui subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukaine, avec l\u2019objectif imm\u00e9diat de lui apporter une aide d\u2019urgence pour traverser l\u2019hiver, tout en l\u2019accompagnant sur la voie d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          La compagnie russe Gazprom a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz \u00e0 ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis la fin de juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Il faut aider la population \u00e0 tenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, ajoutant qu\u2019une aide mat\u00e9rielle et financi\u00e8re serait accord\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0La Russie a coup\u00e9 une bonne partie du gaz qu\u2019elle livrait habituellement \u00e0 la Moldavie, et, par ailleurs, les exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine ne sont plus possibles du fait des bombardements sur les infrastructures ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          La \u00ab\u00a0plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Allemagne, de la France et de la Roumanie. Deux \u00e9ditions se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9es, la premi\u00e8re \u00e0 Berlin, en\u00a0mars, la deuxi\u00e8me \u00e0 Bucarest, en juillet, mais cette troisi\u00e8me r\u00e9union rev\u00eat une importance particuli\u00e8re avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver et \u00ab\u00a0le chantage au gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-on r\u00e9sum\u00e9 de source diplomatique fran\u00e7aise. Quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant l\u2019UE, les Etats-Unis, ainsi que des organisations internationales et des institutions financi\u00e8res internationales seront pr\u00e9sentes au centre de conf\u00e9rence du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Dans un entretien accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, avait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,1\u00a0milliard d\u2019euros le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour couvrir les surco\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver. \u00ab\u00a0Notre pays est menac\u00e9 militairement\u00a0\u00bb par la Russie, avait-il insist\u00e9, rappelant la pr\u00e9sence de soldats russes dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-11-21T10:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T09:20:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a propos\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles Patriot \u00e0 la Pologne apr\u00e8s la frappe qui a fait deux morts la semaine derni\u00e8re \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, annonce la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, dans un entretien accord\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0Nous avons propos\u00e9 \u00e0 la Pologne notre aide pour la d\u00e9fense de son espace a\u00e9rien avec nos Eurofighters et avec les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Patriot\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accueilli la proposition allemande avec satisfaction\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense polonais, Mariusz Blaszczak. \u00ab\u00a0Lors de ma conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la partie allemande aujourd\u2019hui, je proposerai que le syst\u00e8me soit stationn\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                    L\u2019Allemagne a \u00e9galement l\u2019intention de prolonger le d\u00e9ploiement de batteries Patriot en Slovaquie jusqu\u2019en\u00a02023, \u00ab\u00a0et peut-\u00eatre m\u00eame plus longtemps\u00a0\u00bb, ajoute Christine Lambrecht.          Selon les autorit\u00e9s polonaises et les puissances occidentales, l\u2019explosion a qui a co\u00fbt\u00e9 la vie mardi \u00e0 deux personnes \u00e0 Przewodow, village situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e9tait due \u00e0 un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose des missiles Patriot \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-11-21T14:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T08:58:13+00:00","articleBody":"     Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater cette folie\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de tirs qu\u2019il a jug\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s et cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts dans des endroits assez d\u00e9licats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV. Les r\u00e9acteurs n\u2019ont, selon lui, pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, mais \u00ab\u00a0plut\u00f4t la zone o\u00f9 se trouvent les combustibles frais et us\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On compte pouvoir faire un \u00e9tat des lieux demain [lundi] matin tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse. \u00ab\u00a0Les gens qui font \u00e7a savent o\u00f9 ils frappent. C\u2019est absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, cibl\u00e9 (\u2026)\u00a0Il y a en a qui consid\u00e8rent qu\u2019une centrale nucl\u00e9aire est une cible militaire l\u00e9gitime, ce qui est incroyable.\u00a0\u00bb          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale, affirme-t-il dans un communiqu\u00e9. Ils ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ro\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un \u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, pr\u00e9cise le minist\u00e8re. Ce\u00a0b\u00e2timent abrite un d\u00e9p\u00f4t de combustible nucl\u00e9aire, selon un responsable du producteur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire Rosenergoatom, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. Malgr\u00e9 ces bombardements, \u00ab\u00a0le niveau de radiations dans la zone de la centrale reste conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA va \u00e9valuer la situation dans la journ\u00e9e ","dateModified":"2022-11-21T09:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T07:40:29+00:00","articleBody":"     A Kherson                Une borne de recharge \u00e0 disposition des habitants,  dans le centre de Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 P\u00e9nurie d\u2019eau potable \u00e0 Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/03f83f6_1669016203440-011908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T07:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:57:23+00:00","articleBody":"     A la recherche d\u2019un succ\u00e8s depuis sa retraite de Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine pilonne sans rel\u00e2che cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats bless\u00e9s dans les combats arrivent dans un h\u00f4pital de l\u2019arri\u00e8re, nous raconte dans cet article le journaliste Thomas d\u2019Istria. Malgr\u00e9 cela, la Russie rencontre ici comme ailleurs une r\u00e9sistance d\u00e9termin\u00e9e.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe","dateModified":"2022-11-21T06:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:05:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens devant ce qui fut l\u2019a\u00e9roport international de Kherson, dans le village de Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un soldat ukrainien, pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kherson d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 A Kherson, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0865d42_5790104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, une ville \u00e0 reconstruire","dateModified":"2022-11-21T06:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:01:03+00:00","articleBody":"      La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche 20\u00a0novembre d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a estim\u00e9 que les frappes du week-end \u2013\u00a0\u00ab\u00a0une bonne douzaine\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, sans en attribuer la responsabilit\u00e9 aux forces russes ou ukrainiennes. Il a jug\u00e9 la situation\u00a0\u00ab\u00a0gravissime\u00a0\u00bb, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV.          L\u2019AIEA n\u2019a pas constat\u00e9 de hausse des radiations.\u00a0\u00ab\u00a0Les niveaux de radiation sur le site sont rest\u00e9s normaux et aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale, qui a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises pendant le conflit, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\u00a0\u00bb,\u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi,\u00a0dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir.          Toutefois les\u00a0\u00ab\u00a0bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0(\u2026) ont endommag\u00e9 des b\u00e2timents, des syst\u00e8mes et des \u00e9quipements, certaines des explosions ayant eu lieu pr\u00e8s des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb,\u00a0a ajout\u00e9 M.\u00a0Grossi. Parmi les installations touch\u00e9es selon l\u2019AIEA, se trouvent notamment un b\u00e2timent de stockage des d\u00e9chets radioactifs, les syst\u00e8mes d\u2019arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un c\u00e2ble \u00e9lectrique alimentant l\u2019un des r\u00e9acteurs.          \u00ab\u00a0M\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019impact direct sur les syst\u00e8mes-cl\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires de la centrale, les bombardements s\u2019en sont dangereusement approch\u00e9s. Nous parlons de m\u00e8tres, pas de kilom\u00e8tres,\u00a0s\u2019est indign\u00e9 le directeur de l\u2019AIEA.\u00a0Quiconque tire des obus sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prend d\u2019\u00e9normes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes.\u00a0\u00bb          L\u2019AIEA, qui dispose de deux inspecteurs sur place, compte proc\u00e9der \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9tat des lieux\u00a0\u00bb lundi matin \u00ab\u00a0tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb. Les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse, selon Rafael Grossi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, nous avan\u00e7ons lentement tout en combattant, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Pour l\u2019heure, il y a eu pr\u00e8s de 400 tirs d\u2019artillerie dans l\u2019Est depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.\u00a0\u00bb          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits humains au Parlement ukrainien, a rejet\u00e9 dimanche les accusations de Moscou sur un cas d\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb\u00a0de prisonniers de guerre russes. La Russie avait accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un\u00a0\u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, sur la foi de vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux. Selon Dmytro Lubinets, sur ces images, les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient d\u00e9fendus contre des Russes qui feignaient de se rendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 21\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-21T06:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-2">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali           Mali : un prêtre catholique allemand porté disparu à Bamako      Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un prêtre catholique de nationalité allemande est porté disparu au Mali depuis dimanche soir 20 novembre, a-t-on appris lundi auprès de religieux et de proches. « La voiture de Hans-Joachim Lohre a été retrouvée dans un quartier de Bamako non loin de l’institut de formation où il donne des cours », a déclaré à l’AFP un responsable de la conférence épiscopale de Bamako au sein de laquelle le prêtre est chargé du dialogue interreligieux. « Il est porté disparu. D’autres disent qu’il a été enlevé », a-t-il ajouté sous le couvert de l’anonymat.            Enseigner le dialogue des religions            Surnommé « Ha-Jo », le prêtre allemand vit au Mali depuis une trentaine d’années. Il enseigne dans la capitale malienne à l’Institut de formation islamo-chrétienne, qui reçoit des étudiants venus d’Afrique, selon l’un de ses proches qui s’est dit « très inquiet ».                 Le prêtre « enseigne le dialogue des religions et croit vraiment possible la cohabitation pacifique des religions », a souligné un travailleur du Centre foi et rencontre de Bamako, dont le religieux porté disparu est également responsable. Interrogé par l’AFP, un responsable de la direction de la police a assuré que « tout était mis en œuvre pour retrouver le père Ha-Jo ».                             Lire aussi :  Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste                   Le Mali est en proie depuis 2012 à une grave crise sécuritaire et à des violences en tout genre, dont les kidnappings sont l’un des aspects, qu’il s’agisse d’étrangers ou de Maliens. Les motivations, idéologiques ou crapuleuses, vont de la demande de rançon à l’acte de représailles en passant par la volonté de marchandage.            Plusieurs religieux et religieuses chrétiens ont été enlevés ces dernières années. Les enlèvements sont moins courants dans la capitale et dans le sud, davantage préservés par la violence que le nord ou le centre du pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/mali-un-pretre-catholique-allemand-porte-disparu-a-bamako_6150928_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: un pr\u00eatre catholique allemand port\u00e9 disparu \u00e0 Bamako","dateCreated":"2022-11-21T16:12:17+01:00","datePublished":"2022-11-21T16:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Mali","Europe","Allemagne"],"description":"Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es et enseigne \u00e0 l\u2019Institut de formation islamo-chr\u00e9tienne de Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/37/0/1504/752/1342/671/60/0/feae68a_1669043164964-bamako.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-3">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »   Par  Abdelhak El Idrissi et Julia Pascual   Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 16h31     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.                La responsabilité pénale de sauveteurs français dans la noyade de migrants dans la Manche pourrait-elle être engagée ? L’hypothèse est sérieusement envisagée par les gendarmes, qui enquêtent sur les circonstances du naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait au moins vingt-sept morts, le 24 novembre 2021, selon une note de synthèse rédigée à l’issue de dix mois d’enquête sur ce drame, dont Le Monde a eu connaissance.          Dans ce document daté du 14 octobre 2022, les militaires de la section de recherches de la gendarmerie maritime de Cherbourg (Manche) soulignent le comportement du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) Gris-Nez, dans le Pas-de-Calais, chargé d’organiser les secours des embarcations en difficulté dans la traversée vers l’Angleterre. Ils recommandent des « investigations complémentaires » pour faire la lumière sur « des faits pouvant recevoir une qualification pénale, au titre de la non-assistance à personne en danger ».          Les dysfonctionnements du côté des sauveteurs français ressortent de manière flagrante par comparaison avec les actions menées par leurs homologues britanniques le soir du drame. Dans leur synthèse, les gendarmes relèvent qu’après plusieurs demandes d’assistance faites par l’embarcation aux secours des deux pays, « le canot est localisé côté français à 2 h 05 ». Pourtant, « aucun moyen de sauvetage français ne sera engagé pour lui porter assistance (…), malgré de nombreux appels de détresse reçus de cette embarcation ».                        
.d_manche_wrapper{
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    max-width: 90rem;
    width:100%;
    margin:7rem auto 2rem;

}
.d_wrapper_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 1.6;
    text-align: center;
     border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    width:100%;
    padding:3rem 0;
}

#manche {
    width:100%;
}




.etape {
    margin: 1rem auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    padding: 3rem 0rem;
    margin-bottom: 1rem;
}
.etape:last-child {
    border-bottom: 0;
}
.etape .d_titre_etape {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #2A303C;
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 1.4;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0 1.5rem 0;
}

.etape .d_image {
    padding-top: 1rem;
    width: 50%;
    flex-shrink: 0;
}
.etape:nth-child(odd) .d_image {
    order:0;
    padding:0 2rem 0 0;
}
.etape:nth-child(even) .d_image {
    order:1;
    padding:0 0 0 2rem;
}

.etape .d_contenu {
    width: auto;
    padding:0rem;
}
.etape .d_notretexte {
    width: 100%;
}
.d_notretexte p{
    font-size:1.8rem;
    line-height: 1.6;
    margin:0 0 1rem 0;
}
.d_legende{
    width:100%;
    padding:2rem 0;
    text-align: right;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.7rem;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
}
.d_desktop {
    display: block;
}
.d_legende .d_desktop {
    display: inline;
}

.d_mobile {
    display: none;
}
/* la media query pour le mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_desktop {
        display: none;
    }
    .d_mobile {
        display: block;
    }
    .d_legende .d_mobile, .d_wrapper_titre .d_mobile {
        display: inline;
    }
    .d_manche_wrapper{
        margin:4rem auto 2rem;
    }
    .etape{
        flex-wrap: wrap;
        padding:1.5rem 0;
    }
    .d_wrapper_titre{
    font-size: 2.4rem;
    /*text-align: left;*/
    padding:3rem 1rem;
}
 
    .etape .d_image{
        order:0;
    }
    .etape .d_contenu{
        order:1;
        padding:1rem 1rem 0 1rem!important;
        width: 100%;
    }
    .etape .d_image, .etape .d_titre_etape {
        width: 100%;
        padding: 0 1rem!important;
    }
    .d_notretexte p{
        font-size:1.7rem;
    }
    .d_legende{
        padding:2rem;
        text-align: left;
    }
  
    
  
}

[data-color-mode="dark"] .etape .d_titre_etape {
    color:rgba(255,255,255,.85);
}




              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Le déroulé des faits, reconstitué par Le Monde

        


Sources : MarineTraffic et Le Monde ·. Cartographie : Le Monde.




var largeur = document.getElementById("manche").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

var manche = document.querySelector("#manche");

var html = "";
for (const [i, d] of naufrage.entries()) {
";
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
        if (d.img){
`
        }
        html += `
`
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
`+ marcheDuMonde(d.notre_texte, true, false) + `
`;
";
}

manche.innerHTML = html;


<article-nb="2022/11/21/19-4">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Turquie : Erdogan promet une opération terrestre en Syrie      L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Il n’est pas question » que l’opération lancée dimanche 20 novembre par l’aviation turque contre des positions kurdes du nord de la Syrie et de l’Irak se limite à une dimension aérienne, a promis le président turc, Recep Tayyip Erdogan.            « Les unités compétentes, notre ministère de la défense et notre état-major décideront ensemble de la puissance qui doit être engagée par nos forces terrestres (…) Nous avons déjà prévenu : nous ferons payer ceux qui nous dérangent sur notre territoire », a déclaré lundi 21 novembre le chef de l’Etat, qui s’adressait à la presse à son retour du Qatar, où il a assisté à l’ouverture de la Coupe du monde de football.            Les raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dimanche en Syrie, ont été menés en représailles à l’attentat qui a fait six morts le 13 novembre à Istanbul et qu’Ankara impute aux « terroristes » kurdes. Dimanche soir et lundi matin, les tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait trois morts et une quinzaine de blessés du côté turc de la frontière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   S’agissant de l’opération « Griffe armée » lancée dimanche contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Unités de défense du peuple (YPG), « elle a été menée par 70 avions et drones. Ils se sont enfoncés de 140 kilomètres dans le nord de l’Irak et de 20 kilomètres dans le nord de la Syrie » a précisé le président.                 M. Erdogan a dit, par ailleurs, n’avoir eu « aucune discussion » avec ses homologues américain et russe, Joe Biden et Vladimir Poutine, au sujet de l’opération. Les Etats-Unis soutiennent les YPG dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique et la Russie appuie les milices engagées aux côtés des forces syriennes dans la même région.                             Lire aussi :  Attentat à Istanbul : accusé par la Turquie, le PKK dément toute implication                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/erdogan-promet-une-operation-terrestre-en-syrie_6150899_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: Erdogan promet une op\u00e9ration terrestre en\u00a0Syrie","dateCreated":"2022-11-21T13:17:11+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:17:11+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:26:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"L\u2019arm\u00e9e turque a men\u00e9 dimanche une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens, qui ont fait une trentaine de morts dans les r\u00e9gions du nord de l\u2019Irak et de la Syrie sous contr\u00f4le des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/104/0/3264/1632/1342/671/60/0/32634ea_ank01-syria-security-turkey-1121-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-5">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l’Etat français a notamment dénoncé l’action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Emmanuel Macron           Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique      En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l’Etat français a notamment dénoncé l’action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Emmanuel Macron a accusé la Russie d’alimenter une propagande antifrançaise en Afrique pour servir un « projet de prédation » sur des pays africains en difficulté, où la France a subi ces dernières années des revers militaires et, de manière plus générale, une perte d’influence.            Interrogé en marge du Sommet de la francophonie, qui s’est tenu à Djerba, en Tunisie, les 19 et 20 novembre, sur les critiques voulant que la France exploite ses liens économiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres intérêts, le président français a répondu dans une interview à TV5 Monde : « Cette perception, elle est alimentée (…) par d’autres, c’est un projet politique. Je ne suis pas dupe, beaucoup d’influenceurs, y compris parfois des gens sur vos plateaux, sont payés par les Russes. On les connaît. »                             Lire aussi :  Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises                   « Plusieurs puissances, qui veulent bâtir une influence en Afrique, développent cela pour abîmer la France, abîmer sa langue, faire douter, mais surtout aller chercher des intérêts », a poursuivi le chef de l’Etat français.                 Après une décennie de présence militaire au Mali dans le cadre d’une opération antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l’unanimité, la France a retiré ses troupes après que l’armée malienne a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invité la société paramilitaire privée Wagner pour l’aider dans son combat contre les mouvements islamistes, et rompre tout lien avec Paris.            Meurtre et vols            Moscou déclare que Wagner ne représente pas l’Etat russe et n’est pas payé par lui. Mais l’Union européenne a imposé des sanctions à l’organisation paramilitaire qu’elle accuse de mener des opérations clandestines pour le compte du Kremlin.                            En 2021, un rapport des Nations unies a accusé des instructeurs russes et des troupes locales en République centrafricaine d’avoir fait usage d’une force disproportionnée contre des civils, tué des gens de manière aveugle, occupé des écoles et perpétré des pillages à grande échelle. Le Kremlin a répondu qu’il s’agissait d’un mensonge et que les instructeurs russes n’avaient jamais pris part à des meurtres ou à des vols dans ce pays riche en or et en diamants.                              Lire aussi   Mercenaires russes Wagner : enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine                   « Il suffit d’aller voir ce qu’il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir très clairement le projet russe qui y est à l’œuvre quand la France est bousculée. C’est un projet de prédation », a ajouté Emmanuel Macron, pointant du doigt « la complicité d’une junte militaire russe ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                        Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/le-president-macron-accuse-la-russie-d-un-projet-de-predation-en-afrique_6150878_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb russe \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Afrique","dateCreated":"2022-11-21T10:55:52+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:55:52+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:52:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Emmanuel Macron","Politique","Russie","Mali","Europe"],"description":"En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a notamment d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/7386/3693/1342/671/60/0/cfd4044_1669024339184-000-32nz7fy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-6">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Paris fournira à Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l’envoi de radars, a indiqué le ministre des armées, Sébastien Lecornu, dimanche 20 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine      Paris fournira à Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l’envoi de radars, a indiqué le ministre des armées, Sébastien Lecornu, dimanche 20 novembre.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Régulièrement critiquée pour son manque de soutien militaire depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, la France cherche à améliorer son image en matière de fournitures d’armes. Dimanche 20 novembre, Sébastien Lecornu a annoncé la livraison de deux lance-roquettes unitaires (LRU) aux troupes de Kiev et confirmé l’envoi de deux batteries de défense antiaérienne Crotale NG en Ukraine. « Nous étudions aussi une demande ukrainienne pour des radars, car la détection des frappes [russes] en amont est cruciale », a ajouté le ministre des armées dans un entretien publié par Le Journal du dimanche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe                 Similaires aux lance-roquettes multiples Himars américains, dont les Ukrainiens font un usage intensif depuis cet été pour détruire les dépôts de munitions et les axes logistiques russes en arrière du front, les LRU sont capables de frapper des cibles situées jusqu’à 80 kilomètres de distance avec une précision réduite à 5 mètres, affirment les artilleurs français. L’armée de terre en possède treize exemplaires, mais seulement huit seraient opérationnels, selon le sénateur des Républicains du Territoire de Belfort, Cédric Perrin, qui s’en était ému dans un tweet publié en octobre. A cette aune, l’envoi à l’Ukraine représenterait le quart du parc tricolore en activité.          Conçu dans les années 1990, le Crotale NG est un système sol-air de courte portée, capable de détecter des aéronefs évoluant à basse altitude dans un rayon de 20 kilomètres et de les détruire jusqu’à 11 kilomètres de distance. La France en possède douze exemplaires, rattachés aux bases aériennes d’Istres (Bouches-du-Rhône), d’Avord (Cher) et de Saint-Dizier (Haute-Marne). Selon nos informations, Paris tenterait néanmoins de convaincre certains de ses partenaires de livrer des missiles VT1 à l’Ukraine pour alimenter les Crotale NG français : ces projectiles ne sont plus fabriqués par Thales depuis plusieurs années et les stocks de l’armée de l’air et de l’espace seraient limités.          Des radars efficaces contre les vagues de drones          Concernant les radars que la France envisage de livrer à l’Ukraine, aucune indication n’a été donnée par le ministère des armées. Selon des sources militaires, il pourrait s’agir de Ground Master 200 (GM200), un système de moyenne portée fabriqué en France par Thales. Capable de surveiller une zone de 250 kilomètres, le GM200 est notamment très efficace pour détecter des engins de petite taille et volant à basse altitude. Un dispositif dont l’Ukraine manque cruellement pour contrer les vagues de drones, notamment iraniens, lancées chaque jour par la Russie sur les infrastructures énergétiques du pays, dont « près de la moitié (…) a été mise hors d’état de fonctionner », a déclaré, vendredi 18 novembre, le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal.        Il vous reste 36.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/la-france-annonce-de-nouvelles-livraisons-d-armes-a-l-ukraine_6150866_3210.html"},"headline":"La France annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-11-21T10:12:01+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:12:01+01:00","dateModified":"2022-11-21T11:25:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Paris fournira \u00e0 Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l\u2019envoi de radars, a indiqu\u00e9 le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, dimanche 20\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/210/0/2609/1304/1342/671/60/0/6fe3849_1669026275241-012173.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-7">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un an après le naufrage au cours duquel 27 personnes sont mortes noyées, l’augmentation des traversées et du nombre de personnes à bord des canots met les secours sous tension. Quelque 42 000 personnes ont ainsi rejoint le Royaume-Uni depuis janvier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe           Dans la Manche, les secours face à la prise de risque accrue des migrants : « Nos bateaux ne sont pas adaptés aux sauvetages de masse »      Un an après le naufrage au cours duquel 27 personnes sont mortes noyées, l’augmentation des traversées et du nombre de personnes à bord des canots met les secours sous tension. Quelque 42 000 personnes ont ainsi rejoint le Royaume-Uni depuis janvier.          Par Julia Pascual(envoyée spéciale à Dunkerque)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/21/19-8">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’ancien patron du parti antisystème et eurosceptique Mouvement 5 étoiles, et ancien ministre italien des affaires étrangères, est pressenti pour représenter l’Union européenne dans le Golfe. Josep Borrell doit encore valider ce choix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne           A Bruxelles, la possible nomination de Luigi Di Maio dans la diplomatie européenne crée des vagues      L’ancien patron du parti antisystème et eurosceptique Mouvement 5 étoiles, et ancien ministre italien des affaires étrangères, est pressenti pour représenter l’Union européenne dans le Golfe. Josep Borrell doit encore valider ce choix.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien leader du Mouvement 5 étoiles et ministre des affaires étrangères italien Luigi Di Maio, en visite à Moscou, le 14 octobre 2020.  SERVICE DE PRESSE DU MINISTÈRE RUSSE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES VIA AP               C’est un cas de recyclage qui interroge tant à Bruxelles qu’à Rome. L’ancien vice-président du conseil italien et ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, 36 ans, serait en piste pour devenir le représentant spécial de l’Union européenne (UE) auprès des pays du Golfe, un poste nouvellement créé. Josep Borrell, le diplomate en chef de l’UE, doit décider dans les prochains jours s’il présentera son nom aux vingt-sept Etats membres. M. Di Maio devrait alors obtenir l’approbation des deux tiers des pays pour accéder à ce poste. « Pour l’instant, assure-t-on à la tête du Service européen pour l’action extérieure (SEAE), aucune décision n’a été prise. Et toute rumeur n’est que pure spéculation. »          Si M. Di Maio devait être proposé, il n’est pas encore certain qu’il obtienne la voix de son propre pays. Des représentants de deux partis de la coalition de droite au pouvoir, la Ligue et Forza Italia, ont déjà manifesté leur hostilité à sa nomination. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani (Forza Italia), a indiqué que le nom de son prédécesseur n’avait pas été proposé par le gouvernement actuel, formé le 22 octobre, mais par le précédent, dirigé par Mario Draghi, ancien gouverneur de la Banque centrale européenne et toujours très influent à Bruxelles.          Dépourvu de diplôme universitaire, entré en politique à 26 ans en se faisant élire en 2013 sous la bannière d’un parti antisystème et eurosceptique, le Mouvement 5 étoiles (M5S), ce jeune responsable originaire de Naples a fait régulièrement l’objet de procès en incompétence. En 2019, vice-président du conseil, il avait aussi été au cœur de la plus grave crise diplomatique survenue entre Paris et l’Italie depuis la seconde guerre mondiale en allant soutenir des « gilets jaunes » à Montargis (Loiret).          Devenu ministre des affaires étrangères de M. Draghi en 2021, il a opéré une mue politique spectaculaire, multipliant les preuves de loyauté envers un chef de l’exécutif représentant la quintessence d’un establishment que sa famille politique avait promis de chasser du pouvoir. M. Di Maio est allé jusqu’à provoquer une scission de son parti en se rangeant, avec soixante députés, derrière le président du conseil pour appuyer sa politique de soutien militaire à Kiev, décriée par la majorité des parlementaires du M5S.          « Choix curieux »          Défait aux législatives de septembre, le nouvel allié de Mario Draghi était donc disponible au moment où le gouvernement de Giorgia Meloni était constitué et où le nouveau poste de représentant spécial, voulu par les Vingt-Sept pour raffermir les relations avec les pays du Golfe, était ouvert.        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/a-bruxelles-la-possible-nomination-de-luigi-di-maio-dans-la-diplomatie-europeenne-cree-des-vagues_6150828_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, la possible nomination de Luigi Di\u00a0Maio dans la diplomatie europ\u00e9enne cr\u00e9e des vagues","dateCreated":"2022-11-21T05:30:16+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:30:16+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:47:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Italie","Europe"],"description":"L\u2019ancien patron du parti antisyst\u00e8me et eurosceptique Mouvement 5 \u00e9toiles, et ancien ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res, est pressenti pour repr\u00e9senter l\u2019Union europ\u00e9enne dans le Golfe. Josep\u00a0Borrell doit encore valider ce choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/11/115/0/5822/2911/1342/671/60/0/21f268d_961606273-269956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-9">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A la recherche d’un succès depuis sa retraite de Kherson, l’armée de Vladimir Poutine pilonne sans relâche la localité mais rencontre une résistance déterminée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                             
La ville de Soledar, sur le front Nord de Bakhmut, est bombardée sans relâche depuis des mois et n’a plus ni électricité, ni gaz, ni eau courante. Une habitante restée vivre dans la ville est devant l’entrée de son immeuble aux fenêtres détruites par les explosions.

   Laurent Van der Stockt pour « le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe   Par Thomas d'Istria (Bakhmout [Ukraine], envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h57     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA la recherche d’un succès depuis sa retraite de Kherson, l’armée de Vladimir Poutine pilonne sans relâche la localité mais rencontre une résistance déterminée.                Les pneus des véhicules militaires et des ambulances crissent. Les infirmiers du poste avancé de soins se ruent vers les soldats qui arrivent, et les emportent pour stabiliser leurs blessures sous le ciel gris de Bakhmout et ses déflagrations continues, avant de les évacuer vers un hôpital de l’arrière. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats mis en charpie par les combats arrivent ici, selon le chirurgien, Volodymyr Pigulewski. Des dizaines de civières en tissu kaki, tachées de sang, sont empilées les unes sur les autres contre les murs, témoignant du massacre qui s’effectue inlassablement sur les lignes de front de la ville la plus disputée du Donbass.                          
 
   Des soldats morts ou blessés lors de la bataille de Bakhmout arrivent au poste avancé de soins, à Bakhmout, en Ukraine, le 11 novembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                 
 

<article-nb="2022/11/21/19-10">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Le malaise anglais » (1/6). Dans une série d’articles, « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre, marquée par l’instabilité politique et un contexte social de plus en plus dégradé. Première étape dans l’Essex, une région emblématique dont les habitants éprouvent un sentiment de déclassement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             RAPHAEL NEAL/VU POUR « LE MONDE »                        International       Royaume-Uni         En Angleterre, le désarroi de la « middle class » : « On a l’impression d’être en récession depuis le début du siècle, la reprise n’arrive jamais »   Par Eric Albert (Brentwood et Clacton-on-Sea (Royaume-Uni), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (1/6). Dans une série d’articles, « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre, marquée par l’instabilité politique et un contexte social de plus en plus dégradé. Première étape dans l’Essex, une région emblématique dont les habitants éprouvent un sentiment de déclassement.                Lesley s’excuserait presque de parler d’elle. « Vraiment, je ne suis pas à plaindre, il y a bien pire que moi. » C’est juste que la vie, ces dernières années, a été « un peu difficile » : un divorce, la pandémie et maintenant l’inflation. Avec son accent légèrement huppé, ses manières mesurées et ses rides prononcées quand elle décoche son sourire un peu triste, on l’imaginerait bien prendre le thé avec ses amies retraitées. Mais à 68 ans, après une vie d’assistante chez un dentiste, la voici contrainte de travailler dans un magasin de la rue principale de Brentwood, dans l’Essex. « Je ne touche pas exactement la retraite que j’avais anticipée », confie-t-elle dans une litote très anglaise, en référence à son mariage brisé.          Lesley perçoit juste la retraite d’Etat (770 livres par mois, soit 880 euros) et quelques centaines de livres de « complémentaire ». Pas tout à fait de quoi vivre décemment. Mais « vraiment », elle ne veut pas râler : elle a fini de rembourser les mensualités de son logement et ne risque pas d’être mise à la porte. En revanche, son cœur se serre quand elle pense à ses enfants. « Je suis une baby-boomeuse, on est une génération qui a eu de la chance, mais c’est beaucoup plus dur pour eux. » Sa fille de 41 ans est récemment revenue vivre chez elle, également à la suite d’un divorce. Impossible pour elle de payer un loyer, encore moins d’acquérir un appartement.          Lesley se fait aussi du souci pour son fils, confronté aux lourdes échéances de remboursement de son emprunt immobilier, maintenant que les taux d’intérêt ont triplé en un an. « Quant à ma petite-fille, elle vient d’entrer à l’université, où elle étudie pour devenir enseignante, mais je suis inquiète pour ses dettes. » En Angleterre, une année d’études coûte 9 250 livres. Une fois dans la vie active, les étudiants passent ensuite des années à rembourser leurs emprunts. « Je me demande où tout ça va finir », s’interroge Lesley. « Tout ça » ? Les prix de l’immobilier, les dettes, le coût de la vie… Et les salaires qui ne suivent pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt                 A l’instar de ce que ressent Lesley, un sentiment diffus de déclin lent mais inéluctable domine les conversations à Brentwood. Cette ville de 73 000 habitants a beau être le premier arrêt de train à la sortie nord-est de Londres, le contexte change radicalement : les étrangers se font plus rares, les conservateurs règnent en maître, le Brexit l’a largement emporté. L’endroit est même entré dans la légende nationale grâce à une émission de télé-réalité qui y est tournée depuis douze ans : « The Only Way is Essex », que l’on peut traduire par « la seule façon de faire est celle de l’Essex » et que tout le monde en Angleterre surnomme « TOWIE ». Le pitch ? De jeunes hommes tatoués aux coiffures étudiées flirtent avec des jeunes femmes aux longs ongles peints, aux faux cils démesurés et à la peau orange à force de passage dans les cabines de bronzage.        Il vous reste 74.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/en-angleterre-le-desarroi-de-la-middle-class-on-a-l-impression-d-etre-en-recession-depuis-le-debut-du-siecle-la-reprise-n-arrive-jamais_6150826_3210.html"},"headline":"En Angleterre, le d\u00e9sarroi de la \u00ab\u00a0middle class\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On a l\u2019impression d\u2019\u00eatre en r\u00e9cession depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, la reprise n\u2019arrive jamais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T05:00:37+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:37+01:00","dateModified":"2022-11-21T05:00:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le malaise anglais\u00a0\u00bb (1\/6). Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la profonde crise que traverse l\u2019Angleterre, marqu\u00e9e par l\u2019instabilit\u00e9 politique et un contexte social de plus en plus d\u00e9grad\u00e9. Premi\u00e8re \u00e9tape dans l\u2019Essex, une r\u00e9gion embl\u00e9matique dont les habitants \u00e9prouvent un sentiment de d\u00e9classement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Brentwood et Clacton-on-Sea (Royaume-Uni), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/857/0/4000/2000/1342/671/60/0/7ee2121_1668613364488-raphael-neal-clacton-on-sea-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-11">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne se réunissent du 21 au 23 novembre pour fixer le budget de l’institution pour la période 2023-2025 et le répartir entre les différents programmes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Espace           L’Europe spatiale veut mettre les moyens face aux Américains et aux Chinois      Les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne se réunissent du 21 au 23 novembre pour fixer le budget de l’institution pour la période 2023-2025 et le répartir entre les différents programmes.          Par Dominique Gallois, Pierre Barthélémy et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vaisseau spatial européen JUICE (JUpiter ICy Moons Explorer) dans une salle pressurisée du centre de l’ESA (Agence spatiale européenne), à Toulouse, le 5 avril 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Rester dans la course à l’espace ou, du moins, ne pas se faire trop distancer. A l’heure où les Américains et les Chinois ont relancé l’exploration spatiale, où les projets privés se multiplient outre-Atlantique, à commencer par la constellation de satellites Starlink d’Elon Musk, pour diffuser l’Internet à haut débit, l’Europe fait pâle figure. Son accès à l’espace est fragilisé par le retard de sa fusée Ariane-6, et les tensions franco-allemandes pénalisent certains projets. Ce contraste est renforcé par le dynamisme de plusieurs pays, qui se dotent de leur propre agence spatiale, sans oublier l’Inde, qui prépare son premier vol habité.          C’est dans ce contexte que se réunissent, à Paris, du lundi 21 au mercredi 23 novembre, les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne (ESA). Ce rendez-vous triennal vise à fixer le budget de l’institution pour les trois prochaines années et à le répartir entre les différents programmes. Pour la période 2023-2025, l’ESA demande à ses membres 18,5 milliards d’euros, soit une hausse de 25 % par rapport à la période 2020-2022. Du jamais-vu. « C’est nécessaire pour rester dans la course avec les Américains et les Chinois, dont les moyens augmentent à ce rythme, assure son directeur général, Josef Aschbacher. Il ne faut pas répéter dans le secteur spatial ce que nous avions fait dans les technologies de l’information. Nous avons arrêté d’investir il y a vingt ans, et nous avons été relégués en deuxième division… »          « Nous avons réorganisé les équipes »          La priorité est donnée au transport spatial. Il s’agit de faire décoller le plus rapidement possible Ariane-6. Le premier vol est maintenant fixé au quatrième trimestre 2023, avec trois ans et demi de retard par rapport au calendrier initial. « Nous avons réorganisé les équipes pour répondre aux défis techniques que nous avons rencontrés, rappelle M. Aschbacher. Même si je ne cherche pas des excuses, je souhaite rappeler qu’il s’agit tout de même de technologies extrêmement complexes. »          Ce décalage met cependant à mal l’indépendance européenne, car plusieurs mois, voire peut-être plus d’un an, s’écouleront entre le dernier vol d’Ariane-5, prévu au printemps 2023, et la mise en service commerciale de son successeur. Les Européens ne disposeront donc plus de lanceur lourd pour placer des satellites en orbite géostationnaire, à 36 000 kilomètres de la Terre.           « L’Europe est dans une situation tendue et va faire face à quelques années délicates » – Philippe Baptiste, PDG du Centre national d’études spatiales        Il vous reste 74.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/21/l-europe-spatiale-veut-mettre-les-moyens-face-aux-americains-et-aux-chinois_6150823_3234.html"},"headline":"L\u2019Europe spatiale veut mettre les moyens face aux Am\u00e9ricains et aux Chinois","dateCreated":"2022-11-21T05:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:36:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Espace","Industrie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","Sciences","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les vingt-deux ministres des pays membres de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne se r\u00e9unissent du 21 au 23\u00a0novembre pour fixer le budget de l\u2019institution pour la p\u00e9riode 2023-2025 et le r\u00e9partir entre les diff\u00e9rents programmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/463/0/5449/2724/1342/671/60/0/6744e12_1668968326631-000-327q4au.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-12">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le secteur de la centrale nucléaire ukrainienne a été touché par des bombardements samedi soir et dimanche matin. Plusieurs équipements ont été endommagés, a annoncé l’Agence internationale de l’énergie atomique. Le directeur de l’AIEA a de nouveau appelé à la mise en place d’une zone de sûreté autour de la centrale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : après les bombardements près de la centrale de Zaporijia, aucune hausse des radiations n’a été enregistrée selon l’AIEA Le secteur de la centrale nucléaire ukrainienne a été touché par des bombardements samedi soir et dimanche matin. Plusieurs équipements ont été endommagés, a annoncé l’Agence internationale de l’énergie atomique. Le directeur de l’AIEA a de nouveau appelé à la mise en place d’une zone de sûreté autour de la centrale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 20/11 à 12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres (…). Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Le ministre confirme la livraison de « deux batteries de missiles Crotale. Mais nous étudions aussi une demande ukrainienne pour des radars, car la détection des frappes en amont est cruciale. Nous livrons également deux lance-roquettes multiples [LRU] pour la frappe terrestre en profondeur ».            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                               Tout le live                06:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé, merci de l’avoir suivi        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.                    00:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Même s’il n’y a pas eu d’impact direct sur les systèmes clés de sûreté et de sécurité nucléaires de la centrale, les bombardements s’en sont dangereusement approchés. Nous parlons de mètres, pas de kilomètres, s’est indigné Rafael Grossi, le directeur de l’AIEA. Quiconque tire des obus sur la centrale nucléaire de Zaporijia prend d’énormes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes. »          « Une fois encore, nous avons eu de la chance qu’un incident nucléaire potentiellement grave ne se produise pas. La prochaine fois, nous n’aurons peut-être pas cette chance. Nous devons faire tout ce qui est en notre pouvoir pour nous assurer qu’il n’y aura pas de prochaine fois », a-t-il martelé, appelant à la mise en place d’une zone de sûreté autour de la centrale nucléaire.          Selon l’agence, les bombardements avaient débuté samedi un peu avant 18 heures puis, après une accalmie, ils avaient repris dimanche matin autour de 9 h 15. Une douzaine d’explosions ont été relevées sur une période de quarante minutes. La zone était redevenue calme dimanche après-midi.                    00:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucune émission de radiation n’a été enregistrée après les bombardements à Zaporijia, selon l’AIEA        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA)n’a pas constaté de hausse des radiations à la centrale de Zaporijia, touchée par des bombardements samedi soir et dimanche. « Les niveaux de radiation sur le site sont restés normaux et aucune victime n’a été signalée. L’alimentation électrique externe de la centrale, qui a été interrompue à plusieurs reprises pendant le conflit, n’a pas non plus été affectée », a précisé Rafael Grossi, le directeur de l’agence, dans un communiqué publié dimanche soir.          Toutefois les « bombardements répétés sur le site de la centrale nucléaire (…) ont endommagé des bâtiments, des systèmes et des équipements, certaines des explosions ayant eu lieu près des réacteurs », a précisé M. Grossi annonçant que les experts de l’AIEA évalueraient la situation lundi. Parmi les installations touchées selon l’AIEA, se trouvent notamment un bâtiment de stockage des déchets radioactifs, les systèmes d’arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un câble électrique alimentant l’un des réacteurs.                              23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’est de l’Ukraine toujours massivement bombardé par Moscou, selon Zelensky        Les forces russes bombardent intensément les positions ukrainiennes dans l’est du pays, a annoncé dimanche le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une déclaration télévisée. La Russie a quitté la région de Kherson au début du mois pour renforcer ses positions dans les régions de Donetsk et Louhansk.          « Les combats les plus féroces, comme toujours, se déroulent dans la région de Donetsk. Et s’il y a eu moins d’attaques aujourd’hui à cause de la dégradation de la météo, l’intensité des bombardements russes demeure élevée », a dit le chef de l’Etat. « Dans la région de Louhansk, nous avançons lentement tout en combattant. Pour l’heure, il y a eu près de 400 tirs d’artillerie dans l’Est depuis le début de la journée », a-t-il précisé.                    20:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine rejette les accusations de Moscou relatives à l’« exécution » de prisonniers russes        Dmytro Lubinets, le chargé des droits humains au Parlement ukrainien, a rejeté les accusations de Moscou sur un cas d’« exécution » de prisonniers de guerre russes, arguant que sur les images filmées les soldats ukrainiens s’étaient défendus contre des Russes qui feignaient de se rendre. Selon M. Lubinets, les « extraits de vidéo » présentés par Moscou comme la preuve que Kiev avait exécuté des prisonniers de guerre russes montraient en fait que les soldats russes, « feignant une reddition », avaient « commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces armées ukrainiennes ». Les soldats russes tués alors « ne peuvent donc pas être considérés comme des prisonniers de guerre », a-t-il ajouté sur Telegram. « Ceux qui veulent utiliser la protection de la législation internationale pour tuer doivent être punis », a-t-il encore dit.          La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, dénonçant un « crime de guerre », sur la foi de vidéos mises en ligne sur les réseaux sociaux.          Sur la première vidéo, qui semble filmée par un soldat ukrainien dans une zone de combats, une dizaine de militaires présumés russes sortent les uns après les autres d’un abri, les mains en l’air, et se couchent face contre terre sous l’injonction des Ukrainiens qui les tiennent en joue. La vidéo s’interrompt brutalement au moment où une dernière silhouette sombre surgit de l’abri, et où des tirs retentissent. Une autre vidéo filmée par un drone montre une dizaine de corps gisant au milieu de flaques de sang, une victime semblant avoir été touchée à la tête.                    Le 20/11 à 15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron accuse la Russie d’un « projet de prédation » en Afrique        Le président français a accusé la Russie d’alimenter une propagande antifrançaise en Afrique pour servir un « projet de prédation » sur des pays africains en difficulté, où la France a subi au cours des dernières années des revers militaires et, de manière plus générale, une perte d’influence. Interrogé en marge du sommet de la francophonie, qui se tient à Djerba, en Tunisie, à propos des critiques voulant que la France exploite ses liens économiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres intérêts, M. Macron a répondu dans une interview à TV5 Monde :           « Cette perception, elle est alimentée (…) par d’autres, c’est un projet politique. »                     Après une décennie de présence militaire au Mali dans le cadre d’une opération antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l’unanimité, la France a retiré ses troupes après que l’armée malienne a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invité la société paramilitaire privée Wagner, proche du Kremlin et engagée dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou déclare que Wagner ne représente pas l’Etat russe et n’est pas payé par lui. Mais l’Union européenne a imposé des sanctions à l’organisation paramilitaire, qu’elle accuse de mener des opérations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          « Il suffit d’aller voir ce qu’il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir très clairement le projet russe qui y est à l’œuvre quand la France est bousculée. C’est un projet de prédation », a ajouté Emmanuel Macron, pointant du doigt « la complicité d’une junte militaire russe ».                    Le 20/11 à 14:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron s’est entretenu avec le patron de l’AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia        Emmanuel Macron s’est entretenu dimanche avec le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée, a fait savoir l’Elysée. Après cet entretien, le président français « parlera probablement cet après-midi » au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé la présidence.          La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale, occupée militairement par l’armée russe, mais située non loin de la ligne de front.                    Le 20/11 à 13:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’agence nucléaire ukrainienne accuse la Russie d’avoir bombardé la centrale de Zaporijia        L’agence nucléaire ukrainienne a accusé dimanche la Russie d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, peu après des accusations de Moscou reprochant à Kiev des frappes contre le site. « Ce matin du 20 novembre 2022, à la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12 frappes ont été enregistrées sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré Energoatom, accusant les Russes d’« organiser une fois de plus un chantage nucléaire et mettre le monde entier en danger ».                    Le 20/11 à 12:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De « puissantes explosions » dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l’AIEA        De « puissantes explosions » se sont produites dans le secteur de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) :           L’information est extrêmement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucléaire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le même temps, la Russie a accusé dimanche les forces ukrainiennes d’avoir procédé à de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait « conforme à la norme ». « Le régime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de créer la menace d’une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia », la plus grande d’Europe et occupée militairement par la Russie, a affirmé l’armée russe dans un communiqué. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tiré plus d’une vingtaine d’« obus de grand calibre » sur la centrale, toujours selon le communiqué. Ceux-ci ont notamment explosé entre les blocs énergétiques numéros 4 et 5 et visé le toit d’un « bâtiment spécial » situé à proximité de ces blocs, selon la même source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements du site, sous contrôle russe mais situé non loin de la ligne de front.                    Le 20/11 à 12:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu        Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, a déclaré que « nous n’avons pas à rougir de notre aide à l’Ukraine » :           Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l’on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous différencie parfois d’autres (…). Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois très modernes, comme les canons Caesar.            Le ministre confirme la livraison de « deux batteries de missiles Crotale. Mais nous étudions aussi une demande ukrainienne pour des radars, car la détection des frappes en amont est cruciale. Nous livrons également deux lance-roquettes multiples [LRU] pour la frappe terrestre en profondeur ».            Prenez également la Facilité européenne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l’Union européenne et permet à chaque pays de se faire rembourser ses dons d’armes à l’Ukraine. Nous sommes l’un des plus gros contributeurs, avec 550 millions d’euros sur un total de 3 milliards d’euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres !           Concernant les négociations entre Kiev et Moscou, le ministre estime que c’est à l’Ukraine d’en décider le moment et les conditions :           Si on croit au droit international et au respect des frontières, l’Etat agressé fixe ses lignes et son calendrier de négociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M. Lecornu estime qu’« un incident de la défense sol-air ukrainienne fait partie des possibilités ».             Voir aussi :   Missile en Pologne : la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l’origine du projectile                                  Le 20/11 à 11:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une cour d’habitation, à Vouhlidar, région de Donetsk, le 19 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la région de Kherson, le 19 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     Le 20/11 à 07:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation        Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les rôles. C’est ainsi que Leonid Remiga est passé, un jour de juin, de médecin-chef à patient dans son propre hôpital, puis, en septembre, de prisonnier à aide-soignant dans la geôle où les services de sécurité russes l’avaient emprisonné.          De l’hôpital Tropinka à la prison du 3, rue Teploenerhetikiv, il fut l’un des témoins privilégiés de l’occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation                        Le 20/11 à 06:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche 20 novembre au matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Royaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.        La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).        L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.                     Le 20/11 à 06:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible en cliquant sur ce lien.                                     « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 11 septembre 2022.   STRINGER / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que des problèmes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la région de Kiev et la capitale, la ville d’Odessa et sa région, ainsi que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectué, samedi, une visite surprise à Kiev, et a rencontré Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros), et déclaré que le Rotaume-Uni continuerait à soutenir Kiev « jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix ».Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, a déclaré, samedi, que Moscou n’avait pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix. « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak, en préambule à toute discussion.La Russie a jugé « provocatrice et sans précédent » la décision de la Pologne de refuser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).L’armée ukrainienne a fait savoir samedi qu’elle vérifiait l’authenticité de vidéos, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          « Nous allons continuer à aider l’Ukraine aussi longtemps que le conflit durera », affirme Sébastien Lecornu                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-21T05:14:01+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T05:14:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements pr\u00e8s de la centrale de Zaporijia, aucune hausse des radiati...","description":"Le secteur de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements samedi soir et dimanche matin. Plusieurs \u00e9quipements ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique. Le directeur de l\u2019AIEA a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d\u2019une zone de s\u00fbret\u00e9 autour de la centrale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : après les bombardements près de la centrale de Zaporijia, aucune hausse des radiations n’a été enregistrée selon l’AIEA","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secteur de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements samedi soir et dimanche matin. Plusieurs \u00e9quipements ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique. Le directeur de l\u2019AIEA a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d\u2019une zone de s\u00fbret\u00e9 autour de la centrale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-11-21T05:14:01+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T05:14:01+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-11-21T05:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T23:19:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0M\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019impact direct sur les syst\u00e8mes cl\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires de la centrale, les bombardements s\u2019en sont dangereusement approch\u00e9s. Nous parlons de m\u00e8tres, pas de kilom\u00e8tres, s\u2019est indign\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019AIEA. Quiconque tire des obus sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prend d\u2019\u00e9normes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Une fois encore, nous avons eu de la chance qu\u2019un incident nucl\u00e9aire potentiellement grave ne se produise pas. La prochaine fois, nous n\u2019aurons peut-\u00eatre pas cette chance. Nous devons faire tout ce qui est en notre pouvoir pour nous assurer qu\u2019il n\u2019y aura pas de prochaine fois\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, appelant \u00e0 la mise en place d\u2019une zone de s\u00fbret\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire.          Selon l\u2019agence, les bombardements avaient d\u00e9but\u00e9 samedi un peu avant 18\u00a0heures puis, apr\u00e8s une accalmie, ils avaient repris dimanche matin autour de 9\u00a0h\u00a015. Une douzaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es sur une p\u00e9riode de quarante minutes. La zone \u00e9tait redevenue calme dimanche apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements pr\u00e8s de la centrale de Zaporijia, aucune hausse des radiati...","dateModified":"2022-11-20T23:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T23:10:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA)n\u2019a pas constat\u00e9 de hausse des radiations \u00e0 la centrale de Zaporijia, touch\u00e9e par des bombardements samedi soir et dimanche. \u00ab\u00a0Les niveaux de radiation sur le site sont rest\u00e9s normaux et aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale, qui a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises pendant le conflit, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019agence, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir.          Toutefois les \u00ab\u00a0bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0(\u2026) ont endommag\u00e9 des b\u00e2timents, des syst\u00e8mes et des \u00e9quipements, certaines des explosions ayant eu lieu pr\u00e8s des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Grossi annon\u00e7ant que les experts de l\u2019AIEA \u00e9valueraient la situation lundi. Parmi les installations touch\u00e9es selon l\u2019AIEA, se trouvent notamment un b\u00e2timent de stockage des d\u00e9chets radioactifs, les syst\u00e8mes d\u2019arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un c\u00e2ble \u00e9lectrique alimentant l\u2019un des r\u00e9acteurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune \u00e9mission de radiation n\u2019a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Zaporijia, selon l\u2019AI...","dateModified":"2022-11-20T23:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T22:30:58+00:00","articleBody":"     Les forces russes bombardent intens\u00e9ment les positions ukrainiennes dans l\u2019est du pays, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. La Russie a quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson au d\u00e9but du mois pour renforcer ses positions dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk.          \u00ab\u00a0Les combats les plus f\u00e9roces, comme toujours, se d\u00e9roulent dans la r\u00e9gion de Donetsk. Et s\u2019il y a eu moins d\u2019attaques aujourd\u2019hui \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de la m\u00e9t\u00e9o, l\u2019intensit\u00e9 des bombardements russes demeure \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, nous avan\u00e7ons lentement tout en combattant. Pour l\u2019heure, il y a eu pr\u00e8s de 400 tirs d\u2019artillerie dans l\u2019Est depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019est de l\u2019Ukraine toujours massivement bombard\u00e9 par Moscou, selon Zelensky","dateModified":"2022-11-20T22:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T19:26:48+00:00","articleBody":"     Dmytro Lubinets, le charg\u00e9 des droits humains au Parlement ukrainien, a rejet\u00e9 les accusations de Moscou sur un cas d\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb de prisonniers de guerre russes, arguant que sur les images film\u00e9es les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient d\u00e9fendus contre des Russes qui feignaient de se rendre. Selon M. Lubinets, les \u00ab\u00a0extraits de vid\u00e9o\u00a0\u00bb pr\u00e9sent\u00e9s par Moscou comme la preuve que Kiev avait ex\u00e9cut\u00e9 des prisonniers de guerre russes montraient en fait que les soldats russes, \u00ab\u00a0feignant une reddition\u00a0\u00bb, avaient \u00ab\u00a0commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb. Les soldats russes tu\u00e9s alors \u00ab\u00a0ne peuvent donc pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Ceux qui veulent utiliser la protection de la l\u00e9gislation internationale pour tuer doivent \u00eatre punis\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, sur la foi de vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux.          Sur la premi\u00e8re vid\u00e9o, qui semble film\u00e9e par un soldat ukrainien dans une zone de combats, une dizaine de militaires pr\u00e9sum\u00e9s russes sortent les uns apr\u00e8s les autres d\u2019un abri, les mains en l\u2019air, et se couchent face contre terre sous l\u2019injonction des Ukrainiens qui les tiennent en joue. La vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement au moment o\u00f9 une derni\u00e8re silhouette sombre surgit de l\u2019abri, et o\u00f9 des tirs retentissent. Une autre vid\u00e9o film\u00e9e par un drone montre une dizaine de corps gisant au milieu de flaques de sang, une victime semblant avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine rejette les accusations de Moscou relatives \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb de prisonniers russes","dateModified":"2022-11-20T19:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T14:51:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter une propagande antifran\u00e7aise en Afrique pour servir un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb sur des pays africains en difficult\u00e9, o\u00f9 la France a subi au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es des revers militaires et, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, une perte d\u2019influence. Interrog\u00e9 en marge du sommet de la francophonie, qui se tient \u00e0 Djerba, en Tunisie, \u00e0 propos des critiques voulant que la France exploite ses liens \u00e9conomiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres int\u00e9r\u00eats, M.\u00a0Macron a r\u00e9pondu dans une interview \u00e0 TV5 Monde\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette perception, elle est aliment\u00e9e (\u2026) par d\u2019autres, c\u2019est un projet politique.\u00a0\u00bb                     Apr\u00e8s une d\u00e9cennie de pr\u00e9sence militaire au Mali dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9, la France a retir\u00e9 ses troupes apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e malienne a pris le pouvoir lors d\u2019un coup d\u2019Etat en\u00a02020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invit\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire priv\u00e9e Wagner, proche du Kremlin et engag\u00e9e dans la guerre en Ukraine, pour les aider dans leur combat contre les mouvements islamistes et pour rompre tout lien avec Paris. Moscou d\u00e9clare que Wagner ne repr\u00e9sente pas l\u2019Etat russe et n\u2019est pas pay\u00e9 par lui. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019organisation paramilitaire, qu\u2019elle accuse de mener des op\u00e9rations clandestines pour le compte du pouvoir russe.          \u00ab\u00a0Il suffit d\u2019aller voir ce qu\u2019il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir tr\u00e8s clairement le projet russe qui y est \u00e0 l\u2019\u0153uvre quand la France est bouscul\u00e9e. C\u2019est un projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, pointant du doigt \u00ab\u00a0la complicit\u00e9 d\u2019une junte militaire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie d\u2019un \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb en Afrique","dateModified":"2022-11-20T15:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T13:29:49+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019est entretenu dimanche avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e. Apr\u00e8s cet entretien, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0parlera probablement cet apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.          La Russie et l\u2019Ukraine se sont accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe, mais situ\u00e9e non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le patron de l\u2019AIEA au sujet de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T12:51:26+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne a accus\u00e9 dimanche la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, peu apr\u00e8s des accusations de Moscou reprochant \u00e0 Kiev des frappes contre le site. \u00ab\u00a0Ce matin du 20 novembre 2022, \u00e0 la suite de nombreux bombardements russes, au moins 12\u00a0frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom, accusant les Russes d\u2019\u00ab\u00a0organiser une fois de plus un chantage nucl\u00e9aire et mettre le monde entier en danger\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-11-20T13:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:49:35+00:00","articleBody":"     De\u00a0\u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb\u00a0se sont produites dans le secteur de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA)\u00a0:           L\u2019information est extr\u00eamement perturbante. Des explosions sont survenues sur le site de cette grande centrale nucl\u00e9aire, ce qui est totalement inacceptable.           Dans le m\u00eame temps, la Russie a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nouveaux bombardements contre la centrale, tout en assurant que le niveau de radiation y restait\u00a0\u00ab\u00a0conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e militairement par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 plus d\u2019une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de grand calibre\u00a0\u00bb\u00a0sur la centrale, toujours selon le communiqu\u00e9. Ceux-ci ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ros\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, selon la m\u00eame source.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, sous contr\u00f4le russe mais situ\u00e9 non loin de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb dans le secteur de la centrale ukrainienne de Zaporijia, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-20T11:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T11:04:53+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas \u00e0 rougir de notre aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0:           Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera. Tout ce que l\u2019on promet, on le livre. Les Ukrainiens le reconnaissent et cela nous diff\u00e9rencie parfois d\u2019autres (\u2026). Nous avons choisi de livrer des armes utiles, fiables et parfois tr\u00e8s modernes, comme les canons Caesar.            Le ministre confirme la livraison de \u00ab\u00a0deux batteries de missiles Crotale. Mais nous \u00e9tudions aussi une demande ukrainienne pour des radars, car la d\u00e9tection des frappes en amont est cruciale. Nous livrons \u00e9galement deux lance-roquettes multiples [LRU] pour la frappe terrestre en profondeur\u00a0\u00bb.            Prenez \u00e9galement la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, qui est un fonds de mutualisation de l\u2019Union europ\u00e9enne et permet \u00e0 chaque pays de se faire rembourser ses dons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous sommes l\u2019un des plus gros contributeurs, avec 550\u00a0millions d\u2019euros sur un total de\u00a03\u00a0milliards d\u2019euros. Nous payons donc aussi pour ce que donnent les autres\u00a0!           Concernant les n\u00e9gociations entre\u00a0Kiev et\u00a0Moscou, le ministre estime que c\u2019est \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019en d\u00e9cider le moment et les conditions\u00a0:           Si on croit au droit international et au respect des fronti\u00e8res, l\u2019Etat agress\u00e9 fixe ses lignes et son calendrier de n\u00e9gociation. Aucun conflit ne se termine sans une issue de nature politique et diplomatique.           Enfin, concernant le tir de missile qui a fait deux morts en Pologne, M.\u00a0Lecornu estime qu\u2019\u00ab\u00a0un incident de la d\u00e9fense sol-air ukrainienne fait partie des possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb.             Voir aussi :   Missile en Pologne\u00a0: la communication contradictoire de Volodymyr Zelensky sur l\u2019origine du projectile                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 aider l\u2019Ukraine aussi longtemps que le conflit durera\u00a0\u00bb, affirme S\u00e9basti...","dateModified":"2022-11-20T18:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#736007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T10:40:54+00:00","articleBody":"                     Dans une cour d\u2019habitation, \u00e0 Vouhlidar, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a019 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une position militaire ukrainienne, dans la r\u00e9gion de Kherson, le\u00a019\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/ff93eb7_1668940751843-2022-11-20t085630z-703238070-rc2yox9uskp8-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements pr\u00e8s de la centrale de Zaporijia, aucune hausse des radiati...","dateModified":"2022-11-20T11:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T06:00:02+00:00","articleBody":"     Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les r\u00f4les. C\u2019est ainsi que Leonid Remiga est pass\u00e9, un jour de juin, de m\u00e9decin-chef \u00e0 patient dans son propre h\u00f4pital, puis, en septembre, de prisonnier \u00e0 aide-soignant dans la ge\u00f4le o\u00f9 les services de s\u00e9curit\u00e9 russes l\u2019avaient emprisonn\u00e9.          De l\u2019h\u00f4pital Tropinka \u00e0 la prison du 3,\u00a0rue Teploenerhetikiv, il fut l\u2019un des t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019occupation militaire russe de Kherson. Dans la ville d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.             Lire aussi :     A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation","dateModified":"2022-11-20T06:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:55:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que des probl\u00e8mes majeurs de coupures de courant touchaient encore plusieurs zones du pays, comme la r\u00e9gion de Kiev et la capitale, la ville d\u2019Odessa et sa r\u00e9gion, ainsi que dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Tcherkassy et Tchernihiv.          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a effectu\u00e9, samedi, une visite surprise \u00e0 Kiev, et a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky. Il a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros), et d\u00e9clar\u00e9 que le Royaume-Uni continuerait \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix\u00a0\u00bb.          Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que Moscou n\u2019avait pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Yermak, en pr\u00e9ambule \u00e0 toute discussion.          La Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Pologne de refuser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE).          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir samedi qu\u2019elle v\u00e9rifiait l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui, selon Moscou, prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 20\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-20T06:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html#735969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-bombardements-pres-de-la-centrale-de-zaporijia-aucune-hausse-des-radiations-n-a-ete-enregistree-selon-l-aiea_6150726_3210.html","datePublished":"2022-11-20T05:53:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/140/0/4240/2120/1342/671/60/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-20T06:27:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0/0/4240/2400/1342/759/3/0/214efe1_5784651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-13">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Turquie a mené dimanche des raids aériens dans le nord de l’Irak et de la Syrie qui ont fait une trentaine de morts dans plusieurs régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Répliques à la frontière turque après les frappes d’Ankara contre les bastions kurdes de Syrie et d’Irak      La Turquie a mené dimanche des raids aériens dans le nord de l’Irak et de la Syrie qui ont fait une trentaine de morts dans plusieurs régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h26, mis à jour à 11h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les frappes turques ont visé principalement la ville de Kobané et ses environs, près de la frontière turque, ainsi qu’une centrale électrique à Taql Bakl, près d’Al-Malikiyah, dans le sud de la province de Hassaké.  BADERKHAN AHMAD / AP                 Des tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait deux morts et six blessés, lundi 21 novembre, dans la ville turque frontalière de Karkamis, a annoncé le gouverneur de la province de Gaziantep (sud-est).            La Turquie a mené dimanche des raids aériens dans le nord de l’Irak et de la Syrie qui ont fait une trentaine de morts dans plusieurs régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), accusés par Ankara d’avoir commandité l’attentat qui a fait six morts et 80 blessés le 13 novembre à Istanbul.                 Des images diffusées par les médias turcs, dont l’agence de presse officielle Anadolu, montrent les vitres brisées d’un établissement scolaire, ainsi qu’un poids lourd en flammes. Des tirs de roquettes en provenance de Syrie avaient déjà fait huit blessés – deux soldats et six policiers turcs – dimanche à un poste-frontière, selon Anadolu.            L’agence les a imputés aux Unités de protection du peuple (YPG), mouvement kurde établi dans le nord de la Syrie, visées par l’opération baptisée « Griffe épée ». Au cours de la nuit de samedi à dimanche, la Turquie a lancé cette opération aérienne dans le nord de l’Irak et de la Syrie voisine, faisant une trentaine de morts. Elle a visé des régions sous contrôle des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), accusés par Ankara de l’attentat à Istanbul qui a fait six morts et 81 blessés le 13 novembre.            Entre 2016 et 2019, la Turquie avait déjà mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes, prenant le contrôle d’Afrine et poussant de nombreux civils à fuir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Syrie : la spirale de la violence et de la peur dans le camp de détention d’Al-Hol                   Dans un communiqué, le ministère de la défense turc a écrit : « L’opération aérienne Griffe épée a été menée avec succès dans le cadre de notre stratégie visant à éliminer les attaques terroristes du nord de l’Irak et de la Syrie, assurer la sécurité des frontières et éliminer le terrorisme à sa source. » Au total 89 cibles, comprenant des abris, tunnels, dépôts de munitions, postes de commandement et camps d’entraînement ont été « détruits », et « beaucoup de terroristes ont été neutralisés », a ajouté le ministère.                Les frappes ont visé principalement la ville de Kobané et ses environs, près de la frontière turque, notamment des silos à grains près d’Al-Malikiyah et une centrale électrique dans le sud de cette province, située dans des zones sous le contrôle des Forces démocratiques syriennes (FDS, coalition armée dominée par les Kurdes).            Les frappes turques ont complètement détruit la quatrième centrale électrique de Taql Bakl, près d’Al-Malikiyah, dans le sud de la province de Hassaké, a rapporté un photographe de l’Agence France-Presse (AFP), qui a vu sur place dimanche matin des cadavres près d’une voiture. Les bombardements ont également ciblé des positions où les forces du régime de Damas sont déployées, à Raqa, Hassaké et Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH).            Aucune victime dans le Kurdistan irakien            « Ces attaques de l’Etat d’occupation turc ne resteront pas sans réponse. Au moment et à l’endroit appropriés, nous répondrons avec force et efficacité », ont promis dans un communiqué les FDS, avant l’annonce des tirs de roquette contre la frontière turque. L’agence officielle syrienne Sana a, pour sa part, confirmé la mort de plusieurs soldats syriens, sans en préciser le nombre. Le ministère de la défense syrien a dénoncé des « agressions turques » dans lesquelles « des soldats ont été tués ».                En guerre depuis 2011, la Syrie est morcelée à cause de l’intervention de multiples groupes et puissances étrangères dans le conflit. La Turquie, dont les soldats sont présents dans des zones du nord de la Syrie, menace depuis mai de lancer une offensive d’envergure contre les FDS, qu’elle considère comme « terroristes ». Ankara dit vouloir créer une « zone de sécurité » de 30 kilomètres de largeur à sa frontière sud.            En revanche, les frappes turques n’ont « pas fait de victime » dans le nord de l’Irak, a affirmé à l’AFP un responsable du gouvernement régional du Kurdistan d’Irak. Selon un porte-parole du PKK « ces opérations ne sont pas nouvelles, elles durent sans discontinuer depuis sept mois ». Il a affirmé que « l’armée turque a effectué 3 694 bombardements sur le sol du Kurdistan d’Irak » pendant cette période.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/tirs-de-roquettes-depuis-la-syrie-sur-la-frontiere-turque-apres-les-frappes-d-ankara-contre-les-bastions-kurdes-de-syrie-et-d-irak_6150800_3210.html"},"headline":"R\u00e9pliques \u00e0 la fronti\u00e8re turque apr\u00e8s les frappes d\u2019Ankara contre les bastions kurdes de Syrie et d\u2019Irak","dateCreated":"2022-11-20T19:26:09+01:00","datePublished":"2022-11-20T19:26:09+01:00","dateModified":"2022-11-21T11:19:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"La Turquie a men\u00e9 dimanche des raids a\u00e9riens dans le nord de l\u2019Irak et de la Syrie qui ont fait une trentaine de morts dans plusieurs r\u00e9gions sous contr\u00f4le des forces kurdes syriennes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/beb3e8a_f74ee8e84b8249779e62429b005ca07e-0-370666b1f33c4af99f8694b887d878b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-14">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le président-directeur général du Centre national d’études spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et économiques du programme spatial européen, dont le budget doit être discuté les 22 et 23 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Espace         Programme spatial européen : « L’omniprésence de l’espace dans notre quotidien en fait un outil de souveraineté et un puissant levier de croissance »   Tribune        Philippe Baptiste  Président-directeur général du Centre national d’études spatiales        Dans une tribune au « Monde », le président-directeur général du Centre national d’études spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et économiques du programme spatial européen, dont le budget doit être discuté les 22 et 23 novembre.   Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Nouvelle station spatiale chinoise, vols habités indiens attendus l’an prochain, premier lancement récent du Space Launch System (SLS) et retour sur la Lune de la NASA, décollages incessants du lanceur Falcon 9 de SpaceX pour mettre en orbite des milliers de satellites… Les grands programmes et les annonces se multiplient partout dans le monde.          Dans ce foisonnement, quelle est la place de l’Europe ? C’est tout l’enjeu de la prochaine conférence ministérielle de l’Agence spatiale européenne (ESA) des 22 et 23 novembre prochains, qui décidera de ses financements pour les trois prochaines années.          Rappelons qu’une part considérable de nos activités quotidiennes est directement liée à l’espace : télécommunications, géolocalisation ou météorologie, nous dépendons du spatial en permanence, et cette omniprésence en fait à la fois un outil de souveraineté et un puissant levier de croissance.          L’accès européen autonome à l’espace permet à nos armées et à nos gouvernements de disposer de moyens satellitaires pour observer, écouter et communiquer de manière sûre. Les grands projets de constellations de télécommunications de l’Union européenne sont d’ailleurs essentiels pour compléter les dispositifs existants.          Observation de l’Univers profond          Grâce à l’espace, la connaissance scientifique ne cesse de progresser, allant de l’observation de l’Univers profond grâce à l’extraordinaire mission Planck ou, plus récemment, au télescope spatial James-Webb, jusqu’à l’appréhension des lois fondamentales de la physique avec notamment la mission Microscope, en passant par les expériences menées en microgravité par nos astronautes comme lors des deux dernières missions de Thomas Pesquet.          Le spatial est enfin l’outil principal de mesure de la santé de notre planète. Les satellites, qui observent continuellement la Terre depuis des décennies, produisent des données cruciales pour étendre les connaissances liées à l’environnement et à la biodiversité, observer et comprendre les effets du réchauffement climatique, améliorer les modélisations mathématiques pour la météorologie et le climat, mais aussi irriguer les politiques publiques en matière de réduction des émissions et d’adaptation au dérèglement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Josef Aschbacher et Thomas Pesquet : « L’espace peut nous aider à relever les défis du climat »                 Au service de toute la société, le spatial incarne également une part de rêve et de confiance dans le progrès et dans la science, qui est au cœur du projet et de la vision européenne. Comme le disait le président de la République en mars à Toulouse, « nous, Européens, cultivons en effet une certaine idée de l’espace comme un regard décentrant sur le monde et sur la condition humaine, comme un bien commun qui doit être utile à tous ».        Il vous reste 53.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/20/programme-spatial-europeen-l-omnipresence-de-l-espace-dans-notre-quotidien-en-fait-un-outil-de-souverainete-et-un-puissant-levier-de-croissance_6150730_3232.html"},"headline":"Programme spatial europ\u00e9en\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019omnipr\u00e9sence de l\u2019espace dans notre quotidien en fait un outil de souverainet\u00e9 et un puissant levier de croissance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T08:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T08:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Espace"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Espace","Tribunes","Sciences","Europe"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales, Philippe Baptiste, rappelle les enjeux militaires, scientifiques et \u00e9conomiques du programme spatial europ\u00e9en, dont le budget doit \u00eatre discut\u00e9 les 22 et 23\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe\u00a0Baptiste","description":"Pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/17/537/0/3422/1711/1342/671/60/0/9cd2232_5231120-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-15">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Près de soixante députés Nupes, parmi lesquels Danièle Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aurélien Taché, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la « carence des institutions » à l’égard des mineurs étrangers isolés, abandonnés à la rue. Ils demandent notamment que la « présomption de minorité » soit inscrite explicitement dans la loi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         « Les droits de l’enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d’affichages politiciens de “lutte contre l’immigration” »   Tribune        Collectif        Près de soixante députés Nupes, parmi lesquels Danièle Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aurélien Taché, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la « carence des institutions » à l’égard des mineurs étrangers isolés, abandonnés à la rue. Ils demandent notamment que la « présomption de minorité » soit inscrite explicitement dans la loi.   Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La période actuelle regorge de discours nauséabonds, politiques et médiatiques, concernant les migrants, les sans-papiers et les mineurs non accompagnés (MNA). Mais dans les régions, les villages et les quartiers, des collectifs, des associations, des milliers de citoyens font vivre au quotidien, par leur solidarité, leur fraternité, une autre réalité.          Nous appelons ensemble à ce que la raison reprenne le pas sur les fantasmes et que l’on revienne sur des données factuelles, notamment sur la réalité vécue par les MNA, et sur les difficultés que rencontrent ces jeunes et leurs soutiens pour faire respecter les exigences de protection liées à leur minorité.          Partout sur le territoire français se multiplient les situations où la carence des institutions entraîne la mise à la rue, sans droits ni ressources, de mineurs isolés vulnérables et en danger. Les droits de l’enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d’affichages politiciens de « lutte contre l’immigration ». La mineure migrante ou le mineur migrant est avant tout une ou un enfant.          Respect et sécurisation          Nous demandons que les responsables institutionnels actuels s’engagent pour que soient respectés et appliqués :          – La mise à l’abri immédiate de tout jeune isolé se présentant comme mineur, dans les dispositifs de droit commun de la protection de l’enfance (seuls dispositifs habilités à accueillir un mineur, à même de lui garantir des conditions de vie dignes et un accompagnement socio-éducatif de qualité), les hôtels n’étant pas une solution adaptée ;                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous ne supportons plus les déclarations mensongères, voire délirantes, au sujet des mineurs isolés étrangers »                 – La reconnaissance et le respect de la présomption de minorité, de l’intérêt supérieur de l’enfant et du droit au recours effectif, la prise en charge des MNA par la protection de l’enfance devant être maintenue le temps qu’une décision judiciaire définitive intervienne ;          – Le respect du droit des mineurs à bénéficier d’une prise en charge globale et adaptée leur permettant d’accéder à l’ensemble de leurs droits fondamentaux (accompagnement socio-éducatif, financier, juridique, accès à la scolarité, aux soins de santé physique et mentale) ;          – Le maintien de la prise en charge au-delà de 18 ans si la situation l’exige (prise en charge à travers les contrats jeunes majeurs ou autres dispositifs si nécessaire) ;                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                 – La sécurisation de l’avenir, à la majorité, pour les mineurs isolés étrangers, qui passe par la non-remise en cause de leur identité, la reconnaissance de la validité des documents d’état civil de leurs pays d’origine, l’obtention d’un titre de séjour.        Il vous reste 60.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/20/les-droits-de-l-enfant-ne-se-discutent-pas-encore-moins-au-profit-d-affichages-politiciens-de-lutte-contre-l-immigration_6150714_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits de l\u2019enfant ne se discutent pas, encore moins au profit d\u2019affichages politiciens de \u201clutte contre l\u2019immigration\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T05:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Justice","Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Droits humains","Nupes","Tribunes","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Pr\u00e8s de soixante d\u00e9put\u00e9s Nupes, parmi lesquels Dani\u00e8le Obono, Louis Boyard, Mathilde Panot, Sandra Regol, Sandrine Rousseau et Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0carence des institutions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des mineurs \u00e9trangers isol\u00e9s, abandonn\u00e9s \u00e0 la rue. Ils demandent notamment que\u00a0la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de minorit\u00e9\u00a0\u00bb soit inscrite explicitement dans la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/217/0/2667/1333/1342/671/60/0/8d030ad_1653093099069-05-dsc2958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-16">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Après avoir refusé de signer un serment de loyauté, le directeur de l’établissement s’est retrouvé en prison. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation      Après avoir refusé de signer un serment de loyauté, le directeur de l’établissement s’est retrouvé en prison. Dans la ville désormais libérée des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.          Par Rémy Ourdan(Kherson (Ukraine), envoyé spécial)         Publié hier à 04h45, mis à jour hier à 04h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Leonid Remiga, médecin-chef et directeur général de l’hôpital Tropinka, à Kherson (Ukraine), le 17 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR «LE MONDE»               Les hasards de la guerre bouleversent les vies et renversent parfois les rôles. C’est ainsi que Leonid Remiga est passé, un jour de juin, de médecin-chef à patient dans son propre hôpital, puis, en septembre, de prisonnier à aide-soignant dans la geôle où les services de sécurité russes l’avaient emprisonné. De l’hôpital Tropinka à la prison du 3, rue Teploenerhetikiv, il fut l’un des témoins privilégiés de l’occupation militaire russe de Kherson.          Dans la vie du médecin-chef et directeur général de l’hôpital Tropinka, il y a eu deux périodes dans l’occupation, du 2 mars au 11 novembre, de la ville du sud de l’Ukraine. Durant la première phase, relativement paisible, il est resté à la tête de l’hôpital. « Nous soignions les blessés, principalement civils, ainsi que quelques soldats russes », se remémore le docteur Remiga. Le plus délicat pour lui fut de garder le lien avec le gouvernement ukrainien à Kiev. « Nous communiquions par la messagerie Signal, sans que les Russes s’en aperçoivent. »          Le directeur de l’hôpital parvient même à signer, chaque mois, les documents administratifs permettant au personnel de toucher, sur leur carte de crédit, leur salaire ukrainien. A l’époque, les distributeurs automatiques des banques ukrainiennes fonctionnent encore dans la ville occupée. L’infirmière en chef et directrice adjointe de l’hôpital, Larissa Maleta, réussit à protéger le directeur, qui travaille discrètement au premier étage, en accueillant systématiquement les visiteurs russes au rez-de-chaussée. « On jouait un jeu, sourit-elle. A lui les relations avec Kiev, à moi celles avec les Russes. »          « Courage et intégrité »          Leur vie bascule le 7 juin. L’occupant russe nomme alors « des collabos prorusses » – comme les appellent Leonid Remiga et Larissa Maleta – à la tête du département de la santé de la région de Kherson. « Pour être honnête, les militaires russes se sont mieux comportés avec nous que ces collabos de Kherson, qui avaient pourtant travaillé à nos côtés durant des années, constate, dépité, le médecin-chef. Ils sont arrivés en disant : “La Russie est ici pour toujours. Tôt ou tard, il va falloir collaborer.” »          Accompagnés d’agents du FSB, les services secrets intérieurs russes, ils demandent au directeur de signer un serment de loyauté envers l’autorité d’occupation. « Je leur ai dit que je ne signerais pas, raconte-t-il, et qu’ils pouvaient me tuer s’ils le souhaitaient. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Le docteur Remiga est alors emmené sans ménagement et, à l’extérieur, au moment où on lui passe les menottes, il fait un malaise vagal. Retour dans l’hôpital, cette fois comme patient. « Je suis resté près de deux mois dans ma chambre d’hôpital, dit-il. Les Russes disaient aux médecins : “Prévenez-nous dès qu’il sera sur pied, nous devons l’emmener !” Alors mes camarades mentaient aux Russes et faisaient durer le traitement. »        Il vous reste 56.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/a-kherson-l-hopital-tropinka-au-defi-de-l-occupation_6150713_3210.html"},"headline":"A Kherson, l\u2019h\u00f4pital Tropinka au d\u00e9fi de l\u2019occupation","dateCreated":"2022-11-20T04:45:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T04:45:10+01:00","dateModified":"2022-11-20T04:45:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de signer un serment de loyaut\u00e9, le directeur de l\u2019\u00e9tablissement s\u2019est retrouv\u00e9 en prison. Dans la ville d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e des Russes, il raconte, avec son adjointe, leur quotidien ses huit derniers mois.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kherson (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2129632_1668833570881-raf-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-17">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Syrie           La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak      L’opération « Griffe armée » a été menée près d’une semaine après un attentat meurtrier à Istanbul, que les autorités turques attribuent au mouvement kurde du PKK.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h13, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cérémonie funéraire, le 14 novembre 2022 à Istanbul, de victimes de l’attentat de la rue Istiklal perpétré la veille.  YASIN AKGUL  / AFP                 « L’heure des comptes a sonné ! Les traîtres devront rendre des comptes pour leurs attaques perfides », a écrit, dimanche 20 novembre, le ministère de la défense turc sur son compte officiel Twitter, montrant la photo d’un avion décollant pour un raid nocturne sans précision de lieu. L’opération aérienne, baptisée « Griffe armée » a été menée « conformément aux droits de légitime défense découlant de l’article 51 de la charte des Nations unies, afin d’éliminer les attaques terroristes du nord de l’Irak et de la Syrie, d’assurer la sécurité des frontières et d’éliminer le terrorisme à sa source », a précisé un communiqué du ministère.            De leur côté, les forces kurdes ont accusé l’armée turque d’avoir bombardé samedi soir plusieurs régions sous leur contrôle dans le nord de la Syrie. Ces raids sont menés quelques jours après que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Forces démocratiques syriennes (FDS), soutenues par Washington, ont rejeté les accusations d’Ankara quant à leur responsabilité et nié tout lien avec l’attentat d’Istanbul du 13 novembre, qui a fait six morts et 81 blessés.                 Selon les FDS, la Turquie a mené ces frappes aériennes sur les zones sous leur contrôle dans les provinces d’Alep (Nord) et d’Hassaké (Nord-Est), notamment contre la ville de Kobané, près de la frontière turque. « Kobané, la ville qui a défait l’Etat islamique, est la cible de bombardements par l’aviation de l’occupation turque », a annoncé Farhad Shami, un porte-parole des FDS.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                   Des bombardements « agressifs et barbares »            Plus de vingt frappes ont été effectuées par l’armée turque dans les deux provinces, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), une ONG basée à Londres et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie. Les bombardements ont tué au moins six membres des FDS et six soldats prorégime, selon l’OSDH.            De leur côté, les forces kurdes n’ont pas annoncé de pertes dans leurs rangs. Mais M. Shami a confirmé que les bombardements turcs visaient des sites appartenant aux forces gouvernementales syriennes dans les provinces de Rakka et d’Hassaké (Nord-Est) et d’Alep (Nord), faisant des morts et des blessés. Le commandant en chef des FDS, Mazloum Abdi, a également critiqué des bombardements « agressifs et barbares ».                « Le bombardement turc de nos zones menace la région entière. Ce bombardement ne sert aucun parti. Nous faisons tout pour éviter une catastrophe majeure. Si la guerre éclate, tout le monde sera affecté », a-t-il tweeté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   Etablir une zone de sécurité            Après l’attentat meurtrier du 13 novembre dans la rue commerçante et très fréquentée Istiklal, à Istanbul, les autorités turques avaient immédiatement suspecté le PKK et les YPG (Unités de protection du peuple), milice kurde active en Syrie, accusées par la Turquie d’être affiliées au PKK. Le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu, avait spécifiquement accusé ces derniers, qui contrôlent la majeure partie du nord-est de la Syrie, d’être responsables de l’attentat, estimant « que l’ordre de l’attentat a été donné de Kobané ».            Selon les autorités turques, c’est une jeune femme de nationalité syrienne qui a posé la bombe et qui a déclaré, après son arrestation, avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan ».                             Lire aussi :  Attentat d’Istanbul : cinq suspects mis en examen en Bulgarie                   Les FDS, soutenues par Washington, ont nié tout lien avec l’attentat. Le département d’Etat américain avait dit vendredi craindre « une éventuelle action militaire de la Turquie », en déconseillant à ses ressortissants de se rendre dans le nord de la Syrie et de l’Irak.                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a régulièrement exprimé depuis mai son intention de conduire une opération militaire dans le nord-est de la Syrie, qui abrite des bases des combattants kurdes, afin d’établir une zone de sécurité de 30 km de largeur le long de sa frontière méridionale. Le PKK et les YPG sont considérés comme des mouvements terroristes par Ankara.            Mais si les alliés occidentaux de la Turquie considèrent également le PKK comme « terroriste », les YPG ont été appuyées par les Etats-Unis et la France, notamment dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique qu’elles ont chassé de Kobané dans une bataille demeurée célèbre en 2015.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, l’économie sur une pente dangereuse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/20/syrie-des-raids-aeriens-turcs-font-douze-morts-parmi-les-soldats-proregime-et-des-forces-kurdes_6150711_3210.html"},"headline":"La Turquie lance des raids a\u00e9riens contre des r\u00e9gions kurdes de\u00a0Syrie et\u00a0du\u00a0nord de\u00a0l\u2019Irak","dateCreated":"2022-11-20T01:13:14+01:00","datePublished":"2022-11-20T01:13:14+01:00","dateModified":"2022-11-21T07:22:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Griffe arm\u00e9e\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s un attentat meurtrier \u00e0 Istanbul, que les autorit\u00e9s turques attribuent au mouvement kurde du PKK.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/140/0/6048/3024/1342/671/60/0/ee75c6d_5731975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-18">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : à Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 19/11 à 06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin        Volodymyr Zelensky a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé le président ukrainien lors de propos diffusés au forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.           Le président ukrainien a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.        Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.        L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial », et dénoncé « un risque pour la sécurité ».        La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.        La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut, doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.                  Tout le live                Le 20/11 à 06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.                    Le 20/11 à 02:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aucun bombardement sur la région administrative de Soumy, une rareté        L’oblast de Soumy, au nord-est de l’Ukraine, n’a connu aucun bombardement russe lors des dernières vingt-quatre heures, a rapporté son gouverneur Dmytro Jyvytsky.          C’était « l’un des rares jours où le silence régnait », a-t-il déclaré alors que l’oblast est bombardé presque quotidiennement depuis le début du conflit.                    Le 20/11 à 01:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours des problèmes d’électricité dans plusieurs villes, dont Kiev        Dans sa vidéo quotidienne publiée en soirée, Volodymyr Zelensky a fait le point sur les coupures de courant qui touchent le pays en raison des frappes russes des derniers jours.          Selon le président ukrainien, les problèmes majeurs subsistent dans la région de Kiev et dans la capitale, dans la ville d’Odessa et sa région, ainsi, notamment, que dans les régions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Cherkasy et Chernihiv.          « Les travailleurs de l’énergie font tout leur possible pour donner aux gens une vie normale », rappelle M. Zelensky. « Nous travaillons dans tout le pays pour stabiliser la situation », a-t-il déclaré.                    Le 19/11 à 20:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Chine et la Russie veulent un monde « où la force fait le droit », affirme le secrétaire à la défense américain              Lloyd Austin, secrétaire à la défense américain à Halifax, samedi 19 novembre 2022. ANDREW VAUGHAN / AP           Lors du Forum international sur la sécurité de Halifax, au Canada, Lloyd Austin, le secrétaire à la défense américain, a mis en garde contre les menaces représentées par la Chine et la Russie. « Pékin, comme Moscou, cherche à obtenir un monde où la force fait le droit, où les différends sont résolus par la force et où les autocrates peuvent étouffer la flamme de la liberté », a-t-il déclaré. La guerre de Moscou contre Kiev « a mis en évidence le défi auquel nous sommes confrontés dans la région indo-pacifique », a ajouté M. Austin, évoquant les « pressions » de la Chine dans cette zone.          « Il y a toujours des règles dans la guerre. Et si une grande puissance peut faire fi de ces règles, elle encourage les autres à défier le droit international et les normes internationales », a-t-il déclaré, dressant un parallèle entre la Chine et la Russie. « Nous sommes déterminés à défendre ces règles – et en particulier le principe fondamental de l’immunité des non-combattants », a poursuivi M. Austin.          Pour ce dernier, les efforts de Moscou pour obtenir le soutien de pays tels que l’Iran et la Corée du Nord créent de nouveaux défis de sécurité pour les Etats-Unis et leurs alliés. « La Russie s’est tournée vers l’Iran et la Corée du Nord pour appuyer son attaque de l’Ukraine, notamment en utilisant des drones iraniens pour tuer des civils ukrainiens », a-t-il notamment déclaré.          La Maison Blanche a affirmé en octobre que des militaires iraniens se trouvent « sur le terrain en Crimée » pour aider les forces russes à mener des attaques à l’aide de drones, ce que dément l’Iran. « L’invasion de la Russie offre un aperçu d’un possible monde dominé par la tyrannie et les bouleversements dans lequel aucun d’entre nous ne voudrait vivre », a déclaré M. Austin.                    Le 19/11 à 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou n’a pas engagé de démarche officielle pour négocier la paix, affirme Kiev        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, qui intervenait à distance au Forum international sur la sécurité de Halifax au Canada, a déclaré que Moscou n’a pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix.          « Nous n’avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant… des négociations », a-t-il déclaré. Il a ajouté que toute négociation qui ne serait pas fondée sur la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine dans les limites de ses frontières internationalement reconnues ne serait « pas acceptable ». « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak.          La veille, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejeté l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu’empirer les choses. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a déclaré le dirigeant ukrainien lors du même forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le président ukrainien était en mesure d’approuver l’ouverture de négociations, rejetant toute notion de pressions américaines sur Kiev.                    Le 19/11 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres promet 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne de l’Ukraine        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros). Elle comprend 125 canons antiaériens, des radars et outils de guerre électronique pour contrer les drones iraniens utilisés par la Russie. Cette annonce intervient après celle, au début du mois, concernant la fourniture de plus de 1 000 nouveaux missiles antiaériens. Il a également annoncé une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d’euros).                    Le 19/11 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine va vérifier l’authenticité de vidéos d’une exécution présumée de soldats russes        L’armée ukrainienne annonce aujourd’hui qu’elle vérifie l’authenticité de vidéos, qui selon Moscou prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus. « Avant de lancer une enquête, il faut qu’il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d’établir si ces vidéos sont des faux », a déclaré à l’AFP le porte-parole de l’état-major, Bogdan Senyk. Il a ajouté que ces vidéos avaient été « confiées à des spécialistes », notant que la publication de fausses vidéos s’était « intensifiée récemment ».          Sur la première vidéo, prise avec un téléphone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns après les autres les mains en l’air d’un bâtiment dans la cour d’une maison et s’allonger face contre terre, sous l’injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment où surgit sur la gauche une dernière silhouette sombre, la vidéo s’interrompt brutalement en même temps qu’une rafale retentit.          La deuxième vidéo, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L’un des corps semble avoir été touché à la tête. Le ministère de la défense russe n’a pas précisé quand ces images ont été prises. Le Comité d’enquête russe a annoncé avoir ouvert une enquête pour « l’exécution de soldats russes capturés ».          Interrogé par l’AFP, un porte-parole de l’ONU a déclaré : « Nous avons connaissance de ces vidéos et les examinons. » Il a souligné que, le cas échéant, les coupables devaient répondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent après que l’ONU a publié cette semaine un rapport établissant que des prisonniers de guerre des deux côtés avaient été soumis à la torture et à des mauvais traitements.                    Le 19/11 à 14:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise à Kiev              Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre à Kiev, le samedi 19 novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue à Kiev sa première visite depuis sa nomination à ce poste, a fait savoir samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Depuis les premiers jours de la guerre, l’Ukraine et le Royaume-Uni sont les alliés les plus puissants », a écrit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vidéo de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          « Je suis ici aujourd’hui pour dire que le Royaume-Uni continuera à vous soutenir. Nous resterons à vos côtés jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix et la sécurité dont elle a besoin et qu’elle mérite », a-t-il déclaré devant M. Zelensky.          « Le premier ministre est en Ukraine aujourd’hui pour sa première visite à Kiev afin de rencontrer le président Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni », avait fait savoir de son côté Downing Street. Le Royaume-Uni « sait ce que veut dire se battre pour la liberté », a de plus tweeté M. Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant : « Nous sommes avec vous tout au long du chemin. »                              Le 19/11 à 14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des familles réunies à la réouverture de la gare de Kherson, une semaine après le retrait de l’armée russe        Des larmes, des sourires et des tirs d’artillerie sporadiques accompagnent le retour d’habitants par le premier train depuis huit mois arrivant à Kherson, où des familles séparées par la guerre et l’occupation russe se sont retrouvées samedi.          Les autorités ukrainiennes ont annoncé vendredi la réouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la région, l’arrivée du train Kiev-Kherson représente un immense moment de fierté. Plus de cent ouvriers ont travaillé d’arrache-pied sous une pluie froide la semaine dernière pour dégager et réparer près de 60 kilomètres de voie avec des équipes de déminage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitué l’épine dorsale industrielle et économique du pays. Depuis le début de la guerre, ils ont été une véritable bouée de sauvetage pour le pays, permettant notamment l’évacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La réouverture de la ligne vers Kherson doit également fournir un autre axe d’approvisionnement crucial pour la ville, qui a désespérément besoin d’aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont détruit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et électricité alors qu’un hiver rude s’installe. Depuis, l’aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route abîmée reliant Kherson à la ville voisine de Mykolaïv.                    Le 19/11 à 14:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson        Arrivée du premier train en provenance de Kiev après le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Des personnes attendent l’arrivée du train, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     Le 19/11 à 13:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Des habitants de Kherson rechargent leur téléphone à la gare de la ville, l’un des rares bâtiments disposant de l’électricité, les infrastructures essentielles, notamment l’approvisionnement en électricité et en eau, ayant été détruites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     Le 19/11 à 13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déclaré persona non grata en Pologne, Sergueï Lavrov dénonce une décision « provocatrice »        Après le refus de la Pologne d’autoriser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), la Russie a vivement réagi, samedi, à cette décision :           La décision de la Pologne (…) est provocatrice et sans précédent.           « Non seulement [la Pologne] s’est discréditée de cette manière, mais elle a porté un préjudice irréparable à l’autorité de toute l’[OSCE] », estime le communiqué. La Pologne, qui organise au début de décembre la réunion ministérielle de l’organisation, a annoncé vendredi avoir refusé l’entrée sur son territoire à M. Lavrov.          « Nous attendons de la Fédération de Russie qu’elle choisisse les membres de sa délégation conformément à la réglementation en vigueur », a expliqué à l’Agence France-Presse une source au sein de cette présidence annuelle tournante, assurée actuellement par Varsovie. Selon elle, la délégation russe ne doit pas « inclure les personnes sanctionnées par l’Union européenne » à la suite de l’offensive russe en Ukraine, déclenchée le 24 février. Or Sergueï Lavrov figure sur la liste de ces personnalités.          La réunion des 57 ministres des affaires étrangères de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe aura lieu les 1er et le 2 décembre à Lodz, ville du centre de la Pologne. La délégation russe y sera menée par l’ambassadeur russe auprès de l’OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.                    Le 19/11 à 12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron espère engranger des soutiens sur l’Ukraine au Sommet de la francophonie samedi        Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, à l’occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte évoquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d’engranger des soutiens au terme d’un long périple diplomatique. Après le G20 à Bali et la réunion de l’APEC, la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique, à Bangkok, le président de la République française achève, sur l’île de Djerba, une séquence internationale au cours de laquelle il a notamment appelé un nombre plus important de pays à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communauté francophone souhaitent, samedi, lors d’une session à huis clos consacrée à l’avenir de la francophonie, « parler de la guerre en Ukraine », a expliqué l’entourage du chef de l’Etat à l’Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises                        Le 19/11 à 11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande considère que son adhésion à l’OTAN est une « étape naturelle »        La demande d’adhésion de la Finlande à l’OTAN était « une étape naturelle » à franchir après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé samedi le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto, lors d’une conférence sur la sécurité dans la capitale de Bahreïn, Manama.          La Finlande et la Suède ont présenté, en mai, une candidature commune à l’Alliance atlantique, abandonnant des décennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l’unanimité des Etats membres, a été ratifiée par tous les membres à l’exception la Turquie et de la Hongrie. M. Haavisto a rappelé qu’Helsinki avait déjà annoncé en 2004 que « l’option OTAN » serait envisagée en cas de « changement dramatique » sur le plan de la sécurité, ajoutant :           Et qu’est-ce qui pourrait être plus dramatique comme changement que l’attaque par votre voisin d’un pays de 50 millions d’habitants ?                     Le 19/11 à 10:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le cimetière de Kherson,  après la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Distribution d’aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Cérémonie pour les jeunes cadets, à Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d’un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13 novembre 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     Le 19/11 à 08:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni accuse l’Iran de « répandre le sang » en Ukraine        « Alors que leur peuple manifeste contre des décennies d’oppression, les dirigeants iraniens répandent le sang et la destruction dans toute la région, et jusqu’à Kiev », a déclaré samedi le secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, James Cleverly, lors d’une conférence annuelle sur la sécurité à Bahreïn.          « Aujourd’hui, le programme nucléaire iranien est plus avancé que jamais, et le régime vend à la Russie des drones armés qui tuent des civils en Ukraine », a-t-il déploré, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L’Iran a admis avoir fourni des drones à la Russie, tout en assurant les avoir livrés avant l’invasion de l’Ukraine par Moscou en février.                    Le 19/11 à 06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « plupart des membres » de l’APEC condamnent l’invasion russe        Les dirigeants de la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique (APEC) ont ajouté, samedi, leur voix à la pression internationale exercée sur la Russie après son invasion de l’Ukraine.          « La plupart des membres ont fermement condamné la guerre en Ukraine et ont souligné qu’elle causait d’immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilités existantes dans l’économie mondiale », ont déclaré, dans un communiqué final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les mêmes termes que la déclaration finale du G20 quelques jours auparavant.                    Le 19/11 à 06:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou préparerait une nouvelle campagne de mobilisation de réservistes        Selon le dernier bulletin du centre d’analyse américain Institute for The Study of War (ISW), la Russie prépare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d’automne de centaines de milliers de réservistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes interceptées sur Telegram laissent penser à une deuxième vague de mobilisation, donnant l’exemple d’un citoyen de Saint-Pétersbourg qui a reçu une convocation pour janvier 2023. Elle pourrait même commencer dès décembre. Le président russe, Vladimir Poutine, a pourtant annoncé la fin de la mobilisation partielle le 31 octobre.          L’institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement « conduira probablement à une formation de qualité encore inférieure pour les recrues mobilisées et les conscrits, car ils disposeront d’une capacité de formation insuffisante ».                    Le 19/11 à 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev demande à l’UE un soutien supplémentaire pour l’hiver        Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a réclamé, vendredi, à l’Union européenne (UE), lors d’une conférence de presse, un « soutien supplémentaire » envers son pays pour passer l’hiver alors que près de la moitié de ses infrastructures énergétiques ont été mises « hors d’état de fonctionner » par les frappes russes massives qui les ont visées depuis le début d’octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le début de l’hiver avec peu ou pas d’électricité et sans eau chaude. Les premières neiges de l’hiver sont tombées jeudi sur le pays, après plus d’un mois et demi de bombardements sur le réseau énergétique du pays.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré, vendredi soir, que dix-sept régions administratives et la capitale, Kiev, étaient touchées par des coupures de courant, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.          De son côté, le ministère de la défense russe a affirmé qu’il ne visait que les installations liées à l’armée, et qu’une série de frappes de longue portée et de précision effectuées la veille avaient « touché exactement les objets ciblés ». Le Kremlin a imputé cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de négocier avec Moscou plutôt qu’aux attaques de missiles.                    Le 19/11 à 06:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous étions tabassés deux fois par jour »        Passages à tabac quotidiens, nourriture infecte, lumière allumée vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence complète d’hygiène. C’est l’épreuve qu’a endurée pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ingénieur en métallurgie de 50 ans avait choisi de prendre les armes le 24 février pour défendre sa ville, Marioupol, après que Vladimir Poutine eut lancé ses troupes sur l’Ukraine.          Le Monde l’avait rencontré deux jours plus tard, alors qu’il montait la garde à l’entrée de l’hôpital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encerclé par les forces russes.          Libéré le 1er novembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a littéralement fondu. « J’ai perdu 23 kilos sur 85 », explique-t-il d’une voix égale. Il est actuellement hospitalisé à Dnipro pour des problèmes de thyroïde mais devrait sortir « dans une semaine ».          Son caractère n’a pas changé : calme, retenu, déterminé. Endurci par les épreuves. Avant d’être fait prisonnier, il a passé deux mois et demi dans l’enfer d’Azovstal, cette usine sidérurgique où il avait autrefois travaillé et qui s’était transformée en dernier bastion de la résistance ukrainienne à Marioupol.          Ce témoignage éclaire le sort terrible qui est réservé aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.             Lire aussi :     « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens                                                   Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                    Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, à Kiev, samedi 19 novembre 2022.   Ukrainian Presidential Press Office / AP          Le président ukrainien a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs mois. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé en visioconférence Volodymyr Zelensky lors du Forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.M. Zelensky a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial » et dénoncé « un risque pour la sécurité ».La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Factuel. Un mur entre la Finlande et la Russie sera construit à partir de mars 2023, annonce Helsinki         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-20T05:57:17+00:00","coverageEndTime":"2022-11-20T05:57:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : à Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-20T05:57:17+00:00"
,"endDate":"2022-11-20T05:57:17+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-20T05:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-20T01:07:01+00:00","articleBody":"     L\u2019oblast de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, n\u2019a connu aucun bombardement russe lors des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a rapport\u00e9 son gouverneur Dmytro Jyvytsky.          C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019un des rares jours o\u00f9 le silence r\u00e9gnait\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 alors que l\u2019oblast est bombard\u00e9 presque quotidiennement depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun bombardement sur la r\u00e9gion administrative de Soumy, une raret\u00e9","dateModified":"2022-11-20T01:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-20T00:38:44+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e en soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a fait le point sur les coupures de courant qui touchent le pays en raison des frappes russes des derniers jours.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, les probl\u00e8mes majeurs subsistent dans la r\u00e9gion de Kiev et dans la capitale, dans la ville d\u2019Odessa et sa r\u00e9gion, ainsi, notamment, que dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Vinnytsia, Ternopil, Cherkasy et Chernihiv.          \u00ab\u00a0Les travailleurs de l\u2019\u00e9nergie font tout leur possible pour donner aux gens une vie normale\u00a0\u00bb, rappelle M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous travaillons dans tout le pays pour stabiliser la situation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs villes, dont Kiev","dateModified":"2022-11-20T00:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T19:11:56+00:00","articleBody":"           Lloyd Austin, secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain \u00e0 Halifax, samedi 19\u00a0novembre 2022. ANDREW VAUGHAN \/ AP           Lors du Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 de Halifax, au Canada, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, a mis en garde contre les menaces repr\u00e9sent\u00e9es par la Chine et la Russie. \u00ab\u00a0P\u00e9kin, comme Moscou, cherche \u00e0 obtenir un monde o\u00f9 la force fait le droit, o\u00f9 les diff\u00e9rends sont r\u00e9solus par la force et o\u00f9 les autocrates peuvent \u00e9touffer la flamme de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. La guerre de Moscou contre Kiev \u00ab\u00a0a mis en \u00e9vidence le d\u00e9fi auquel nous sommes confront\u00e9s dans la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Austin, \u00e9voquant les \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb de la Chine dans cette zone.          \u00ab\u00a0Il y a toujours des r\u00e8gles dans la guerre. Et si une grande puissance peut faire fi de ces r\u00e8gles, elle encourage les autres \u00e0 d\u00e9fier le droit international et les normes internationales\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dressant un parall\u00e8le entre la Chine et la Russie. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre ces r\u00e8gles \u2013 et en particulier le principe fondamental de l\u2019immunit\u00e9 des non-combattants\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Austin.          Pour ce dernier, les efforts de Moscou pour obtenir le soutien de pays tels que l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord cr\u00e9ent de nouveaux d\u00e9fis de s\u00e9curit\u00e9 pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. \u00ab\u00a0La Russie s\u2019est tourn\u00e9e vers l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord pour appuyer son attaque de l\u2019Ukraine, notamment en utilisant des drones iraniens pour tuer des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9.          La Maison Blanche a affirm\u00e9 en octobre que des militaires iraniens se trouvent \u00ab\u00a0sur le terrain en Crim\u00e9e\u00a0\u00bb pour aider les forces russes \u00e0 mener des attaques \u00e0 l\u2019aide de drones, ce que d\u00e9ment l\u2019Iran. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de la Russie offre un aper\u00e7u d\u2019un possible monde domin\u00e9 par la tyrannie et les bouleversements dans lequel aucun d\u2019entre nous ne voudrait vivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Austin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/c6b2d06_2058fcc3af994284b536fa20e036abcf-0-879f7cc3ee9d4292a26f8f8dd56d6fed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine et la Russie veulent un monde \u00ab\u00a0o\u00f9 la force fait le droit\u00a0\u00bb, affirme le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T19:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T17:30:32+00:00","articleBody":"     Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, qui intervenait \u00e0 distance au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 de Halifax au Canada, a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou n\u2019a pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant\u2026 des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 que toute n\u00e9gociation qui ne serait pas fond\u00e9e sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine dans les limites de ses fronti\u00e8res internationalement reconnues ne serait \u00ab\u00a0pas acceptable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Yermak.          La veille, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu\u2019empirer les choses. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant ukrainien lors du m\u00eame forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le pr\u00e9sident ukrainien \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019a pas engag\u00e9 de d\u00e9marche officielle pour n\u00e9gocier la paix, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-19T17:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:23:04+00:00","articleBody":"     Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros). Elle comprend 125 canons antia\u00e9riens, des radars et outils de guerre \u00e9lectronique pour contrer les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Cette annonce intervient apr\u00e8s celle, au d\u00e9but du mois, concernant la fourniture de plus de 1\u00a0000 nouveaux missiles antia\u00e9riens. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres promet 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-19T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:05:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce aujourd\u2019hui qu\u2019elle v\u00e9rifie l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui selon Moscou prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus. \u00ab\u00a0Avant de lancer une enqu\u00eate, il faut qu\u2019il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir si ces vid\u00e9os sont des faux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major, Bogdan Senyk. Il a ajout\u00e9 que ces vid\u00e9os avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0confi\u00e9es \u00e0 des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notant que la publication de fausses vid\u00e9os s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0intensifi\u00e9e r\u00e9cemment\u00a0\u00bb.          Sur la premi\u00e8re vid\u00e9o, prise avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns apr\u00e8s les autres les mains en l\u2019air d\u2019un b\u00e2timent dans la cour d\u2019une maison et s\u2019allonger face contre terre, sous l\u2019injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment o\u00f9 surgit sur la gauche une derni\u00e8re silhouette sombre, la vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement en m\u00eame temps qu\u2019une rafale retentit.          La deuxi\u00e8me vid\u00e9o, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L\u2019un des corps semble avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ces images ont \u00e9t\u00e9 prises. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0l\u2019ex\u00e9cution de soldats russes captur\u00e9s\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, un porte-parole de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons connaissance de ces vid\u00e9os et les examinons.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les coupables devaient r\u00e9pondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent apr\u00e8s que l\u2019ONU a publi\u00e9 cette semaine un rapport \u00e9tablissant que des prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la torture et \u00e0 des mauvais traitements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os d\u2019une ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de soldats russes","dateModified":"2022-11-19T16:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:52:33+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, le samedi 19\u00a0novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue \u00e0 Kiev sa premi\u00e8re visite depuis sa nomination \u00e0 ce poste, a fait savoir samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Depuis les premiers jours de la guerre, l\u2019Ukraine et le Royaume-Uni sont les alli\u00e9s les plus puissants\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vid\u00e9o de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          \u00ab\u00a0Je suis ici aujourd\u2019hui pour dire que le Royaume-Uni continuera \u00e0 vous soutenir. Nous resterons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 dont elle a besoin et qu\u2019elle m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant M.\u00a0Zelensky.          \u00ab\u00a0Le premier ministre est en Ukraine aujourd\u2019hui pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev afin de rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, avait fait savoir de son c\u00f4t\u00e9 Downing Street. Le Royaume-Uni \u00ab\u00a0sait ce que veut dire se battre pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a de plus tweet\u00e9 M.\u00a0Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous tout au long du chemin.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/760b79b_34bedb6e07fb46028395d35a7a70a707-0-58216cfeac174a059d7c4043ddd9b997.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-19T14:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:25:27+00:00","articleBody":"     Des larmes, des sourires et des tirs d\u2019artillerie sporadiques accompagnent le retour d\u2019habitants par le premier train depuis huit mois arrivant \u00e0 Kherson, o\u00f9 des familles s\u00e9par\u00e9es par la guerre et l\u2019occupation russe se sont retrouv\u00e9es samedi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la r\u00e9gion, l\u2019arriv\u00e9e du train Kiev-Kherson repr\u00e9sente un immense moment de fiert\u00e9. Plus de cent ouvriers ont travaill\u00e9 d\u2019arrache-pied sous une pluie froide la semaine derni\u00e8re pour d\u00e9gager et r\u00e9parer pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de voie avec des \u00e9quipes de d\u00e9minage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitu\u00e9 l\u2019\u00e9pine dorsale industrielle et \u00e9conomique du pays. Depuis le d\u00e9but de la guerre, ils ont \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable bou\u00e9e de sauvetage pour le pays, permettant notamment l\u2019\u00e9vacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La r\u00e9ouverture de la ligne vers Kherson doit \u00e9galement fournir un autre axe d\u2019approvisionnement crucial pour la ville, qui a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont d\u00e9truit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et \u00e9lectricit\u00e9 alors qu\u2019un hiver rude s\u2019installe. Depuis, l\u2019aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route ab\u00eem\u00e9e reliant Kherson \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des familles r\u00e9unies \u00e0 la r\u00e9ouverture de la gare de Kherson, une semaine apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-11-19T13:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:13:40+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9e du premier train en provenance de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19\u00a0novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Des personnes attendent l\u2019arriv\u00e9e du train, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/baef61b_1668863310433-000-32ny4qn.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson","dateModified":"2022-11-19T13:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:41:27+00:00","articleBody":"     Des habitants de Kherson rechargent leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la gare de la ville, l\u2019un des rares b\u00e2timents disposant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les infrastructures essentielles, notamment l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau, ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/d317757_1668861580200-342781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T13:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:29:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le refus de la Pologne d\u2019autoriser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), la Russie a vivement r\u00e9agi, samedi, \u00e0 cette d\u00e9cision\u00a0:           La d\u00e9cision de la Pologne (\u2026) est provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent.           \u00ab\u00a0Non seulement [la Pologne] s\u2019est discr\u00e9dit\u00e9e de cette mani\u00e8re, mais elle a port\u00e9 un pr\u00e9judice irr\u00e9parable \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de toute l\u2019[OSCE]\u00a0\u00bb, estime le communiqu\u00e9. La Pologne, qui organise au d\u00e9but de d\u00e9cembre la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019organisation, a annonc\u00e9 vendredi avoir refus\u00e9 l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 M.\u00a0Lavrov.          \u00ab\u00a0Nous attendons de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie qu\u2019elle choisisse les membres de sa d\u00e9l\u00e9gation conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une source au sein de cette pr\u00e9sidence annuelle tournante, assur\u00e9e actuellement par Varsovie. Selon elle, la d\u00e9l\u00e9gation russe ne doit pas\u00a0\u00ab\u00a0inclure les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Or Sergue\u00ef Lavrov figure sur la liste de ces personnalit\u00e9s.          La r\u00e9union des 57\u00a0ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aura lieu les 1er et le 2 d\u00e9cembre \u00e0 Lodz, ville du centre de la Pologne. La d\u00e9l\u00e9gation russe y sera men\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9clar\u00e9 persona non grata en Pologne, Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab\u00a0provocatrice\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T12:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T11:42:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, \u00e0 l\u2019occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte \u00e9voquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d\u2019engranger des soutiens au terme d\u2019un long p\u00e9riple diplomatique. Apr\u00e8s le G20 \u00e0 Bali et la r\u00e9union de l\u2019APEC, la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique, \u00e0 Bangkok, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise ach\u00e8ve, sur l\u2019\u00eele de Djerba, une s\u00e9quence internationale au cours de laquelle il a notamment appel\u00e9 un nombre plus important de pays \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communaut\u00e9 francophone souhaitent, samedi, lors d\u2019une session \u00e0 huis clos consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir de la francophonie, \u00ab\u00a0parler de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie c\u00e9l\u00e8bre son cinquantenaire sur fond de crises          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re engranger des soutiens sur l\u2019Ukraine au Sommet de la francophonie samedi","dateModified":"2022-11-19T12:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T10:04:42+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN \u00e9tait \u00ab\u00a0une \u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 franchir apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 samedi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale de Bahre\u00efn, Manama.          La Finlande et la Su\u00e8de ont pr\u00e9sent\u00e9, en mai, une candidature commune \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, abandonnant des d\u00e9cennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par tous les membres \u00e0 l\u2019exception la Turquie et de la Hongrie. M.\u00a0Haavisto a rappel\u00e9 qu\u2019Helsinki avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en\u00a02004 que \u00ab\u00a0l\u2019option OTAN\u00a0\u00bb serait envisag\u00e9e en cas de \u00ab\u00a0changement dramatique\u00a0\u00bb sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, ajoutant\u00a0:           Et qu\u2019est-ce qui pourrait \u00eatre plus dramatique comme changement que l\u2019attaque par votre voisin d\u2019un pays de 50\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande consid\u00e8re que son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est une \u00ab\u00a0\u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T10:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T09:00:30+00:00","articleBody":"                     Dans le cimeti\u00e8re de Kherson,  apr\u00e8s la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Distribution d\u2019aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 C\u00e9r\u00e9monie pour les jeunes cadets, \u00e0 Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d\u2019un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/9941417_1668848357250-2022-11-17t160038z-924683078-rc2mnx90bwq1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, Rishi Sunak promet une aide de 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9f...","dateModified":"2022-11-19T10:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T07:12:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Alors que leur peuple manifeste contre des d\u00e9cennies d\u2019oppression, les dirigeants iraniens r\u00e9pandent le sang et la destruction dans toute la r\u00e9gion, et jusqu\u2019\u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, lors d\u2019une conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bahre\u00efn.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le programme nucl\u00e9aire iranien est plus avanc\u00e9 que jamais, et le r\u00e9gime vend \u00e0 la Russie des drones arm\u00e9s qui tuent des civils en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L\u2019Iran a admis avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en assurant les avoir livr\u00e9s avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni accuse l\u2019Iran de \u00ab\u00a0r\u00e9pandre le sang\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-11-19T07:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:47:00+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique (APEC) ont ajout\u00e9, samedi, leur voix \u00e0 la pression internationale exerc\u00e9e sur la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La plupart des membres ont fermement condamn\u00e9 la guerre en Ukraine et ont soulign\u00e9 qu\u2019elle causait d\u2019immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilit\u00e9s existantes dans l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9 final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les m\u00eames termes que la d\u00e9claration finale du G20 quelques jours auparavant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0plupart\u00a0des membres\u00a0\u00bb de l\u2019APEC condamnent l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-11-19T12:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:39:28+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du centre d\u2019analyse am\u00e9ricain Institute for The Study of War (ISW), la Russie pr\u00e9pare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d\u2019automne de centaines de milliers de r\u00e9servistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes intercept\u00e9es sur Telegram laissent penser \u00e0 une deuxi\u00e8me vague de mobilisation, donnant l\u2019exemple d\u2019un citoyen de Saint-P\u00e9tersbourg qui a re\u00e7u une convocation pour janvier\u00a02023. Elle pourrait m\u00eame commencer d\u00e8s d\u00e9cembre. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pourtant annonc\u00e9 la fin de la mobilisation partielle le 31\u00a0octobre.          L\u2019institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement \u00ab\u00a0conduira probablement \u00e0 une formation de qualit\u00e9 encore inf\u00e9rieure pour les recrues mobilis\u00e9es et les conscrits, car ils disposeront d\u2019une capacit\u00e9 de formation insuffisante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou pr\u00e9parerait une nouvelle campagne de mobilisation de r\u00e9servistes","dateModified":"2022-11-19T06:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:32:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, un \u00ab\u00a0soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb envers son pays pour passer l\u2019hiver alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 mises \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb par les frappes russes massives qui les ont vis\u00e9es depuis le d\u00e9but d\u2019octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le d\u00e9but de l\u2019hiver avec peu ou pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et sans eau chaude. Les premi\u00e8res neiges de l\u2019hiver sont tomb\u00e9es jeudi sur le pays, apr\u00e8s plus d\u2019un mois et demi de bombardements sur le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique du pays.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, que dix-sept r\u00e9gions administratives et la capitale, Kiev, \u00e9taient touch\u00e9es par des coupures de courant, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019il ne visait que les installations li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, et qu\u2019une s\u00e9rie de frappes de longue port\u00e9e et de pr\u00e9cision effectu\u00e9es la veille avaient \u00ab\u00a0touch\u00e9 exactement les objets cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. Le Kremlin a imput\u00e9 cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de n\u00e9gocier avec Moscou plut\u00f4t qu\u2019aux attaques de missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 l\u2019UE un soutien suppl\u00e9mentaire pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-19T08:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:25:02+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine.          Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb.          Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          Ce t\u00e9moignage \u00e9claire le sort terrible qui est r\u00e9serv\u00e9 aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L\u2019ONU et des ONG s\u2019alarment devant le refus des deux camps \u00e0 autoriser des visites d\u2019inspection.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T06:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:07:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 qu\u2019il ne pensait pas que la Russie \u00e9tait r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e par des pourparlers de paix. Il a sugg\u00e9r\u00e9 vendredi soir que le Kremlin \u00ab\u00a0recherch[ait] d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces\u00a0\u00bb .          Mais cette \u00e9ventualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.          \u00ab\u00a0Une paix vraiment r\u00e9elle, durable et honn\u00eate ne peut venir que de la destruction compl\u00e8te de l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Maison Blanche avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que seul Volodymyr Zelensky \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines en ce sens sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky n\u2019envisage pas de \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-11-19T06:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:01:18+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a \u00e9cart\u00e9, vendredi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie alors que son arm\u00e9e regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de propos diffus\u00e9s au forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.         Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que dix-sept r\u00e9gions administratives ainsi que la capitale, Kiev, \u00e9taient encore perturb\u00e9es, vendredi soir, par des coupures de courant, apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l\u2019Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, \u00e0 son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver \u00e0 destination samedi matin.          L\u2019Union europ\u00e9enne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0fai[sai]t \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec la Russie pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, \u00e0 Maki\u00efvka, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019ONU examine les vid\u00e9os de sources russes montrant l\u2019ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de ces militaires.          La Finlande a pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de sa fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de 3\u00a0m\u00e8tres de haut, doit \u00eatre construite le long d\u2019une route sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits importants \u00e0 conna\u00eetre ce samedi 19\u00a0novembre matin","dateModified":"2022-11-19T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html#735601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-kiev-rishi-sunak-promet-50-millions-de-livres-pour-renforcer-la-defense-antiaerienne-de-l-ukraine_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:00:42+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-19T05:00:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/a141187_54ae54e5c4054334ab16299b5dc32486-0-664aa0aca96d47c9ba51255c1e198162.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-19">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration et diversité           « Ocean-Viking » : le Conseil d’Etat rejette la demande de fermeture de la zone d’attente des rescapés      Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.       Le Monde avec AFP     Publié le 19 novembre 2022 à 14h26 Mis à jour le 19 novembre 2022 à 21h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants quittent l’« Ocean-Viking » à Toulon le 11 novembre 2022, après avoir été secourus par l’organisation maritime humanitaire SOS Méditerranée.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le Conseil d’Etat a rejeté, samedi 19 novembre, la demande d’associations qui réclamaient la fermeture de la zone d’attente créée temporairement pour recevoir les migrants débarqués de l’Ocean-Viking, près de Toulon. Elles estimaient qu’ils y étaient illégalement privés de liberté.            « Le juge [des référés] relève les circonstances exceptionnelles dans lesquelles l’accueil de ces personnes a dû être organisé » et observe « que les droits de ces étrangers n’ont pas, de ce seul fait, été entravés de façon grave et manifestement illégale ». L’institution avait été saisie en appel par l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé), après le rejet de son recours devant le juge des référés du tribunal administratif de Toulon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                   Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire ambulance Ocean-Viking et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances de la presqu’île de Giens, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.                 Une grande partie d’entre eux en ont depuis été libérés, soit par décision judiciaire, soit parce qu’ils sont mineurs isolés, soit parce qu’ils ont bénéficié d’une admission sur le territoire au titre de l’asile après des entretiens avec l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra).            « Absence d’une atteinte grave (…) à une liberté fondamentale »            Le juge des référés du Conseil d’Etat note que l’Ofpra « a pu mener les entretiens légalement prévus » et que « le juge des libertés et de la détention puis la cour d’appel d’Aix-en-Provence se sont prononcés sur la prolongation des mesures de détention, qui a d’ailleurs été refusée pour la grande majorité d’entre eux ». Il relève par ailleurs « qu’à l’exception des quelques heures durant lesquelles les personnes étaient présentes sur la base militaire, l’association requérante a pu accéder au village vacances sans entrave ».            Selon le communiqué, le ministère de l’intérieur a transmis à l’Anafé une « liste actualisée des seize personnes » maintenues dans ce centre, « afin de lui faciliter l’exercice de sa mission d’assistance, comme il s’y était engagé lors de l’audience au Conseil d’Etat » qui s’est tenue vendredi, et « les avocats ont également accès au village vacances ». Le juge des référés du Conseil d’Etat conclut ainsi à « l’absence d’une atteinte grave et manifestement illégale à une liberté fondamentale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/19/le-conseil-d-etat-rejette-la-demande-de-fermeture-de-la-zone-d-attente-des-rescapes-de-l-ocean-viking_6150678_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: le Conseil d\u2019Etat rejette la demande de fermeture de la zone d\u2019attente des rescap\u00e9s","dateCreated":"2022-11-19T14:26:28+01:00","datePublished":"2022-11-19T14:26:28+01:00","dateModified":"2022-11-19T21:25:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les 234 rescap\u00e9s secourus en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire et d\u00e9barqu\u00e9s le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans cette zone, cr\u00e9\u00e9e dans un centre de vacances, \u00e0 Hy\u00e8res dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examin\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/664/0/7952/3976/1342/671/60/0/dc4285d_1668810811539-000-32ne3vq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-20">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Leur rôle a été « logistique », a fait savoir la porte-parole du procureur général de Sofia. Le parquet a requis un placement en détention pour quatre d’entre elles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Attentat d’Istanbul : cinq suspects mis en examen en Bulgarie      Leur rôle a été « logistique », a fait savoir la porte-parole du procureur général de Sofia. Le parquet a requis un placement en détention pour quatre d’entre elles.       Le Monde avec AFP     Publié le 19 novembre 2022 à 12h15 Mis à jour le 19 novembre 2022 à 12h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fleurs en hommage aux victimes de l’attentat perpétré le 13 novembre, sur la célèbre avenue piétonne Istiklal à Istanbul, le lundi 14 novembre 2022.  KHALIL HAMRA / AP                 Cinq suspects ont été mis en examen en Bulgarie pour l’attentat perpétré le 13 novembre à Istanbul, attribué par les autorités aux combattants Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et à leurs alliés en Syrie, a annoncé, samedi 19 novembre, le parquet bulgare. Ils ont été inculpés « pour avoir aidé » un des auteurs présumés de l’attentat à fuir, a précisé Siika Mileva, porte-parole du procureur général de Sofia.            Leur rôle a été « logistique », a-t-elle précisé, ajoutant que le parquet avait requis un placement en détention pour quatre d’entre elles. Selon les chaînes de télévision locales, trois sont originaires de Moldavie et un autre d’un pays arabe, qui n’est précisé.                 Six personnes ont été tuées et 81 autres, blessées dans l’explosion, non revendiquée à ce stade, survenue dimanche en plein après-midi dans une artère piétonne, en plein cœur d’Istanbul.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   Le PKK et les YPG nient toute implication            Dix-sept personnes ont été écrouées en Turquie, parmi lesquelles une jeune femme de 23 ans accusée d’avoir déposé la bombe sur un banc de l’avenue Istiklal. Interpellée dans un appartement de la banlieue d’Istanbul, Alham Albashir, présentée comme étant de nationalité syrienne, serait entrée clandestinement en Turquie en provenance du Nord-Est syrien, selon les autorités, lesquelles affirment qu’elle a reconnu les faits lors de sa garde à vue.            Selon l’agence de presse officielle Anadolu, citant le rapport de police, elle a déclaré qu’elle avait été pour la première fois en contact avec le PKK en 2017, par l’intermédiaire de son ex-petit ami. Elle aurait gardé un lien avec l’organisation après leur rupture. Le PKK et les YPG (Unités de protection du peuple), milice kurde active en Syrie et accusée, par la Turquie, d’être affiliée au PKK, ont nié toute implication dans l’attentat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/19/attentat-d-istanbul-cinq-suspects-mis-en-examen-en-bulgarie_6150668_3210.html"},"headline":"Attentat d\u2019Istanbul\u00a0: cinq suspects mis en examen en Bulgarie","dateCreated":"2022-11-19T12:15:54+01:00","datePublished":"2022-11-19T12:15:54+01:00","dateModified":"2022-11-19T12:16:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Leur r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0logistique\u00a0\u00bb, a fait savoir la porte-parole du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Sofia. Le parquet a requis un placement en d\u00e9tention pour quatre d\u2019entre elles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/356/0/4271/2135/1342/671/60/0/551eb34_766f454cd07d477c8f237e008ff67e81-0-19a2c724eb894fddb8243bcc235d0802.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  
