<FILE-date="2022/11/21/19">

<article-nb="2022/11/21/19-1">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « Cet hiver sera une question de survie », a déclaré Hans Kluge, le directeur régional de l’OMS pour l’Europe, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un immeuble de Kiev privé d’électricité, le 20 novembre.   Andrew Kravchenko / AP          Quatre « sites de torture » créés par les forces d’occupation russes ont été découverts à Kherson, ville du sud de l’Ukraine dont elles se sont retirées le 11 novembre, a fait savoir le parquet ukrainien, lundi.Paris accueille lundi une conférence internationale de soutien à la Moldavie, qui subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukaine, avec l’objectif immédiat de lui apporter une aide d’urgence pour l’hiver, tout en l’accompagnant sur la voie d’une adhésion à l’Union européenne.L’Allemagne a proposé des systèmes de défense antimissiles Patriot à la Pologne à la suite de la frappe qui a fait deux morts la semaine dernière à quelques kilomètres de la frontière ukrainienneLes inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) doivent procéder lundi à une évaluation de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche le directeur général de l’agence, Rafael Grossi.La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine et occupée militairement par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Dans la région de Louhansk, nous avançons lentement tout en combattant, a-t-il précisé. Pour l’heure, il y a eu près de 400 tirs d’artillerie dans l’Est depuis le début de la journée. »         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout face au déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:47:55+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:47:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : d’après l’OMS, l’hiver « menacera la vie » de millions de personnes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-21T17:47:55+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:47:55+00:00"
  Le Luxembourg a annonc\u00e9 qu\u2019il enverrait des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense lundi sur Twitter. \u00ab\u00a0Le Luxembourg supportera l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Fran\u00e7ois Bausch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Luxembourg enverra des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, Hans Kluge. \u00ab\u00a0Je r\u00e9it\u00e8re mon appel aux deux parties pour qu\u2019elles permettent un acc\u00e8s humanitaire d\u2019urgence afin de r\u00e9pondre aux besoins sanitaires de la population\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS met en garde contre un hiver \u00ab\u00a0mena\u00e7ant la vie\u00a0\u00bb de millions de personnes en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge aidera l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019approvisionner en gaz cet hiver, en fournissant un financement de 2\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (189\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9nergie en arme de guerre et utilisent des attaques contre des infrastructures critiques comme moyen de briser l\u2019Ukraine. Ce sont des violations tr\u00e8s graves du droit international et un grand d\u00e9fi pour le peuple ukrainien. Notre soutien \u00e0 l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est donc d\u2019une grande importance pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Anniken Huitfeldt, lundi dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge promet une aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de s\u2019approvisionner en gaz","dateModified":"2022-11-21T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse, Olena, ont honor\u00e9 la m\u00e9moire des militants morts\u00a0\u00bb en\u00a02014, notamment en respectant une minute de silence, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Sur des clich\u00e9s publi\u00e9s par la pr\u00e9sidence, on pouvait voir le couple d\u00e9poser deux lampes au pied d\u2019un m\u00e9morial dans le centre-ville de Kiev, tout proche de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0Nous surmonterons tout\u00a0\u00bb, a promis sur Facebook M. Zelensky aux Ukrainiens, presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien et son \u00e9pouse ont rendu hommage aux militants morts en\u00a02014","dateModified":"2022-11-21T16:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:30:05+00:00","articleBody":"                     La place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e0 Kiev, le 21\u00a0novembre\u00a02022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement de Ma\u00efdan, qui avait commenc\u00e9 sur cette place. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/a90f576_1669043517689-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:20:34+00:00","articleBody":"     La Moldavie recevra une nouvelle aide internationale de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros afin de faire face aux retomb\u00e9es de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue moldave, Maia Sandu, au terme de la 3e\u00a0Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de soutien \u00e0 la Moldavie qui a r\u00e9uni, \u00e0 Paris, quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. Pays frontalier de l\u2019Ukraine de quelque 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, la Moldavie est candidate depuis le mois de juin \u00e0 l\u2019int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Sur cette enveloppe, 10\u00a0millions d\u2019euros seront affect\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sous forme de subventions au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, au Programme alimentaire mondial et \u00e0 l\u2019Unicef, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Au d\u00e9but de 2023, des g\u00e9n\u00e9rateurs de haute puissance seront livr\u00e9s aux h\u00f4pitaux moldaves. L\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement allouera par ailleurs 90\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la Moldavie sur la p\u00e9riode 2023-2024.          Chisinau est durement affect\u00e9 sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique par le conflit ukrainien. Moscou a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses livraisons de gaz aux Moldaves et les importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine sont rendues impossibles par les bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique dramatique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente moldave lors de cette conf\u00e9rence de presse, faisant \u00e9tat d\u2019un taux d\u2019inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent de 35\u00a0%.           Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 un hiver particuli\u00e8rement difficile. (\u2026) Cette guerre met en danger l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique et l\u2019approvisionnement en gaz. Nombre de Moldaves n\u2019auront pas la possibilit\u00e9 de payer leur facture cet hiver \u00e0 moins que le gouvernement n\u2019intervienne.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle aide internationale de 100\u00a0millions d\u2019euros pour la Moldavie","dateModified":"2022-11-21T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien ont \u00e9chang\u00e9 lundi par t\u00e9l\u00e9phone. Lors d\u2019un discours \u00e0 Paris pour la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, victime collat\u00e9rale de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 cet appel par \u00ab\u00a0le contexte qui continue d\u2019\u00eatre tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0les bombardements qu\u2019a encore subis l\u2019Ukraine, les menaces qui p\u00e8sent sur la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.           A chaque victoire militaire de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kharkiv comme la reprise de Kherson, la Russie r\u00e9agit par de nouveaux bombardements des infrastructures essentielles de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0pour un appel urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T16:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:47:45+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, que quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des bombardements \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne est morte\u00a0\u00bb lors de son hospitalisation, a d\u00e9taill\u00e9 Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0En outre, \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Antonivka, une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une personne est morte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Kherson, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cab...","dateModified":"2022-11-21T16:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:30+00:00","articleBody":"                     Un char de la 58e brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les environs de Bahkmout, le 19\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/e3b9226_1668966636285-lvds2977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T14:51:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 lundi les Etats membres de l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes d\u2019\u00e9ventuels sabotages russes, au lendemain de nouveaux bombardements contre celle de Zaporijia, qui se trouve aux mains des forces russes. \u00ab\u00a0Tous nos pays ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019incidents dangereux dans nos installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e devant l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0Nous avons tous besoin d\u2019une protection garantie contre le sabotage russe dans les installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), les bombardements, dont la Russie et l\u2019Ukraine se rejettent la responsabilit\u00e9, ont d\u00e9but\u00e9 samedi un peu avant 18\u00a0heures puis ont repris dimanche matin autour de 9\u00a0h\u00a015. Une douzaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es sur une p\u00e9riode de quarante minutes. Des inspecteurs de l\u2019AIEA doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-11-21T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les civils des zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson et la province voisine de Mykola\u00efv, craignant que les dommages subis par les installations \u00e9nerg\u00e9tiques locales ne soient trop importants pour qu\u2019il soit possible d\u2019y passer l\u2019hiver. Les habitants de ces deux r\u00e9gions du Sud, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9es ces derniers mois par les forces russes, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna\u00a0Verechtchouk, ajoutant que les pouvoirs publics assureraient \u00ab\u00a0le transport, l\u2019h\u00e9bergement et les soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris position \u00e0 Kherson et dans ses environs le 11\u00a0novembre, apr\u00e8s le retrait des forces russes, qui intensifient depuis leur pilonnage des installations \u00e9lectriques, provoquant des coupures de courant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Plus de 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par des frappes de missiles russes ces derni\u00e8res semaines. Dans quinze r\u00e9gions ukrainiennes, des coupures de courant de quatre heures ou plus \u00e9taient attendues lundi, selon Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur public.          Les autorit\u00e9s prorusses toujours pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kherson, sur la rive est du Dniepr, ont \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lundi leur appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation du secteur, parlant d\u2019un risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9 d\u2019activit\u00e9 militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils pri\u00e9s de quitter les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans les provinces de Kherson et de Mykola\u00efv...","dateModified":"2022-11-21T14:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:21:56+00:00","articleBody":"    Il y a environ un mois, on parlait de fourniture de missiles balistiques par l'Iran \u00e0 la Russie, et depuis, plus rien.\r\nAvez-vous de nouvelles informations \u00e0 ce sujet? Quelle serait les cons\u00e9quences sur le terrain de telles armes en possession des russes?\r\n    Arnaud          Bonjour Arnaud,          Citant des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains et \u00e9trangers, le\u00a0Washington Post a effectivement annonc\u00e9 le 16\u00a0octobre que l\u2019Iran s\u2019appr\u00eatait \u00e0 fournir des missiles sol-sol \u00e0 courte port\u00e9e \u00e0 la Russie.\u00a0La Maison Blanche\u00a0a dit craindre une telle \u00e9ventualit\u00e9, quatre jours plus tard, et John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9but novembre \u00e0 ce sujet, mais l\u2019hypoth\u00e8se n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019avoir ni\u00e9, l\u2019Iran a reconnu le 5\u00a0novembre avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 l\u2019information concernant ses missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:04:14+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on avec les investigations sur les explosions du gazoduc russe ainsi que sur l'incident des missiles tomb\u00e9s en Pologne ?    Ruiz          Bonjour Ruiz,          Le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de sur les explosions qui ont touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en septembre a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il s\u2019agissait bien de sabotages, sans dire \u00e0 qui ils \u00e9taient imputables. En ce qui concerne le missile qui s\u2019est abattu en Pologne, les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien, a annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, ce que conteste le pr\u00e9sident ukrainien. Volodymyr Zelensky a toutefois reconnu ne pas savoir ce qui s\u2019est r\u00e9ellement pass\u00e9.  \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 ultime incombe \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 l\u2019OTAN, dont le pays privil\u00e9gie \u00e9galement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile ukrainien ayant manqu\u00e9 sa cible. Selon Varsovie, des enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place et des experts ukrainiens les ont rejoints vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:36:04+00:00","articleBody":"     Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les forces d\u2019occupation russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine dont elles se sont retir\u00e9es le 11\u00a0novembre, a fait savoir lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0A Kherson, les procureurs continuent d\u2019\u00e9tablir les crimes de la Russie\u00a0: des sites de torture ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans quatre b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le parquet ukrainien sur Telegram. Depuis la lib\u00e9ration de la ville, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises, selon elles, dans la r\u00e9gion.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb russes d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, selon la justice ukrainienne","dateModified":"2022-11-21T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:04:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis lundi de punir les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes, qui ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en Ukraine, alors que Kiev affirme qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition. \u00ab\u00a0Naturellement, la Russie va rechercher elle-m\u00eame ceux qui ont commis ce crime. Ils doivent \u00eatre retrouv\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence. Moscou se tournera vers des instances internationales, \u00ab\u00a0si cela peut \u00eatre utile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie a accus\u00e9 vendredi des membres de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 une dizaine de ses hommes qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, sur la foi de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019une d\u2019entre elles montre une dizaine de militaires sortant d\u2019un abri les uns apr\u00e8s les autres, les mains en l\u2019air, avant de se coucher face contre terre sous l\u2019injonction de soldats, apparemment ukrainiens, qui les tiennent en joue. La vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement au moment o\u00f9 une derni\u00e8re silhouette surgit de l\u2019abri et semble ouvrir le feu. Une autre vid\u00e9o film\u00e9e au m\u00eame endroit par un drone montre une dizaine de corps de soldats gisant au milieu de flaques de sang.          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits de l\u2019homme au pParlement ukrainien, a assur\u00e9 dimanche que ces vid\u00e9os montraient une \u00ab\u00a0reddition feinte\u00a0\u00bb et que les soldats russes avaient \u00ab\u00a0commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie promet vengeance apr\u00e8s ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des ex\u00e9cutions ","dateModified":"2022-11-21T11:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T10:22:23+00:00","articleBody":"     Paris accueille lundi une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, qui subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukaine, avec l\u2019objectif imm\u00e9diat de lui apporter une aide d\u2019urgence pour traverser l\u2019hiver, tout en l\u2019accompagnant sur la voie d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          La compagnie russe Gazprom a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz \u00e0 ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis la fin de juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Il faut aider la population \u00e0 tenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, ajoutant qu\u2019une aide mat\u00e9rielle et financi\u00e8re serait accord\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0La Russie a coup\u00e9 une bonne partie du gaz qu\u2019elle livrait habituellement \u00e0 la Moldavie, et, par ailleurs, les exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine ne sont plus possibles du fait des bombardements sur les infrastructures ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          La \u00ab\u00a0plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Allemagne, de la France et de la Roumanie. Deux \u00e9ditions se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9es, la premi\u00e8re \u00e0 Berlin, en\u00a0mars, la deuxi\u00e8me \u00e0 Bucarest, en juillet, mais cette troisi\u00e8me r\u00e9union rev\u00eat une importance particuli\u00e8re avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver et \u00ab\u00a0le chantage au gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-on r\u00e9sum\u00e9 de source diplomatique fran\u00e7aise. Quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant l\u2019UE, les Etats-Unis, ainsi que des organisations internationales et des institutions financi\u00e8res internationales seront pr\u00e9sentes au centre de conf\u00e9rence du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Dans un entretien accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, avait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,1\u00a0milliard d\u2019euros le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour couvrir les surco\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver. \u00ab\u00a0Notre pays est menac\u00e9 militairement\u00a0\u00bb par la Russie, avait-il insist\u00e9, rappelant la pr\u00e9sence de soldats russes dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-11-21T10:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T09:20:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a propos\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles Patriot \u00e0 la Pologne apr\u00e8s la frappe qui a fait deux morts la semaine derni\u00e8re \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, annonce la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, dans un entretien accord\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0Nous avons propos\u00e9 \u00e0 la Pologne notre aide pour la d\u00e9fense de son espace a\u00e9rien avec nos Eurofighters et avec les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Patriot\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accueilli la proposition allemande avec satisfaction\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense polonais, Mariusz Blaszczak. \u00ab\u00a0Lors de ma conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la partie allemande aujourd\u2019hui, je proposerai que le syst\u00e8me soit stationn\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                    L\u2019Allemagne a \u00e9galement l\u2019intention de prolonger le d\u00e9ploiement de batteries Patriot en Slovaquie jusqu\u2019en\u00a02023, \u00ab\u00a0et peut-\u00eatre m\u00eame plus longtemps\u00a0\u00bb, ajoute Christine Lambrecht.          Selon les autorit\u00e9s polonaises et les puissances occidentales, l\u2019explosion a qui a co\u00fbt\u00e9 la vie mardi \u00e0 deux personnes \u00e0 Przewodow, village situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e9tait due \u00e0 un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose des missiles Patriot \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-11-21T14:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T08:58:13+00:00","articleBody":"     Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater cette folie\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de tirs qu\u2019il a jug\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s et cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts dans des endroits assez d\u00e9licats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV. Les r\u00e9acteurs n\u2019ont, selon lui, pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, mais \u00ab\u00a0plut\u00f4t la zone o\u00f9 se trouvent les combustibles frais et us\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On compte pouvoir faire un \u00e9tat des lieux demain [lundi] matin tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse. \u00ab\u00a0Les gens qui font \u00e7a savent o\u00f9 ils frappent. C\u2019est absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, cibl\u00e9 (\u2026)\u00a0Il y a en a qui consid\u00e8rent qu\u2019une centrale nucl\u00e9aire est une cible militaire l\u00e9gitime, ce qui est incroyable.\u00a0\u00bb          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale, affirme-t-il dans un communiqu\u00e9. Ils ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ro\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un \u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, pr\u00e9cise le minist\u00e8re. Ce\u00a0b\u00e2timent abrite un d\u00e9p\u00f4t de combustible nucl\u00e9aire, selon un responsable du producteur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire Rosenergoatom, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. Malgr\u00e9 ces bombardements, \u00ab\u00a0le niveau de radiations dans la zone de la centrale reste conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA va \u00e9valuer la situation dans la journ\u00e9e ","dateModified":"2022-11-21T09:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T07:40:29+00:00","articleBody":"     A Kherson                Une borne de recharge \u00e0 disposition des habitants,  dans le centre de Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 P\u00e9nurie d\u2019eau potable \u00e0 Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/03f83f6_1669016203440-011908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T07:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:57:23+00:00","articleBody":"     A la recherche d\u2019un succ\u00e8s depuis sa retraite de Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine pilonne sans rel\u00e2che cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats bless\u00e9s dans les combats arrivent dans un h\u00f4pital de l\u2019arri\u00e8re, nous raconte dans cet article le journaliste Thomas d\u2019Istria. Malgr\u00e9 cela, la Russie rencontre ici comme ailleurs une r\u00e9sistance d\u00e9termin\u00e9e.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe","dateModified":"2022-11-21T06:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:05:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens devant ce qui fut l\u2019a\u00e9roport international de Kherson, dans le village de Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un soldat ukrainien, pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kherson d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 A Kherson, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0865d42_5790104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, une ville \u00e0 reconstruire","dateModified":"2022-11-21T06:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:01:03+00:00","articleBody":"      La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche 20\u00a0novembre d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a estim\u00e9 que les frappes du week-end \u2013\u00a0\u00ab\u00a0une bonne douzaine\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, sans en attribuer la responsabilit\u00e9 aux forces russes ou ukrainiennes. Il a jug\u00e9 la situation\u00a0\u00ab\u00a0gravissime\u00a0\u00bb, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV.          L\u2019AIEA n\u2019a pas constat\u00e9 de hausse des radiations.\u00a0\u00ab\u00a0Les niveaux de radiation sur le site sont rest\u00e9s normaux et aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale, qui a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises pendant le conflit, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\u00a0\u00bb,\u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi,\u00a0dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir.          Toutefois les\u00a0\u00ab\u00a0bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0(\u2026) ont endommag\u00e9 des b\u00e2timents, des syst\u00e8mes et des \u00e9quipements, certaines des explosions ayant eu lieu pr\u00e8s des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb,\u00a0a ajout\u00e9 M.\u00a0Grossi. Parmi les installations touch\u00e9es selon l\u2019AIEA, se trouvent notamment un b\u00e2timent de stockage des d\u00e9chets radioactifs, les syst\u00e8mes d\u2019arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un c\u00e2ble \u00e9lectrique alimentant l\u2019un des r\u00e9acteurs.          \u00ab\u00a0M\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019impact direct sur les syst\u00e8mes-cl\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires de la centrale, les bombardements s\u2019en sont dangereusement approch\u00e9s. Nous parlons de m\u00e8tres, pas de kilom\u00e8tres,\u00a0s\u2019est indign\u00e9 le directeur de l\u2019AIEA.\u00a0Quiconque tire des obus sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prend d\u2019\u00e9normes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes.\u00a0\u00bb          L\u2019AIEA, qui dispose de deux inspecteurs sur place, compte proc\u00e9der \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9tat des lieux\u00a0\u00bb lundi matin \u00ab\u00a0tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb. Les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse, selon Rafael Grossi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, nous avan\u00e7ons lentement tout en combattant, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Pour l\u2019heure, il y a eu pr\u00e8s de 400 tirs d\u2019artillerie dans l\u2019Est depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.\u00a0\u00bb          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits humains au Parlement ukrainien, a rejet\u00e9 dimanche les accusations de Moscou sur un cas d\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb\u00a0de prisonniers de guerre russes. La Russie avait accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un\u00a0\u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, sur la foi de vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux. Selon Dmytro Lubinets, sur ces images, les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient d\u00e9fendus contre des Russes qui feignaient de se rendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 21\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-21T06:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-2">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali           Mali : un prêtre catholique allemand porté disparu à Bamako      Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un prêtre catholique de nationalité allemande est porté disparu au Mali depuis dimanche soir 20 novembre, a-t-on appris lundi auprès de religieux et de proches. « La voiture de Hans-Joachim Lohre a été retrouvée dans un quartier de Bamako non loin de l’institut de formation où il donne des cours », a déclaré à l’AFP un responsable de la conférence épiscopale de Bamako au sein de laquelle le prêtre est chargé du dialogue interreligieux. « Il est porté disparu. D’autres disent qu’il a été enlevé », a-t-il ajouté sous le couvert de l’anonymat.            Enseigner le dialogue des religions            Surnommé « Ha-Jo », le prêtre allemand vit au Mali depuis une trentaine d’années. Il enseigne dans la capitale malienne à l’Institut de formation islamo-chrétienne, qui reçoit des étudiants venus d’Afrique, selon l’un de ses proches qui s’est dit « très inquiet ».                 Le prêtre « enseigne le dialogue des religions et croit vraiment possible la cohabitation pacifique des religions », a souligné un travailleur du Centre foi et rencontre de Bamako, dont le religieux porté disparu est également responsable. Interrogé par l’AFP, un responsable de la direction de la police a assuré que « tout était mis en œuvre pour retrouver le père Ha-Jo ».                             Lire aussi :  Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste                   Le Mali est en proie depuis 2012 à une grave crise sécuritaire et à des violences en tout genre, dont les kidnappings sont l’un des aspects, qu’il s’agisse d’étrangers ou de Maliens. Les motivations, idéologiques ou crapuleuses, vont de la demande de rançon à l’acte de représailles en passant par la volonté de marchandage.            Plusieurs religieux et religieuses chrétiens ont été enlevés ces dernières années. Les enlèvements sont moins courants dans la capitale et dans le sud, davantage préservés par la violence que le nord ou le centre du pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/mali-un-pretre-catholique-allemand-porte-disparu-a-bamako_6150928_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: un pr\u00eatre catholique allemand port\u00e9 disparu \u00e0 Bamako","dateCreated":"2022-11-21T16:12:17+01:00","datePublished":"2022-11-21T16:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Mali","Europe","Allemagne"],"description":"Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es et enseigne \u00e0 l\u2019Institut de formation islamo-chr\u00e9tienne de Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/37/0/1504/752/1342/671/60/0/feae68a_1669043164964-bamako.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-3">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »   Par  Abdelhak El Idrissi et Julia Pascual   Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 16h31     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.                La responsabilité pénale de sauveteurs français dans la noyade de migrants dans la Manche pourrait-elle être engagée ? L’hypothèse est sérieusement envisagée par les gendarmes, qui enquêtent sur les circonstances du naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait au moins vingt-sept morts, le 24 novembre 2021, selon une note de synthèse rédigée à l’issue de dix mois d’enquête sur ce drame, dont Le Monde a eu connaissance.          Dans ce document daté du 14 octobre 2022, les militaires de la section de recherches de la gendarmerie maritime de Cherbourg (Manche) soulignent le comportement du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) Gris-Nez, dans le Pas-de-Calais, chargé d’organiser les secours des embarcations en difficulté dans la traversée vers l’Angleterre. Ils recommandent des « investigations complémentaires » pour faire la lumière sur « des faits pouvant recevoir une qualification pénale, au titre de la non-assistance à personne en danger ».          Les dysfonctionnements du côté des sauveteurs français ressortent de manière flagrante par comparaison avec les actions menées par leurs homologues britanniques le soir du drame. Dans leur synthèse, les gendarmes relèvent qu’après plusieurs demandes d’assistance faites par l’embarcation aux secours des deux pays, « le canot est localisé côté français à 2 h 05 ». Pourtant, « aucun moyen de sauvetage français ne sera engagé pour lui porter assistance (…), malgré de nombreux appels de détresse reçus de cette embarcation ».                        
.d_manche_wrapper{
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    max-width: 90rem;
    width:100%;
    margin:7rem auto 2rem;

}
.d_wrapper_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 1.6;
    text-align: center;
     border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    width:100%;
    padding:3rem 0;
}

#manche {
    width:100%;
}




.etape {
    margin: 1rem auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    padding: 3rem 0rem;
    margin-bottom: 1rem;
}
.etape:last-child {
    border-bottom: 0;
}
.etape .d_titre_etape {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #2A303C;
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 1.4;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0 1.5rem 0;
}

.etape .d_image {
    padding-top: 1rem;
    width: 50%;
    flex-shrink: 0;
}
.etape:nth-child(odd) .d_image {
    order:0;
    padding:0 2rem 0 0;
}
.etape:nth-child(even) .d_image {
    order:1;
    padding:0 0 0 2rem;
}

.etape .d_contenu {
    width: auto;
    padding:0rem;
}
.etape .d_notretexte {
    width: 100%;
}
.d_notretexte p{
    font-size:1.8rem;
    line-height: 1.6;
    margin:0 0 1rem 0;
}
.d_legende{
    width:100%;
    padding:2rem 0;
    text-align: right;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.7rem;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
}
.d_desktop {
    display: block;
}
.d_legende .d_desktop {
    display: inline;
}

.d_mobile {
    display: none;
}
/* la media query pour le mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_desktop {
        display: none;
    }
    .d_mobile {
        display: block;
    }
    .d_legende .d_mobile, .d_wrapper_titre .d_mobile {
        display: inline;
    }
    .d_manche_wrapper{
        margin:4rem auto 2rem;
    }
    .etape{
        flex-wrap: wrap;
        padding:1.5rem 0;
    }
    .d_wrapper_titre{
    font-size: 2.4rem;
    /*text-align: left;*/
    padding:3rem 1rem;
}
 
    .etape .d_image{
        order:0;
    }
    .etape .d_contenu{
        order:1;
        padding:1rem 1rem 0 1rem!important;
        width: 100%;
    }
    .etape .d_image, .etape .d_titre_etape {
        width: 100%;
        padding: 0 1rem!important;
    }
    .d_notretexte p{
        font-size:1.7rem;
    }
    .d_legende{
        padding:2rem;
        text-align: left;
    }
  
    
  
}

[data-color-mode="dark"] .etape .d_titre_etape {
    color:rgba(255,255,255,.85);
}




              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Le déroulé des faits, reconstitué par Le Monde

        


Sources : MarineTraffic et Le Monde ·. Cartographie : Le Monde.




var largeur = document.getElementById("manche").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

var manche = document.querySelector("#manche");

var html = "";
for (const [i, d] of naufrage.entries()) {
";
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
        if (d.img){
`
        }
        html += `
`
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
`+ marcheDuMonde(d.notre_texte, true, false) + `
`;
";
}

manche.innerHTML = html;


<article-nb="2022/11/21/19-4">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Football           Coupe du monde 2022 : les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations      Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avant même le coup d’envoi de la rencontre entre l’Angleterre et l’Iran, lundi 21 novembre à Doha, tous les regards étaient braqués vers les joueurs de la Tim-e Melli : les Iraniens allaient-ils afficher leur solidarité avec les victimes des manifestations qui ensanglantent l’Iran depuis plusieurs semaines ?                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : premier score fleuve du tournoi pour l’Angleterre face à l’Iran                   La réponse est intervenue peu avant le début du match, au moment où les onze joueurs iraniens présents sur le terrain se sont abstenus de chanter leur hymne national, avant le coup d’envoi de leur premier match du Mondial.                 Pendant que l’hymne retentissait dans le stade, les caméras ont brièvement montré le visage d’une spectatrice d’une cinquantaine d’années, voile blanc sur la tête, le visage baigné de larmes. Les joueurs, quant à eux, ont gardé un visage totalement impassible, tandis que sur le banc un membre de la délégation chantait.            « Women, life, freedom » (« femmes, vie, liberté »), pouvait-on lire sur une banderole dans les tribunes occupées par les Iraniens qui, retirée, a vite disparu. Durant la semaine, leur capitaine Alireza Jahanbakhsh avait expliqué que les joueurs décideraient « collectivement » de chanter ou non l’hymne national en signe de soutien aux victimes des manifestations. Il a également expliqué que célébrer ou pas un éventuel but durant la Coupe du monde relèverait d’un choix « personnel ». Diminuée physiquement, la star de l’équipe, Sardar Azmoun, qui a dénoncé la répression sur les réseaux sociaux, ne faisait pas partie du onze de départ.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Farhad Khosrokhavar, sociologue : « Le mouvement des femmes s’est désormais transformé en une insoumission généralisée »                   Soutien des sportifs iraniens au-delà des terrains            Depuis le début du soulèvement – causé par la mort, le 16 septembre, de la jeune Mahsa Amini, âgée de 22 ans et arrêtée par la police des mœurs à Téhéran pour ne pas avoir respecté le code vestimentaire strict imposé par le régime –, le refus de chanter l’hymne de la République islamique est devenu l’un des leviers les plus spectaculaires utilisés par les sportifs iraniens pour manifester leur soutien au mouvement.                Le 27 septembre, l’équipe nationale de football avait ainsi refusé d’entonner ce chant avant un match amical de préparation à la Coupe du monde disputé en Autriche contre le Sénégal (1-1). Vêtus d’une parka noire dépourvue de tout blason et masquant le logo de leur fédération, les joueurs étaient restés muets, la plupart la tête baissée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »                   Ce geste symbolique, parfois couplé au port d’un brassard noir en signe de deuil, a depuis été repris par de nombreux autres sportifs iraniens lors de compétitions à l’étranger.            Le 6 novembre, lors d’un tournoi international de beach soccer à Dubaï, l’un des plus prestigieux de la discipline, l’équipe iranienne a imité la Tim-e Melli, obligeant la télévision d’Etat à couper la retransmission en direct.                En dehors des terrains, de nombreux sportifs, à la retraite ou en activité, ont écrit des messages de soutien aux protestataires sur les réseaux sociaux. L’ancien joueur du Bayern Munich Ali Karimi, qui vit à l’étranger et dont la maison a été confisquée par les autorités, est l’un des plus actifs sur ce sujet. Il a décliné l’invitation de la Fédération internationale de football association (FIFA) et des organisateurs de la Coupe du monde à se rendre au Qatar pour suivre la compétition, tout comme la légende du football iranien Ali Daei.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-les-iraniens-restent-muets-au-moment-de-leur-hymne-en-soutien-aux-victimes-des-manifestations_6150920_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations","dateCreated":"2022-11-21T15:35:15+01:00","datePublished":"2022-11-21T15:35:15+01:00","dateModified":"2022-11-21T15:39:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["International","Proche-Orient","Coupe du monde 2022","Iran","Football","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but de mouvement de contestation, les autorit\u00e9s exercent une r\u00e9pression meurtri\u00e8re qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s les m\u00eames sources.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/862f9b6_5795730-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-5">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Après l’espoir d’un apaisement entre les deux Corées en 2018, Pyongyang multiplie aujourd’hui les essais balistiques : plus de 75 missiles ont déjà été tirés en 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                         Les Décodeurs        Corée du Nord         Corée du Nord : avec des tirs de missiles plus fréquents et de portée plus longue, la menace de Pyongyang a décuplé depuis 1984   Par Romain Geoffroy et Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 17h06     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       AnalyseAprès l’espoir d’un apaisement entre les deux Corées en 2018, Pyongyang multiplie aujourd’hui les essais balistiques : plus de 75 missiles ont déjà été tirés en 2022.              Le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) se réunit, lundi 21 novembre, pour discuter de la « provocation » que constituent les tirs de missiles de la Corée du Nord. Vendredi, le régime de Pyongyang a lancé un missile balistique intercontinental qui a atterri au large du Japon, provoquant des réactions diplomatiques. Ce tir, au lendemain du lancement d’un autre missile de courte portée également en mer du Japon, s’inscrit dans une série inédite, avec jusqu’à vingt-trois tirs dans la seule journée du 2 novembre. Jamais la Corée du Nord n’avait tiré autant de missiles en une année.          Le régime de Kim Jong-un affirme qu’il s’agit d’une réponse à l’attitude « agressive et provocatrice » de Séoul et Washington, qui ont mené en novembre les plus grandes manœuvres aériennes jamais réalisées dans la région, avec des avions furtifs et des bombardiers stratégiques.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Risque d’escalade dans la péninsule coréenne                 Pour Antoine Bondaz, directeur du programme Corée à la Fondation pour la recherche stratégique, la multiplication des essais balistiques nord-coréens ne doit pas être analysée comme une simple provocation mais comme « un développement continu de leurs capacités, y compris de dissuasion ». Cette évolution de l’arsenal nord-coréen offre au pays une marge de manœuvre en cas de conflit puisqu’il a désormais la possibilité de riposter de manière graduée, du missile lancé depuis un sous-marin au missile intercontinental en passant par ceux de moyenne portée.               Bien que plusieurs résolutions de l’ONU interdisent au pays de lancer des missiles balistiques, le chercheur estime que la République populaire démocratique de Corée (RPDC) profite aujourd’hui des divisions au Conseil de sécurité, notamment depuis la guerre en Ukraine. La Chine, principal allié de Pyongyang, et la Russie ont mis en mai leur veto à une tentative des Etats-Unis de renforcer les sanctions contre le régime nord-coréen.          Tandis que la RPDC a promis des « réponses militaires plus intenses » aux efforts déployés par les Etats-Unis et leurs alliés pour renforcer leur présence militaire dans la région, Washington redoute que Kim Jong-un reprenne ses essais nucléaires pour la première fois depuis 2017.          Du premier tir de missile en 1984 au début novembre 2022, nous avons retracé chronologiquement le développement des programmes balistique et nucléaire nord-coréens.                        
.contenantNK,
#chrono_NK {
    max-width: 1000px;
    margin: 0 auto;
}

#chrono_NK .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#chrono_NK .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#chrono_NK .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#chrono_NK .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#chrono_NK .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#chrono_NK .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#chrono_NK .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2rem auto;
    padding: 1rem 1.5rem;
    border-radius: 2px;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    border-radius: 6px;
}

#chrono_NK #d_contexte p {
    margin-top: 1rem;
}

#chrono_NK #d_contexte .d_explications {
    margin-top: 4rem;
    text-align: center;
}

#chrono_NK #d_contexte .d_explications svg {
    margin-top: 1rem;
    height: 1.3rem;
    margin-bottom: -.5rem;
}

#chrono_NK .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#chrono_NK span.desktop {
    display: inline;
}

#chrono_NK span.mobile {
    display: none;
}

#chrono_NK .contenant_contexte {
    background: rgba(0, 0, 0, .025);
    padding: 2rem 2.5rem;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 80%;
}

#chrono_NK .dec_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin-bottom: 1.3rem;
    font-weight: 600;
}


/* la légende */

#chrono_NK .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 0 auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: flex-start;
}

#chrono_NK .d_legende .elemleg {
    display: inline-block;
    font-size: 1.4rem;
    margin-right: 2rem;
}

#chrono_NK .d_legende .elemleg span.aire {
    width: 1.3rem;
    height: 1.3rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    opacity: .9;
}


/* les axes */

.contenantNK .axes line,
.contenantNK .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantNK .axes.y line,
.contenantNK .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantNK .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantNK .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantNK .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantNK .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantNK .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantNK .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantNK .grid .domain,
.contenantNK .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantNK .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantNK .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantNK.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

#chrono_NK .texte_quantite {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.4rem;
    fill: #FE6201;
}

#chrono_NK rect.tranche {
    opacity: 0;
    stroke-width: 0;
    transition: opacity .7s;
}

#chrono_NK .lignechrono {
    fill: none;
    stroke-width: 1px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

#chrono_NK .texte_annotations {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: end;
    font-size: 18px;
    font-weight: 500;
}

#chrono_NK .texteprez {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    opacity: .3;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 16px;
}


/* dans l'enfer du stickisme */

#d_contexte {
    z-index: 6;
}

.contenantNK.disparition {
    position: fixed;
    left: 0!important;
    top: -1000px
}

.d_sticky,
.contenantNK.d_sticky {
    position: fixed;
    z-index: 7;
    background-color: #FCFCFD;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}


/* CSS du globe */

.globe {
    margin-top: 3rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-top: 2rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.globe .contenant_missile {
    width: 30%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    padding-top: 3rem;
}

.globe .contenant_missile .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
    display: block;
    width: 3rem;
}

.globe .contenant_missile .titre_missile {
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: 600;
}

.globe .contenant_missile div.grisou {
    margin: .5rem 0 1rem 0;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    opacity: .5;
    line-height: 1.4rem;
}

.globe .contenant_missile div.element {
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 130%;
}

.globe .contenant_missile div.element strong {
    font-weight: 500;
}

.globe .contenant_globe {
    width: 70%;
}

.globe .land {
    fill: #F7F5F2;
    stroke: #dedcd9;
    stroke-width: .8px;
}

.globe .water {
    fill: #f2f4f7;
}

.globe .border {
    stroke: #dedcd9;
    fill: none;
    stroke-width: .4px;
}

.globe .graticule {
    fill: none;
    stroke: #777;
    stroke-width: .5px;
    stroke-opacity: .1;
    pointer-events: none;
}

.globe text.villes {
    fill: #383f4e;
    paint-order: stroke;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-transform: capitalize;
    font-weight: 500;
    pointer-events: none;
}

.globe circle.villes {
    pointer-events: none;
    stroke: #383f4e;
    fill: rgba(56, 63, 78, .1);
}

.globe text.gros {
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 600;
}

.globe path.portee {
    fill: rgba(254, 98, 1, .08);
    stroke: rgba(254, 98, 1, .5);
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-dasharray: 4, 2;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_sticky,
    .contenantNK.d_sticky {
        position: fixed;
        left: 0;
        width: 100%!important;
        z-index: 7
    }
    #chrono_NK .d_legende .elemleg {
        display: inline-block;
        font-size: 1rem;
        line-height: 1.2rem;
        width: 33%;
        margin-right: 0;
    }
    .contenantNK .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #chrono_NK span.desktop {
        display: none;
    }
    #chrono_NK span.mobile {
        display: inline;
    }
    #chrono_NK .texte_quantite {
        font-size: 1.2rem;
        letter-spacing: -.1rem;
    }
    #chrono_NK .texteprez {
        font-size: 1.2rem;
    }
    #chrono_NK .d_explications {
        font-size: 1.5rem;
    }
    .globe {
        display: block;
    }
    .globe .contenant_missile,
    .globe .contenant_globe {
        text-align: center;
        width: 100%;
        font-size: 1.4rem;
        padding-top: initial;
    }
    /* les cards  */
    .globe .contenant_missile .hr {
        margin: 1rem auto 0 auto;
    }
    .globe .contenant_missile div.grisou {
        font-size: 1.4rem;
        width: 80%;
        margin: .5rem 10% 1rem 10%;
        line-height: 1.6rem;
    }
    .globe .contenant_missile div.contenant_cards {
        width: 50%;
        display: inline-block;
        margin-bottom: 1rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #chrono_NK .d_explications {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .d_sticky,
[data-color-mode="dark"] .contenantNK.d_sticky {
    background-color: #171A1F;
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #chrono_NK #d_contexte .d_explications svg,
[data-color-mode="dark"] #chrono_NK .texteprez {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #chrono_NK .lignechrono {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


/* le mode nuit du globe */

[data-color-mode="dark"] .globe,
[data-color-mode="dark"] .globe .contenant_missile .hr {
    border-top: 1px solid #3c3c3c;
}

[data-color-mode="dark"] .globe .land {
    fill: #2a303b;
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] .globe .water {
    fill: #3f444e;
}

[data-color-mode="dark"] .globe .border {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .globe .graticule {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .globe text.villes {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65);
}

[data-color-mode="dark"] .globe circle.villes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .65);
    fill: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .globe path.portee {
    fill: rgba(255, 176, 0, .1);
    stroke: rgba(255, 176, 0, .5);
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              




Ce graphique figure les tirs de missiles et les essais nucléaires nord-coréens de 1984, selon le décompte de la base de données CNS sur les missiles en Corée du Nord, de Missile Threat (CSIS) et du Monde.








 -->












var modeNuit = false

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",");
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

const moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    presidents = [{
        "nom": "Kim Il-sung",
        "debut": 1984,
        "fin": 1994
    }, {
        "nom": "Kim Jong-il",
        "debut": 1994,
        "fin": 2011
    }, {
        "nom": "Kim Jong-un",
        "debut": 2011,
        "fin": datank[datank.length - 1].annee
    }];

/* on arrange les données déjà */
for (const [i, d] of datank.entries()) {
    d.icbm = +d.icbm;
    d.reste = +d.reste;
    d.testnucleaire = +d.testnucleaire;
}

for (const [i, d] of tranches.entries()) {
    d.duree = 1;
    if (d["date"].includes("-")) {
        dates = d.date.split("-");
        d.debut = dates[0];
        d.fin = dates[1];
        d.duree += dates[1] - dates[0];
    } else {
        d.debut = d["date"];
        d.fin = d["date"];
    }
    if (d.globe == "TRUE") {
        d.globe = true;
    } else {
        d.globe = false;
    }
}

 +a.fin - +b.fin);

function toutPreparer() {

    var modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";
    /* modeNuit = true;*/
    /* on efface */
    d3.select("#grapheNK").html(null);

    var largeurNK = $("#chrono_NK").width(),
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
    if (largeurNK         mobileDec = true
    }

    var largeurTotale = $(window).width(),
        hauteurTotale = $(window).height(),
        listeAnnees = [],
        listeGroupe = ["testnucleaire", "reste", "icbm"],
        totalLancements = 0,
        totalEssais = 0,
Faites défiler la page pour afficher le contexte.";

    /* mes boucles pour bricoler les données */
    for (const [i, d] of datank.entries()) {
        totalLancements += +d.icbm + +d.reste;
        totalEssais += +d.testnucleaire;
        listeAnnees.push(d.annee);
    }

    for (const [i, d] of tranches.entries()) {
        html += "        if (i == tranches.length - 1) {
            html += " id=\"d_fin\"";
        }
";
" + d.date + " : " + d.titre + "";
" + marcheDuMonde(d.pourquoi, true, false) + "";
        if (d.globe == true) {
"
        }
"
    }
    d3.select("#d_contexte").html(html);

    /* une fois tout cela fini, on s'occupe du globe */
    d3.selectAll("#d_contexte .globe").each(function() {
        var d = $(this),
            dateM = d.data("date"),
            nomM = d.data("nom"),
            rotatevert = d.data("rotatevert"),
            typoM = d.data("typo"),
            distanceM = d.data("distance");

        creerGlobe(nomM, dateM, rotatevert, distanceM, typoM);
    });


    /* on organise les couches */
    var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(datank),
 +d.icbm + +d.reste + +d.testnucleaire) / 10) * 10,
        valeursTicks = [];

    /* on crée les valeurs Y */
    for (let i = 0; i         if (i % 25 == 0) {
            valeursTicks.push(i)
        }
    }

    var dateMaj = "";
    if (details[0].date) {
        dateTemp = details[0].date.split("/")
er" : +dateTemp[0]) + " " + moisLongs[+dateTemp[1] - 1] + " " + +dateTemp[2]
    }

    d3.select("span#totalLancements").html(" au " + dateMaj + ", soit " + milliers(totalLancements) + " tirs et " + totalEssais + " essais nucléaires au total");

    var couleurs = {
            "icbm": ["#FE6201", ((mobileDec) ? "missiles interconti." : "missiles intercontinentaux") + " et spaciaux"],
            "reste": ["#FFB000", "courte et moyenne portée"],
            "testnucleaire": ["#785EF0", "essais nucléaires"]
        },
        marginNK = {
            top: 20,
            right: largeurNK / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurNK / 40
        },
        paddingBarre = 0.075,
        ratioNK = ((mobileDec) ? .45 : .2);

    /* si l’écran est vraiment pas haut */
    if (hauteurTotale         ratioNK = .15;
    }

    var widthNK = largeurNK - marginNK.left - marginNK.right,
        heightNK = Math.max((largeurNK * ratioNK) - marginNK.top - marginNK.bottom, 80);

    var yC = d3.scaleLinear()
        .rangeRound([heightNK, 0])
        .nice()
        .domain([0, maxNK]),
        xC = d3.scaleBand()
        .rangeRound([0, widthNK])
        .paddingInner(paddingBarre)
        .domain(listeAnnees);

    var tailleTicks = 5,
        svgNK = d3.select("#grapheNK.graphe")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthNK + marginNK.left + marginNK.right) + " " + (heightNK + marginNK.top + marginNK.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + marginNK.left + "," + marginNK.top + ")"),
        axesNK = svgNK.append("g"),
        tranchesNK = svgNK.append("g"),
        annotationsNK = svgNK.append("g"),
        barresNK = svgNK.append("g").attr("class", "groupebarres"),
        grilleNK = svgNK.append("g").attr("class", "grid");

    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(yC)
            .tickValues(valeursTicks)
    }

    barresNK.append("g").selectAll("g")
        .data(layers)
        .enter().append("g")
 couleurs[d.key][1])
 couleurs[d.key][0])
 d3.rgb(couleurs[d.key][0]).darker(1))
        .selectAll("rect")
 d)
        .enter().append("rect")
        .attr("class", "barre_quoi")
 d[1] - d[0])
 d[1] - d[0])
        .attr("data-tt", function(d) {
            return [d.data.annee, d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi"), d[1] - d[0]]
        })
 xC(d.data.annee))
 yC(d[1]))
 yC(d[0]) - yC(d[1]))
        .attr("width", xC.bandwidth());

    /* l'axe des ordonnées */
    axesNK.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(yC).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d);
                }
            }));

    /* l'axe des abscisses  */
    axesNK.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + heightNK + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 ((d % 5 == 0) ? d : "")));

    axesNK.selectAll(".axes.x .tick line")
        .attr("y2", function(d) {
            var labase = d3.select(this).attr("y2");
            return ((d % 5 == 0) ? labase : labase / 2);
        });

    grilleNK.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(tailleTicks)
            .tickSize(-widthNK - 10)
            .tickFormat("")
        )

    var legC = "";
    for (const [i, d] of Object.entries(couleurs)) {
" + couleurs[i][1] + "";
    }
    d3.select("#chrono_NK .d_legende").html(legC).style("margin-left", marginNK.left + "px");

    /* le texte */
    barresNK.selectAll(".texte_quantite")
        .data(datank)
        .enter().append("text")
        .attr("class", "texte_quantite passelect")
 xC(d.annee) + (xC.bandwidth() / 2))
 yC(d.icbm + d.reste + d.testnucleaire) - 5)
 ((+d.icbm + +d.reste > 0) ? milliers(+d.icbm + +d.reste + +d.testnucleaire) : ""));

    var sizeT = ((mobileDec) ? 4 : 7.5),
        strokeT = ((mobileDec) ? 1 : 2.5);

    /* on gère les tranches */
    var t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(sizeT)
        .strokeWidth(strokeT)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .stroke(((modeNuit) ? "rgba(255, 255, 255, .2)" : "rgba(0, 0, 0, .1)"))
        .background("transparent");

    svgNK.call(t);

    tranchesNK.selectAll("rect.tranche")
        .data(tranches)
        .enter().append("rect")
        .attr("class", "tranche")
        .style("fill", t.url())
 xC(d.debut))
        .attr("y", -marginNK.top + 1)
        .attr("height", heightNK + marginNK.bottom + marginNK.top - 2)
 xC.bandwidth() * d.duree + ((xC.bandwidth() * paddingBarre) * (d.duree - 1)))
 d.date);

    var posTotale = document.getElementById('grapheNK').getBoundingClientRect(),
        posGauche = posTotale.left,
        posHaut = posTotale.top;

    /* on fixe toutes les largeur et les hauteurs */
    $("#longform").css("overflow", "unset");

    /* le bazar au scroll */
    stickymenuheight = 0
    stickyrabedutexte = 0
    yStart = $("#d_debut").offset().top;
    yEnd = $("#d_fin").offset().top + (heightNK * 2);

    /* la boucle sur les titres et pour calculer l'emplacement des étapes */
    etapes_offsets = [];
    etapes = $("#d_contexte div.etape");

    function calculeretapes() {
        etapes_offsets = [];
        $.each(etapes, function(i, d) {
            $(this).attr("data-offsettop", $(this).offset().top)
            etapes_offsets.push({
                "offset": $(this).offset().top - stickymenuheight + ((mobileDec) ? (heightNK * 3) : 0),
                "code": String($(this).data("tranche"))
            })
        })

 b.offset - a.offset);
    }

    calculeretapes();

    /* l'ajout des jalons chronologiques */

    annotationsNK.selectAll(".lignechrono")
        .data([1994, 2011])
        .enter()
        .append("line")
        .attr("class", "lignechrono")
 xC(d))
 xC(d))
        .attr("y1", -marginNK.top)
        .attr("y2", heightNK);

    annotationsNK.selectAll(".texteprez")
        .data(presidents)
        .enter()
        .append("text")
        .attr("class", "texteprez passelect")
        .attr("x", function(d) {
            milieu = (d.fin - d.debut) / 2;
            return xC(d.debut + Math.ceil(milieu));
        })
        .attr("y", yC((valeursTicks[valeursTicks.length - 1] + valeursTicks[valeursTicks.length - 2]) / 2.08))
 d.nom);

    /* la fonction pour vérifier le scroll */
    function verifierScroll() {
        /* le calcul de la navigation du haut */
        stickymenuheight = 0;
        if (mobileDec == false) {
            try {
                stickymenuheight = $("#Nav").outerHeight();
            } catch (e) {};
        } else {
            try {
                stickymenuheight = $("#Header").outerHeight();
            } catch (e) {};
        }
        yOffset = window.pageYOffset + stickymenuheight;

        if (mobileDec) {
            yOffset = window.pageYOffset + stickymenuheight /*- (heightNK * 3)*/ ;
        }

        if (mobileDec == true) {
            if (stickymenuheight == null) {
                stickymenuheight = 0
            }
.d_sticky {top:" + stickymenuheight + "px; } ")
        } else {
.d_sticky {top:" + +stickymenuheight + "px; left:" + posGauche + "px;width:" + largeurNK + "px;}")
        }

 yEnd) {
            $("#fullnk").addClass("disparition").removeClass("d_sticky");
 yStart) {
            $("#fullnk").addClass("d_sticky").removeClass("disparition");
            $("#compensation").css("margin-top", $("#fullnk").height())
        } else {
            $("#fullnk").removeClass("d_sticky").removeClass("disparition");
            $("#compensation").css("margin-top", 0);
        }

        /* on vérifie pour les pays */
        var cecode = "pasencoredecode";
        $.each(etapes_offsets, function(i, d) {
            if (yOffset                 tranchesNK.selectAll(".tranche").style("opacity", 0);
= yStart) {
                j = Math.abs(etapes_offsets.length - i)
                cecode = etapes_offsets[i].code;
                tranchesNK.selectAll(".tranche")
                    .style("opacity", function() {
                        ceci = d3.select(this).attr("data-tranche");
                        if (ceci == cecode) {
                            return 1
                        } else {
                            return 0
                        }
                    })
            }
        })
    }
    /* si on scroll, on vérifie */
    window.onscroll = verifierScroll;
}


/*█                             /██           /██                
| ██                            | ██          | ██                
| ██  /██████           /██████ | ██  /██████ | ███████   /██████ 
| ██ /██__  ██         /██__  ██| ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██| ████████        | ██  \ ██| ██| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██| ██_____/        | ██  | ██| ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
| ██|  ███████        |  ███████| ██|  ██████/| ███████/|  ███████
|__/ \_______/         \____  ██|__/ \______/ |_______/  \_______/
                       /██  \ ██                                  
                      |  ██████/                                  
                       \_____*/


function creerGlobe(nom, datelancement, rotatevert, distance, typo) {
    var selecteur = d3.select("#" + nettoyer(nom));

    var largeurdiv = $("#" + nettoyer(nom)).width(),
        width = $("#" + nettoyer(nom)).width(),
        proportion = "100%",
        config = {
            speed: 0.015,
            verticalTilt: rotatevert,
            horizontalTilt: 0
        };

    selecteur.append("div")
        .attr("class", "contenant_missile")
        .html(function() {
" + nom + "";
" + enCap(typo) + "";
"
Testé " + datelancement + " pour la première fois";
"
Portée théorique : " + milliers(distance) + " km" + "";
"
                /*      }*/
            return html
        });

    selecteur.append("div")
        .attr("id", nettoyer(nom) + "_quitourne")
        .attr("class", "contenant_globe");

    var selecteurGlobe = d3.select("#" + nettoyer(nom) + "_quitourne");

    var villes = [{
        "nom": "Pyongyang",
        "lat": 39.039219,
        "lon": 125.762524
    }, {
        "nom": "New Delhi",
        "lat": 28.644800,
        "lon": 77.216721
    }, {
        "nom": "Guam",
        "lat": 13.444304,
        "lon": 144.793731
    }, {
        "nom": "Hawaï",
        "lat": 19.896766,
        "lon": -155.582782
    }, {
        "nom": "Anchorage",
        "lat": 61.218056,
        "lon": -149.900278
    }, {
        "nom": "Tokyo",
        "lat": 35.689487,
        "lon": 139.691706
    }, {
        "nom": "San Francisco",
        "lat": 37.774929,
        "lon": -122.419416
    }, {
        "nom": "Paris",
        "lat": 48.856614,
        "lon": 2.352222
    }, {
        "nom": "Washington",
        "lat": 38.907192,
        "lon": -77.036871
    }, {
        "nom": "Sydney",
        "lat": -33.868820,
        "lon": 151.209296
    }, {
        "nom": "Moscou",
        "lat": 55.755826,
        "lon": 37.617300
    }, {
        "nom": "Téhéran",
        "lat": 35.689197,
        "lon": 51.388974
    }, {
        "nom": "Le Caire",
        "lat": 30.033333,
        "lon": 31.233334
    }, {
        "nom": "Rio",
        "lat": -22.908333,
        "lon": -43.196388
    }, {
        "nom": "Kinshasa",
        "lat": -4.325,
        "lon": 15.322222
    }];

 500) {
        width = width * .7;
    }

    var height = width * .85,
        r = width / 2,
        echelle = width / 2.6,
        to_radians = Math.PI / 180,
        to_degrees = 180 / Math.PI;

    /* Les mathématiques */
    function cross(v0, v1) {
        return [v0[1] * v1[2] - v0[2] * v1[1], v0[2] * v1[0] - v0[0] * v1[2], v0[0] * v1[1] - v0[1] * v1[0]];
    }

    function dot(v0, v1) {
 i; ++i) sum += v0[i] * v1[i];
        return sum;
    }

    function lonlat2xyz(coord) {
        var lon = coord[0] * to_radians;
        var lat = coord[1] * to_radians;
        var x = Math.cos(lat) * Math.cos(lon);
        var y = Math.cos(lat) * Math.sin(lon);
        var z = Math.sin(lat);
        return [x, y, z];
    }

    function quaternion(v0, v1) {
        if (v0 && v1) {
            var w = cross(v0, v1),
                w_len = Math.sqrt(dot(w, w));
            if (w_len == 0) return;
            var theta = .5 * Math.acos(Math.max(-1, Math.min(1, dot(v0, v1)))),
                qi = w[2] * Math.sin(theta) / w_len;
            qj = -w[1] * Math.sin(theta) / w_len;
            qk = w[0] * Math.sin(theta) / w_len;
            qr = Math.cos(theta);
            return theta && [qr, qi, qj, qk];
        }
    }

    function euler2quat(e) {
        if (!e) return;
        var roll = .5 * e[0] * to_radians,
            pitch = .5 * e[1] * to_radians,
            yaw = .5 * e[2] * to_radians,
            sr = Math.sin(roll),
            cr = Math.cos(roll),
            sp = Math.sin(pitch),
            cp = Math.cos(pitch),
            sy = Math.sin(yaw),
            cy = Math.cos(yaw),
            qi = sr * cp * cy - cr * sp * sy,
            qj = cr * sp * cy + sr * cp * sy,
            qk = cr * cp * sy - sr * sp * cy,
            qr = cr * cp * cy + sr * sp * sy;
        return [qr, qi, qj, qk];
    }

    function quatMultiply(q1, q2) {
        if (!q1 || !q2) return;
        var a = q1[0],
            b = q1[1],
            c = q1[2],
            d = q1[3],
            e = q2[0],
            f = q2[1],
            g = q2[2],
            h = q2[3];
        return [a * e - b * f - c * g - d * h, b * e + a * f + c * h - d * g, a * g - b * h + c * e + d * f, a * h + b * g - c * f + d * e];
    }

    function quat2euler(t) {
        if (!t) return;
        return [Math.atan2(2 * (t[0] * t[1] + t[2] * t[3]), 1 - 2 * (t[1] * t[1] + t[2] * t[2])) * to_degrees, Math.asin(Math.max(-1, Math.min(1, 2 * (t[0] * t[2] - t[3] * t[1])))) * to_degrees, Math.atan2(2 * (t[0] * t[3] + t[1] * t[2]), 1 - 2 * (t[2] * t[2] + t[3] * t[3])) * to_degrees]
    }

    function eulerAngles(v0, v1, o0) {
        var t = quatMultiply(euler2quat(o0), quaternion(lonlat2xyz(v0), lonlat2xyz(v1)));
        return quat2euler(t);
    }

    var projection = d3.geoOrthographic()
        .scale(echelle)
        .translate([width / 2, height / 2]),
        path = d3.geoPath()
        .projection(projection),
        graticule = d3.geoGraticule()
        /*  .step([0, 23.5])*/
    ;

    var svg = selecteurGlobe.append("svg")
        .attr("width", proportion)
        .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height),
        fond = svg.append("g")
        .attr("id", "fond"),
        etiquettes = svg.append("g")
        .attr("id", "etiquettes");

    fond.append("path")
        .datum({
            type: "Sphere"
        })
        .attr("class", "water")
        .attr("d", path);

    fond.append("path")
        .datum(graticule)
        .attr("class", "graticule")
        .attr("d", path);

    d3.json("//s1.lemde.fr/assets-redaction/topojson/world-110m.json", function(error, world) {
        if (error) throw error;

        fond.append("path")
            .datum(topojson.feature(world, world.objects.land))
            .attr("class", "land")
            .attr("d", path);

        borders = topojson.mesh(world, world.objects.countries, function(a, b) {
            return a !== b;
        });

        fond.append("path")
            .datum(borders)
            .attr("class", "border")
            .attr("d", path);

        /* Les villes*/

        var centerPos = projection.invert([width / 2, height / 2]);

        etiquettes.selectAll("circle")
            .data(villes)
            .enter()
            .append("svg:circle")
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0])
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[1])
            .style("stroke-width", function(d) {
                if (d.nom == "Pyongyang") return 2
                return 1
            })
            .attr("r", 3)
            .attr("class", "villes")
            .style("display", function(d) {
                var geoangle = d3.geoDistance([d.lon, d.lat], centerPos);
 1.57) ? 'none' : 'inline';
            });

        /* ici leurs noms */
        etiquettes.selectAll("etiquettes")
            .data(villes)
            .enter()
            .append("text")
            .attr("x", function(d, i) {
                if (d.nom == "Tokyo" || d.nom == "Londres" || d.nom == "Moscou") return projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0] + 6;
                return projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0] - 6;
            })
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[1] + 3)
            .attr("text-anchor", function(d, i) {
                if (d.nom == "Tokyo" || d.nom == "Londres" || d.nom == "Moscou") return "start"
                return "end";
            })
 d["nom"])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "passelect villes"
                if (d.nom == "Pyongyang") classe += " gros"
                return classe
            })
            .style("display", function(d) {
                var geoangle = d3.geoDistance([d.lon, d.lat], centerPos);
 1.57) ? 'none' : 'inline';
            });
    });

    /* on ajoute le rayon */
    var rayonTerre = 6371 * Math.PI * 2;
    var radiusDeg = +distance / rayonTerre * 360;

    /* au départ de Pyongyang */
    var portee = d3.geoCircle()
        .center([125.762524, 39.039219])
        .radius(radiusDeg);

    svg.append("path")
        .datum(portee)
        .attr("d", path)
        .attr("id", "maportee")
        .attr("class", "portee");

    function commencerRotation() {
        d3.timer(function(elapsed) {
            var centerPos = projection.invert([width / 2, height / 2]);

            projection.rotate([config.speed * elapsed - 120, config.verticalTilt, config.horizontalTilt]);

            svg.selectAll("path").attr("d", path);
            etiquettes.selectAll("circle")
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0])
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[1])
                .style("display", function(d) {
                    var geoangle = d3.geoDistance([d.lon, d.lat], centerPos);
 1.57) ? 'none' : 'inline';
                });


            etiquettes.selectAll("text.villes")
                .attr("x", function(d, i) {
                    if (d.nom == "Tokyo" || d.nom == "Londres" || d.nom == "Moscou") return projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0] + 6;
                    return projection([+d["lon"], +d["lat"]])[0] - 6;
                })
 projection([+d["lon"], +d["lat"]])[1] + 3)
                .style("display", function(d) {
                    var geoangle = d3.geoDistance([d.lon, d.lat], centerPos);
 1.57) ? 'none' : 'inline';
                })
        });
    }

    /* on lance la rotation */
    commencerRotation();

}

/* on lance une première fois */
toutPreparer();

/* si ça change de taille */
window.onresize = toutPreparer;


<article-nb="2022/11/21/19-6">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Turquie : Erdogan promet une opération terrestre en Syrie      L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Il n’est pas question » que l’opération lancée dimanche 20 novembre par l’aviation turque contre des positions kurdes du nord de la Syrie et de l’Irak se limite à une dimension aérienne, a promis le président turc, Recep Tayyip Erdogan.            « Les unités compétentes, notre ministère de la défense et notre état-major décideront ensemble de la puissance qui doit être engagée par nos forces terrestres (…) Nous avons déjà prévenu : nous ferons payer ceux qui nous dérangent sur notre territoire », a déclaré lundi 21 novembre le chef de l’Etat, qui s’adressait à la presse à son retour du Qatar, où il a assisté à l’ouverture de la Coupe du monde de football.            Les raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dimanche en Syrie, ont été menés en représailles à l’attentat qui a fait six morts le 13 novembre à Istanbul et qu’Ankara impute aux « terroristes » kurdes. Dimanche soir et lundi matin, les tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait trois morts et une quinzaine de blessés du côté turc de la frontière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   S’agissant de l’opération « Griffe armée » lancée dimanche contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Unités de défense du peuple (YPG), « elle a été menée par 70 avions et drones. Ils se sont enfoncés de 140 kilomètres dans le nord de l’Irak et de 20 kilomètres dans le nord de la Syrie » a précisé le président.                 M. Erdogan a dit, par ailleurs, n’avoir eu « aucune discussion » avec ses homologues américain et russe, Joe Biden et Vladimir Poutine, au sujet de l’opération. Les Etats-Unis soutiennent les YPG dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique et la Russie appuie les milices engagées aux côtés des forces syriennes dans la même région.                             Lire aussi :  Attentat à Istanbul : accusé par la Turquie, le PKK dément toute implication                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/erdogan-promet-une-operation-terrestre-en-syrie_6150899_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: Erdogan promet une op\u00e9ration terrestre en\u00a0Syrie","dateCreated":"2022-11-21T13:17:11+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:17:11+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:26:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"L\u2019arm\u00e9e turque a men\u00e9 dimanche une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens, qui ont fait une trentaine de morts dans les r\u00e9gions du nord de l\u2019Irak et de la Syrie sous contr\u00f4le des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/104/0/3264/1632/1342/671/60/0/32634ea_ank01-syria-security-turkey-1121-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-7">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les votes des Etats du nord ont notamment permis d’élire lors des deux derniers scrutins Muhammadu Buhari, qui ne se représente pas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Nigeria           Présidentielle au Nigeria : le choix des électeurs du nord du pays, un enjeu stratégique      Les votes des Etats du nord ont notamment permis d’élire lors des deux derniers scrutins Muhammadu Buhari, qui ne se représente pas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Bola Tinubu, candidat présidentiel du parti au pouvoir, le Congrès des progressistes (APC), au Nigeria, à Abuja, en juillet 2022.  KOLA SULAIMON / AFP                 Il y a quatre ans, Abacha Muyam et Babakura Alhaji Isa, vendeurs de chapeaux, avaient tous deux voté pour l’actuel président du Nigeria Muhammadu Buhari, originaire du nord du pays et de confession musulmane comme eux. Mais trois mois avant l’élection présidentielle dans le pays le plus peuplé d’Afrique, qui doit désigner un successeur au chef de l’Etat, leur choix diverge.                 Si la mégapole de Lagos, dans le sud du pays majoritairement chrétien, compte le plus grand nombre d’électeurs inscrits, les Etats du nord du Nigeria enregistrent historiquement des taux de participation plus élevés. Cela en fait l’un des bassins de vote les plus stratégiques du pays qui compte plus de 215 millions d’habitants.            Ce sont les votes du nord du pays qui ont notamment permis d’élire lors des deux derniers scrutins M. Buhari, qui ne se représente pas. Mais pour la présidentielle du 25 février 2023, les analystes s’accordent à dire que le vote des nordistes sera davantage fragmenté.            Assis à l’ombre d’un arbre à Maiduguri, capitale de l’Etat du Borno, dans le nord-est du pays, M. Muyam, 41 ans, dit qu’il votera pour Bola Tinubu, du Congrès des progressistes (APC). Quant à M. Isa, 27 ans, il donnera son vote à Atiku Abubakar du parti d’opposition le Parti démocratique populaire (PDP).            « Un jeu de nombres »            Seize autres candidats sont en lice pour ce scrutin, notamment Peter Obi, du Parti travailliste (LP), et Rabiu Kwankwaso du Nouveau Parti du peuple nigérian (NNPP). « Le Nord a tendance à voter dans le même sens », explique à l’AFP Hakeem Baba-Ahmed, porte-parole de l’influente organisation sociopolitique, le Northern Elders Forum. Pour tout candidat à la présidence, il est donc crucial de gagner le vote du nord du pays. « Ce qui est bien avec le nord, c’est qu’il n’est pas encore très engagé [envers un candidat spécifique] », ajoute M. Baba-Ahmed.                Dans ce pays extrêmement polarisé entre un nord musulman et un sud chrétien, le vote ethnique et religieux reste important. Mais dans le nord, le choix d’un candidat est plus complexe que lors des scrutins passés : M. Tinubu de l’APC, le parti au pouvoir, est musulman comme la plupart des électeurs du nord, mais il est originaire du sud du pays. M. Abubakar est lui un musulman du nord, mais son parti, le PDP, est plus populaire dans le sud.                             Lire aussi :  Présidentielle au Nigeria : le parti au pouvoir choisit son candidat dans la désunion                   M. Kwankwaso du NNPP pourrait gagner les votes de Kano, l’Etat qui dispose du plus grand nombre d’électeurs dans le nord. Tandis que M. Obi du LP est très populaire auprès de la jeunesse du sud. Les deux devraient ravir des votes au candidat du PDP, M. Abubakar. Si les politiciens « ne peuvent pas gagner sans le nord », selon M. Baba-Ahmed, « cela ne suffit pas non plus ».            Les candidats doivent remporter à la fois 50 % du total des voix, mais aussi 25 % des bulletins dans les deux tiers des trente-six Etats du Nigeria. « L’élection présidentielle nigériane est un jeu de nombres », souligne le Center For Democracy and Development (CDD) dans un rapport publié en août. « Les tickets présidentiels sont élaborés en tenant compte de ces calculs nationaux et régionaux », poursuivent les analystes.            Une longue histoire de malversations            Dans le nord-est du pays, certains électeurs voteront pour M. Tinubu, car ils soutiennent le parti au pouvoir (APC) et parce que son choix pour la vice-présidence est Kashim Shettima, un ancien gouverneur du Borno (nord-est). Gambo Saleh, vendeur de pneus, est l’un d’eux. « Son vice-président est de Maiduguri, donc nous aurons une meilleure gouvernance grâce à eux », pense-t-il.                A l’université de Maiduguri, les opinions divergent. « Tinubu est vieux. On ne pense pas qu’il fera grand-chose, s’exclame Zahra Abba, une étudiante de 22 ans en biologie. Moi je veux voter pour Atiku Abubakar. » A 75 ans, M. Abubakar est 5 ans plus âgé que son rival, mais de nombreux Nigérians s’inquiètent de l’Etat de santé de M. Tinubu, des rumeurs affirmant qu’il est gravement malade. Sur les six étudiants interrogés par l’AFP, trois ont indiqué qu’ils ne comptaient pas se rendre aux urnes en février prochain. « Les responsables que nous avons ne nous laissent pas le choix, même si nous votions, il y aura des fraudes », assure l’un d’eux, Abdulrahman Ibrahim.                             Lire aussi :  Nigeria : Atiku Abubakar, candidat à la présidentielle pour la sixième fois                   Le Nigeria a une longue histoire de troubles et de malversations liés aux élections. L’insécurité dans le nord du pays sera aussi un frein majeur au bon déroulement de l’élection, que ce soit dans le nord-est où sévit depuis treize ans un conflit djihadiste ou dans le nord-ouest, où des groupes criminels sèment la terreur en attaquant quotidiennement des villages. Ces derniers pourraient notamment empêcher les gens de voter et compliquer aussi le déploiement des agents et du matériel de la commission électorale.            Le groupe de réflexion CDD, basé à Abuja, a averti qu’une élection largement perturbée dans le nord-ouest pourrait soulever des problèmes quant à « l’acceptabilité des résultats électoraux ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/presidentielle-au-nigeria-le-choix-des-electeurs-du-nord-du-pays-un-enjeu-strategique_6150892_3212.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle au Nigeria\u00a0: le choix des \u00e9lecteurs du nord du pays, un enjeu strat\u00e9gique","dateCreated":"2022-11-21T12:00:31+01:00","datePublished":"2022-11-21T12:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","International","Nigeria"],"description":"Les votes des Etats du nord ont notamment permis d\u2019\u00e9lire lors des deux derniers scrutins Muhammadu Buhari, qui ne se repr\u00e9sente pas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/137/0/1024/512/1342/671/60/0/f78771e_1669028126216-000-32ez8uu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-8">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l’Etat français a notamment dénoncé l’action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Emmanuel Macron           Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique      En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l’Etat français a notamment dénoncé l’action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Emmanuel Macron a accusé la Russie d’alimenter une propagande antifrançaise en Afrique pour servir un « projet de prédation » sur des pays africains en difficulté, où la France a subi ces dernières années des revers militaires et, de manière plus générale, une perte d’influence.            Interrogé en marge du Sommet de la francophonie, qui s’est tenu à Djerba, en Tunisie, les 19 et 20 novembre, sur les critiques voulant que la France exploite ses liens économiques et historiques avec ses anciennes colonies pour servir ses propres intérêts, le président français a répondu dans une interview à TV5 Monde : « Cette perception, elle est alimentée (…) par d’autres, c’est un projet politique. Je ne suis pas dupe, beaucoup d’influenceurs, y compris parfois des gens sur vos plateaux, sont payés par les Russes. On les connaît. »                             Lire aussi :  Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises                   « Plusieurs puissances, qui veulent bâtir une influence en Afrique, développent cela pour abîmer la France, abîmer sa langue, faire douter, mais surtout aller chercher des intérêts », a poursuivi le chef de l’Etat français.                 Après une décennie de présence militaire au Mali dans le cadre d’une opération antiterroriste, dont le bilan ne fait pas l’unanimité, la France a retiré ses troupes après que l’armée malienne a pris le pouvoir lors d’un coup d’Etat en 2020. Les nouveaux dirigeants ont ensuite invité la société paramilitaire privée Wagner pour l’aider dans son combat contre les mouvements islamistes, et rompre tout lien avec Paris.            Meurtre et vols            Moscou déclare que Wagner ne représente pas l’Etat russe et n’est pas payé par lui. Mais l’Union européenne a imposé des sanctions à l’organisation paramilitaire qu’elle accuse de mener des opérations clandestines pour le compte du Kremlin.                            En 2021, un rapport des Nations unies a accusé des instructeurs russes et des troupes locales en République centrafricaine d’avoir fait usage d’une force disproportionnée contre des civils, tué des gens de manière aveugle, occupé des écoles et perpétré des pillages à grande échelle. Le Kremlin a répondu qu’il s’agissait d’un mensonge et que les instructeurs russes n’avaient jamais pris part à des meurtres ou à des vols dans ce pays riche en or et en diamants.                              Lire aussi   Mercenaires russes Wagner : enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine                   « Il suffit d’aller voir ce qu’il se passe en ce moment en Centrafrique ou ailleurs pour voir très clairement le projet russe qui y est à l’œuvre quand la France est bousculée. C’est un projet de prédation », a ajouté Emmanuel Macron, pointant du doigt « la complicité d’une junte militaire russe ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                        Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/le-president-macron-accuse-la-russie-d-un-projet-de-predation-en-afrique_6150878_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0projet de pr\u00e9dation\u00a0\u00bb russe \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Afrique","dateCreated":"2022-11-21T10:55:52+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:55:52+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:52:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Emmanuel Macron","Politique","Russie","Mali","Europe"],"description":"En marge du Sommet de la francophonie, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a notamment d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action du groupe paramilitaire russe Wagner au Mali et en Centrafrique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/7386/3693/1342/671/60/0/cfd4044_1669024339184-000-32nz7fy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-9">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le tremblement de terre s’est produit près de la ville de Cianjur, à quelque 100 kilomètres au sud de Djakarta, et a été ressenti jusque dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Indonésie           Indonésie : un séisme de magnitude 5,6 fait cent soixante-deux morts      Le tremblement de terre s’est produit près de la ville de Cianjur, à quelque 100 kilomètres au sud de Djakarta, et a été ressenti jusque dans la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une maison écroulée à Cianjur, sur l’île de Java, en Indonésie, touchée par un séisme le 21 novembre 2022.  RANGGA FIRMANSYAH / AP                 Selon un bilan provisoire, cent soixante-deux personnes ont été tuées en raison du séisme qui a frappé lundi 21 novembre l’île de Java, en Indonésie, ont rapporté le gouverneur de Java-Ouest, Ridwan Kamil, et le porte-parole de l’administration de la ville de Cianjur, près de laquelle était situé l’épicentre du séisme. Un précédent bilan, fourni en début d’après-midi par M. Kamil, faisait état de cinquante-six morts et sept cents blessés. « Dans la mesure où un grand nombre de personnes sont toujours bloquées sur place, nous estimons que le nombre de personnes mortes et blessées va augmenter », précisait-il alors.                                        Selon l’agence indonésienne chargée des catastrophes, dans la ville de Cianjur, vingt-cinq personnes restaient coincées sous les décombres alors que la mission de sauvetage s’apprêtait à travailler durant la nuit ; plus de deux mille maisons ont été endommagées et plus de cinq mille personnes évacuées. Cependant, selon le chef de l’administration de la ville de Cianjur, Herman Suherman, « il y a de nombreuses familles dans des villages qui n’ont pas encore été évacuées ».                 L’hôpital Sayang de Cianjur a été privé d’électricité plusieurs heures après le séisme. Elle était partiellement rétablie en soirée, selon le gouverneur de la province de Java-Ouest. Des soins et opérations ont dû être réalisés en extérieur.            Des commerces, un hôpital et un pensionnat de la ville ont subi d’importants dégâts du fait du séisme, selon la presse locale. « Nous appelons les gens à rester à l’extérieur des bâtiments pour le moment, étant donné qu’il pourrait y avoir d’éventuelles répliques », a déclaré aux journalistes la directrice de l’agence indonésienne de météorologie, de climatologie et de géophysique, Dwikorita Karnawati.            Tremblement à Djakarta également            Le séisme a été ressenti jusque dans la capitale. Aucune victime ni aucun dégât important à Djakarta n’ont été rapportés dans l’immédiat, mais des personnes se sont précipitées hors des bâtiments.                Selon l’Institut d’études géologiques des Etats-Unis, la magnitude du séisme a été estimée à 5,4, contre 5,6, selon l’agence indonésienne de géophysique.            Le président français, Emmanuel Macron, a adressé une « pensée émue pour toutes les victimes », affirmant lundi matin dans un tweet que la France était « solidaire ».            L’Indonésie est située sur la « ceinture de feu » du Pacifique, ce qui lui vaut d’être la proie de fréquents tremblements de terre. En 2018, l’île de Lombok et l’île voisine de Sumbawa avaient été frappées par un violent tremblement de terre qui avait fait plus de 550 morts.                La même année, un autre séisme d’une magnitude de 7,5 avait provoqué un tsunami, qui avait frappé Palu, sur l’île de Sulawesi (îles Célèbes), entraînant la mort ou la disparition de 4 300 personnes.            L’île de Java avait, pour sa part, été touchée par un séisme de magnitude 6,3 en 2006, près de la ville de Yogyakarta (centre), provoquant environ 6 000 morts et des dizaines de milliers de blessés.            Un an plus tôt, un séisme de magnitude 8,7 frappant la côte de Sumatra, régulièrement touchée, avait tué plus de 900 personnes.                Mais le pays reste marqué par le tremblement de terre du 26 décembre 2004 d’une magnitude de 9,1 au large des côtes de Sumatra. Il avait provoqué un important tsunami qui avait entraîné la mort de 220 000 personnes dans toute la région, dont 170 000 pour la seule Indonésie, une des catastrophes naturelles les plus meurtrières jamais enregistrées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/indonesie-un-seisme-de-magnitude-5-6-fait-au-moins-vingt-morts-et-trois-cents-blesses_6150870_3210.html"},"headline":"Indon\u00e9sie\u00a0: un s\u00e9isme de magnitude\u00a05,6 fait cent soixante-deux morts","dateCreated":"2022-11-21T10:21:24+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:21:24+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:15:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique"],"description":"Le tremblement de terre s\u2019est produit pr\u00e8s de la ville de Cianjur, \u00e0 quelque 100\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Djakarta, et a \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/351/0/4212/2106/1342/671/60/0/b1144ec_eeb09f87f6924ea68455b4d12441a8b3-0-089db87a77d244519202e89b6987d60a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-10">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La déclaration d’Apollinaire Kyélem de Tambela intervient au lendemain d’une manifestation contre la France à Ouagadougou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso           Au Burkina Faso, le premier ministre critique des « partenaires » qui n’ont « pas toujours été loyaux »      La déclaration d’Apollinaire Kyélem de Tambela intervient au lendemain d’une manifestation contre la France à Ouagadougou.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre du Burkina Faso, Apollinaire Kyélem de Tambela, à Ouagadougou, le 26 octobre 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 Le premier ministre du Burkina Faso a critiqué samedi 19 novembre les « partenaires » internationaux de son pays qui n’ont « pas toujours été loyaux » selon lui dans la lutte antidjihadiste que ce pays sahélien mène depuis plusieurs années.            « Nous pensons, peut-être à tort, que certains partenaires n’ont pas toujours été loyaux », a estimé Apollinaire Kyélem de Tambela dans sa déclaration de politique générale, devant les députés, sans citer de pays. « Comment comprendre que le terrorisme gangrène notre pays depuis 2015, dans l’indifférence, si ce n’est avec la complicité de certains de nos prétendus partenaires ? N’avons-nous pas été jusque-là trop naïfs dans nos relations avec nos partenaires ? Sans doute », s’est-il demandé.                 C’est la première fois depuis le coup d’Etat du 30 septembre qui a porté au pouvoir Ibrahim Traoré, un jeune capitaine de 34 ans, que les autorités critiquent aussi ouvertement leurs « partenaires ». Ces déclarations interviennent au lendemain d’une manifestation contre la France qui a été dispersée à coups de gaz lacrymogène par la police, dans la capitale Ouagadougou.            « Ne pas se laisser dominer par un partenaire »            Ces manifestations, qui ont visé principalement l’ambassade de France à Ouagadougou, se sont également étendues à la base militaire française à Kamboinsin, en périphérie de la capitale, où est stationné un contingent de forces spéciales de la force « Sabre ». Parmi les centaines de manifestants, certains brandissaient des drapeaux russes, invitant la junte au pouvoir à renforcer son partenariat avec Moscou.            Dans plusieurs pays d’Afrique francophone, Moscou jouit d’un soutien populaire grandissant quand la France, ancienne puissance coloniale, y est de plus en plus vilipendée, en particulier au Mali, pays voisin du Burkina Faso également dirigé par des militaires putschistes depuis 2020.                             Lire aussi :  La France n’écarte pas un départ de ses forces spéciales du Burkina Faso                   « Nous essaierons, autant que possible, de diversifier nos relations de partenariat jusqu’à trouver la bonne formule pour les intérêts du Burkina Faso. Mais il ne sera pas question de nous laisser dominer par un partenaire, quel qu’il soit », a déclaré samedi le premier ministre, évoquant des pays comme l’Australie ou l’Iran. Il a également assuré que le Burkina Faso « évitait » désormais de « recourir » à l’aide des forces françaises pour se concentrer sur ses propres « moyens de lutte et de combat ».                Samedi, dans un communiqué au sujet de la manifestation, le gouvernement a appelé « les populations au calme et à la retenue » pour éviter de plonger le Burkina Faso « dans un cycle de manifestations sans fin, préjudiciables à nos objectifs de paix, de stabilité et de sécurité, recherchés pour nos populations ».            Des intérêts de la France pris à partie            Le gouvernement « invite en particulier la jeunesse à ne pas se laisser divertir et à se focaliser sur les objectifs de défense opérationnelle dans la guerre totale que nous menons contre le terrorisme (…), plutôt que sur des manifestations du genre, dont les bénéfices pour la cause de la lutte de notre peuple restent à prouver », poursuit ce texte. .            Le 28 octobre, plusieurs centaines de personnes ont déjà manifesté pour exiger le « départ dans un délai de 72 heures » de la France au Burkina Faso. Des intérêts de la France au Burkina, dont l’ambassade et deux Instituts français, ont été pris à partie par des manifestants à l’occasion du coup d’Etat du 30 septembre.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les autorités prônent la « mobilisation patriotique » face à la menace terroriste                   Dans son communiqué, le gouvernement burkinabé a assuré qu’il « ne dérogera pas aux règles et principes de protection dus aux diplomates et aux représentations diplomatiques présents sur le sol burkinabé ». Les attaques régulières de groupes armés affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique (EI) ont fait des milliers de morts et provoqué le déplacement de quelque deux millions de personnes depuis 2015.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/au-burkina-faso-le-premier-ministre-critique-des-partenaires-qui-n-ont-pas-toujours-ete-loyaux_6150867_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, le premier ministre critique des \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb qui n\u2019ont \u00ab\u00a0pas toujours \u00e9t\u00e9 loyaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T10:16:27+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:16:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["Burkina Faso","Le Monde Afrique","International"],"description":"La d\u00e9claration d\u2019Apollinaire Ky\u00e9lem de Tambela intervient au lendemain d\u2019une manifestation contre la France \u00e0 Ouagadougou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/1024/512/1342/671/60/0/cbad43a_1669020642083-000-32m78lh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-11">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Paris fournira à Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l’envoi de radars, a indiqué le ministre des armées, Sébastien Lecornu, dimanche 20 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine      Paris fournira à Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l’envoi de radars, a indiqué le ministre des armées, Sébastien Lecornu, dimanche 20 novembre.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Régulièrement critiquée pour son manque de soutien militaire depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, la France cherche à améliorer son image en matière de fournitures d’armes. Dimanche 20 novembre, Sébastien Lecornu a annoncé la livraison de deux lance-roquettes unitaires (LRU) aux troupes de Kiev et confirmé l’envoi de deux batteries de défense antiaérienne Crotale NG en Ukraine. « Nous étudions aussi une demande ukrainienne pour des radars, car la détection des frappes [russes] en amont est cruciale », a ajouté le ministre des armées dans un entretien publié par Le Journal du dimanche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe                 Similaires aux lance-roquettes multiples Himars américains, dont les Ukrainiens font un usage intensif depuis cet été pour détruire les dépôts de munitions et les axes logistiques russes en arrière du front, les LRU sont capables de frapper des cibles situées jusqu’à 80 kilomètres de distance avec une précision réduite à 5 mètres, affirment les artilleurs français. L’armée de terre en possède treize exemplaires, mais seulement huit seraient opérationnels, selon le sénateur des Républicains du Territoire de Belfort, Cédric Perrin, qui s’en était ému dans un tweet publié en octobre. A cette aune, l’envoi à l’Ukraine représenterait le quart du parc tricolore en activité.          Conçu dans les années 1990, le Crotale NG est un système sol-air de courte portée, capable de détecter des aéronefs évoluant à basse altitude dans un rayon de 20 kilomètres et de les détruire jusqu’à 11 kilomètres de distance. La France en possède douze exemplaires, rattachés aux bases aériennes d’Istres (Bouches-du-Rhône), d’Avord (Cher) et de Saint-Dizier (Haute-Marne). Selon nos informations, Paris tenterait néanmoins de convaincre certains de ses partenaires de livrer des missiles VT1 à l’Ukraine pour alimenter les Crotale NG français : ces projectiles ne sont plus fabriqués par Thales depuis plusieurs années et les stocks de l’armée de l’air et de l’espace seraient limités.          Des radars efficaces contre les vagues de drones          Concernant les radars que la France envisage de livrer à l’Ukraine, aucune indication n’a été donnée par le ministère des armées. Selon des sources militaires, il pourrait s’agir de Ground Master 200 (GM200), un système de moyenne portée fabriqué en France par Thales. Capable de surveiller une zone de 250 kilomètres, le GM200 est notamment très efficace pour détecter des engins de petite taille et volant à basse altitude. Un dispositif dont l’Ukraine manque cruellement pour contrer les vagues de drones, notamment iraniens, lancées chaque jour par la Russie sur les infrastructures énergétiques du pays, dont « près de la moitié (…) a été mise hors d’état de fonctionner », a déclaré, vendredi 18 novembre, le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal.        Il vous reste 36.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/la-france-annonce-de-nouvelles-livraisons-d-armes-a-l-ukraine_6150866_3210.html"},"headline":"La France annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-11-21T10:12:01+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:12:01+01:00","dateModified":"2022-11-21T11:25:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Paris fournira \u00e0 Kiev deux lance-roquettes unitaires et envisage l\u2019envoi de radars, a indiqu\u00e9 le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, dimanche 20\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/210/0/2609/1304/1342/671/60/0/6fe3849_1669026275241-012173.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-12">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Un an après le naufrage au cours duquel 27 personnes sont mortes noyées, l’augmentation des traversées et du nombre de personnes à bord des canots met les secours sous tension. Quelque 42 000 personnes ont ainsi rejoint le Royaume-Uni depuis janvier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe           Dans la Manche, les secours face à la prise de risque accrue des migrants : « Nos bateaux ne sont pas adaptés aux sauvetages de masse »      Un an après le naufrage au cours duquel 27 personnes sont mortes noyées, l’augmentation des traversées et du nombre de personnes à bord des canots met les secours sous tension. Quelque 42 000 personnes ont ainsi rejoint le Royaume-Uni depuis janvier.          Par Julia Pascual(envoyée spéciale à Dunkerque)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/21/19-13">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération      En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                             Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé (4e à partir de la gauche), et les Lions de la Teranga lors d’une séance d’entraînement à Doha, le 16 novembre 2022.  OZAN KOSE / AFP                 C’est un vendredi, jour de prière. Et de miracles aussi. Ce 31 mai 2002, un pays et un continent se tournent vers Séoul en Corée du Sud. Peu avant midi (décalage horaire oblige), le Sénégal affronte en match d’ouverture de la Coupe du monde un adversaire vertigineux : la France. Difficile alors d’imaginer qu’une si « petite » nation – qui participe au premier Mondial de son histoire – peut briser cette armée tricolore, tenante du titre.                 France-Sénégal, c’est le duel de tous les déséquilibres et, pourtant, les Bleus de Thierry Henry et de David Trezeguet (Zinédine Zidane, blessé à une cuisse, est sur le banc) vont tomber de leur piédestal. Tout bascule à la 30e minute : El-Hadji Diouf déborde sur la gauche et le centre ; Emmanuel Petit tente de dégager le cuir mais celui-ci rebondit sur Fabien Barthez qui se perd dans sa sortie. En embuscade, Papa Bouba Diop, qui débarque de nulle part, glisse le ballon au fond des filets.            Le milieu sénégalais file vers un poteau de corner, retire son maillot pour le déposer sur le gazon et se met à danser autour de sa tunique blanche avec ses coéquipiers. Les Sénégalais tiennent le score jusqu’au coup de sifflet final (0-1) et humilient, au passage, les prétendants naturels à la victoire finale. Devant la planète foot, les Lions de la Teranga viennent de croquer des Coqs jusqu’ici redoutés. « Après cette victoire, il manquait des poulets au Sénégal, on les avait tous mangés », se rappelle dans un éclat de rire Cheikh Fantamady Keïta, journaliste au quotidien Le Soleil. La France a perdu. L’Afrique danse et toute l’Afrique va continuer à danser lors de ce Mondial.            La fierté est intacte            Car l’exploit des Lions ne se limite pas à battre les champions du monde : ils réussissent à se hisser jusqu’en quarts de finale. Face à la Turquie, les Sénégalais, entraînés par le Français Bruno Metsu, tiennent bon ; mais ils sont éliminés à cause d’un but en or inscrit au début de la première prolongation (0-1). En rentrant au pays, les Lions sont acclamés : une équipe est née, une légende aussi.                25 janvier 2022. Sur la pelouse de Bafoussam au Cameroun, Bamba Dieng, un gamin de 21 ans, marque son premier but en sélection sénégalaise face au Cap-Vert en huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations (2-0). Le voilà qui file vers le poteau de corner et danse comme Papa Bouba Diop (mort en novembre 2020). « J’ai toujours pensé qu’il fallait leur [la génération 2002] rendre hommage », explique alors le jeune Lion. « Cet hommage à Pape Bouba Diop est un geste d’union entre toutes les générations, celle de 2002 et celle d’aujourd’hui », note à son tour El-Hadji Diouf, devenu depuis un dieu vivant dans son pays.                           Le sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal, Aliou Cissé, lors d’une conférence de presse à Dakar, le 11 novembre 2022, avant le départ pour la Coupe du monde au Qatar.  JOHN WESSELS / AFP                 Cette célébration a rempli de joie Aliou Cissé, le sélectionneur du Sénégal. « C’est émouvant », reconnaît-il. Et c’est normal : il a été le capitaine charismatique de l’équipe de 2002. Aujourd’hui, ses dreadlocks sont plus longues, les lunettes plus larges et le sourire est immuable. « Beaucoup de garçons nous ont suivis à l’époque. Certains me disent qu’ils couraient derrière notre bus en 2002. Aujourd’hui, j’ai la chance de les entraîner », ajoute-t-il. Vingt ans après cette épopée, la fierté est intacte.                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Toutefois, aussi dorée soit-elle, la génération 2002 « n’a jamais rien gagné, a rappelé Aliou Cissé lors d’une conférence de presse le 1er février, à la veille d’affronter le Burkina Faso en demi-finale de la CAN (1-3). Elle a su donner du bonheur à notre peuple. » Elle sert de repère et de « référence » aux nouveaux joueurs et à l’encadrement aussi. « Il y a pas mal de membres de 2002 qui sont dans mon staff », a-t-il précisé.            La meilleure équipe africaine            Lorsqu’il reprend l’équipe nationale en mars 2015 – après avoir fait ses gammes d’entraîneur avec la sélection olympique –, il a tout à rebâtir : quelques semaines avant sa nomination, en Guinée équatoriale, les Lions ont été sortis de la CAN dès le premier tour. Il ramène de l’ordre, de la discipline, des joueurs prometteurs comme Kalidou Koulibaly et des binationaux. Il va, surtout, s’appuyer de plus en plus sur le futur guide de la sélection : Sadio Mané.                La Fédération sénégalaise de football se structure davantage et « se professionnalise, atteste le journaliste Cheikh Fantamady Keïta. Les frais comme les primes sont payés en temps et en heure ». L’institution se dote, également, d’un team manager (fonction de super intendant) qui fait des missions de prospection ou encore permet aux joueurs de ne plus prendre d’avions de ligne lors d’un déplacement. « Avant, on devait prendre des correspondances, on dormait dans les aéroports », a expliqué Aliou Cissé au Monde.                             Lire aussi :  Football : à Dakar, les supporteurs ont célébré la « journée de la victoire » du Sénégal face à l’Egypte                   Fin 2015, le Sénégal est 44e au classement de la Fédération internationale de football (FIFA). Aujourd’hui, elle pointe à la 18e place et reste la meilleure équipe africaine depuis plusieurs années. Et ça se comprend : un quart de finale de la CAN (en 2017), une finale perdue (en 2019) et enfin une première victoire continentale en début d’année.            Lors du Mondial 2018 (une défaite, un nul, une victoire), le Sénégal est éliminé, terminant troisième de sa poule derrière le Japon qui a pourtant le même nombre de points. Les Lions de la Teranga sont victimes du nouveau règlement de la FIFA – le fair-play –, utilisé pour la première fois en Coupe du monde pour départager deux équipes : ils ont pris deux cartons jaunes de plus que les Samourais bleus. Cruel.            Sadio Mané blessé et forfait            Au Qatar, le Sénégal – qui partage sa poule avec le pays hôte, l’Equateur et la Hollande – participe à sa troisième Coupe du monde et espère devenir la première nation africaine à dépasser les quarts de finale. « Il y a des points communs entre la génération 2002 et 2022 : la hargne, la solidarité dans le groupe et le plaisir de jouer ensemble », avance Cheikh Fantamady Keïta.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aliou Cissé, sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal : « On va au Mondial pour gagner »                   Les champions d’Afrique sont redoutés, mais leur guide suprême, Sadio Mané, s’est blessé et a dû déclarer forfait quelque jours avant le premier match contre les Pays-Bas lundi 21 novembre. Apprendre à gagner sans lui est un nouveau défi. Quoi qu’il en soit, pour Aliou Cissé qui s’apprête à vivre son troisième Mondial (une fois en tant que joueur et deux comme sélectionneur), l’ambition est claire : « Il y a eu plusieurs phases dans l’histoire des équipes africaines en Coupe du monde. Au début, on y est allé pour découvrir, puis pour apprendre, enfin pour exister. Désormais, on y va pour gagner. L’écart de niveau entre l’Amérique du Sud et l’Afrique s’est resserré. Il n’y a plus de petites équipes. Nous avons l’expérience. On va au Qatar en toute humilité, mais il ne faudra pas nous manquer de respect. »                 Mustapha Kessous           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/coupe-du-monde-de-football-le-senegal-la-hargne-de-generation-en-generation_6150856_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal, la \u00ab\u00a0hargne\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration","dateCreated":"2022-11-21T09:15:58+01:00","datePublished":"2022-11-21T09:15:58+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:53:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"En\u00a02002, les Lions de la Teranga se sont hiss\u00e9s jusqu\u2019en quarts de finale. L\u2019\u00e9quipe championne d\u2019Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/170/0/1024/512/1342/671/60/0/d9bc6f1_1668694745001-000-32nm8nk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-14">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le tribunal estime que l’âge actuel du droit de vote, fixé à 18 ans, enfreint les droits des plus jeunes, mais seul le Parlement peut opérer un tel changement de législation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Nouvelle-Zélande           La Nouvelle-Zélande envisage d’abaisser le droit de vote à 16 ans, après un arrêt de la Cour suprême      Le tribunal estime que l’âge actuel du droit de vote, fixé à 18 ans, enfreint les droits des plus jeunes, mais seul le Parlement peut opérer un tel changement de législation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h15, mis à jour à 08h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A l’issue d’un arrêt de la Cour suprême de Nouvelle-Zélande, la première ministre, Jacinda Ardern, a dévoilé, lundi 21 novembre, un avant-projet de loi pour ouvrir le droit de vote aux plus jeunes. Le tribunal a estimé que l’âge actuel du droit de vote, fixé à 18 ans, enfreint les droits des plus jeunes, incitant le gouvernement à envisager de l’abaisser à 16 ans.            Ce changement serait difficile à adopter et ne pourrait être appliqué avant l’élection générale de 2023, a prévenu la première ministre. « Je soutiens personnellement un abaissement de l’âge, mais ce n’est pas une question qui me concerne ou même [qui concerne] le gouvernement », a-t-elle expliqué à dse journalistes à Wellington. « Tout changement de la loi électorale de cette nature requiert le soutien de 75 % des parlementaires. C’est pour cela que, selon nous, il s’agit d’une question plutôt destinée au Parlement, pour que chacun puisse s’exprimer », a-t-elle ajouté.            L’arrêt de lundi marque le dénouement de deux années de débats lancés par le groupe de jeunes militants Make it 16 (« Passez-le à 16 ans »). Mais seul le Parlement peut abaisser l’âge du droit de vote. Cet arrêt signifie que les droits des jeunes sont actuellement bafoués, ce qui contraint les législateurs néo-zélandais à examiner l’éventualité d’un changement.                 Seule une poignée de pays dans le monde permettent à leurs citoyens de voter dès l’âge de 16 ans, notamment le Brésil. Des universitaires ont constaté que la diminution de l’âge du droit de vote tendait à accroître l’engagement politique, mais le bilan diffère d’un pays à l’autre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/la-nouvelle-zelande-envisage-d-abaisser-le-droit-de-vote-a-16-ans-apres-un-arret-de-la-cour-supreme_6150850_3210.html"},"headline":"La Nouvelle-Z\u00e9lande envisage d\u2019abaisser le droit de\u00a0vote \u00e0\u00a016\u00a0ans, apr\u00e8s un\u00a0arr\u00eat de\u00a0la\u00a0Cour supr\u00eame","dateCreated":"2022-11-21T08:15:10+01:00","datePublished":"2022-11-21T08:15:10+01:00","dateModified":"2022-11-21T08:15:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"keywords":["Nouvelle-Z\u00e9lande","International","Asie-Pacifique"],"description":"Le tribunal estime que l\u2019\u00e2ge actuel du droit de vote, fix\u00e9 \u00e0\u00a018\u00a0ans, enfreint les droits des plus jeunes, mais seul le Parlement peut op\u00e9rer un tel changement de l\u00e9gislation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/1624/0/3542/1771/1342/671/60/0/2e9421e_1663066046539-pns-2104900.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nouvelle-Z\u00e9lande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nouvelle-zelande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-15">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’ancien patron du parti antisystème et eurosceptique Mouvement 5 étoiles, et ancien ministre italien des affaires étrangères, est pressenti pour représenter l’Union européenne dans le Golfe. Josep Borrell doit encore valider ce choix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne           A Bruxelles, la possible nomination de Luigi Di Maio dans la diplomatie européenne crée des vagues      L’ancien patron du parti antisystème et eurosceptique Mouvement 5 étoiles, et ancien ministre italien des affaires étrangères, est pressenti pour représenter l’Union européenne dans le Golfe. Josep Borrell doit encore valider ce choix.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien leader du Mouvement 5 étoiles et ministre des affaires étrangères italien Luigi Di Maio, en visite à Moscou, le 14 octobre 2020.  SERVICE DE PRESSE DU MINISTÈRE RUSSE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES VIA AP               C’est un cas de recyclage qui interroge tant à Bruxelles qu’à Rome. L’ancien vice-président du conseil italien et ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, 36 ans, serait en piste pour devenir le représentant spécial de l’Union européenne (UE) auprès des pays du Golfe, un poste nouvellement créé. Josep Borrell, le diplomate en chef de l’UE, doit décider dans les prochains jours s’il présentera son nom aux vingt-sept Etats membres. M. Di Maio devrait alors obtenir l’approbation des deux tiers des pays pour accéder à ce poste. « Pour l’instant, assure-t-on à la tête du Service européen pour l’action extérieure (SEAE), aucune décision n’a été prise. Et toute rumeur n’est que pure spéculation. »          Si M. Di Maio devait être proposé, il n’est pas encore certain qu’il obtienne la voix de son propre pays. Des représentants de deux partis de la coalition de droite au pouvoir, la Ligue et Forza Italia, ont déjà manifesté leur hostilité à sa nomination. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani (Forza Italia), a indiqué que le nom de son prédécesseur n’avait pas été proposé par le gouvernement actuel, formé le 22 octobre, mais par le précédent, dirigé par Mario Draghi, ancien gouverneur de la Banque centrale européenne et toujours très influent à Bruxelles.          Dépourvu de diplôme universitaire, entré en politique à 26 ans en se faisant élire en 2013 sous la bannière d’un parti antisystème et eurosceptique, le Mouvement 5 étoiles (M5S), ce jeune responsable originaire de Naples a fait régulièrement l’objet de procès en incompétence. En 2019, vice-président du conseil, il avait aussi été au cœur de la plus grave crise diplomatique survenue entre Paris et l’Italie depuis la seconde guerre mondiale en allant soutenir des « gilets jaunes » à Montargis (Loiret).          Devenu ministre des affaires étrangères de M. Draghi en 2021, il a opéré une mue politique spectaculaire, multipliant les preuves de loyauté envers un chef de l’exécutif représentant la quintessence d’un establishment que sa famille politique avait promis de chasser du pouvoir. M. Di Maio est allé jusqu’à provoquer une scission de son parti en se rangeant, avec soixante députés, derrière le président du conseil pour appuyer sa politique de soutien militaire à Kiev, décriée par la majorité des parlementaires du M5S.          « Choix curieux »          Défait aux législatives de septembre, le nouvel allié de Mario Draghi était donc disponible au moment où le gouvernement de Giorgia Meloni était constitué et où le nouveau poste de représentant spécial, voulu par les Vingt-Sept pour raffermir les relations avec les pays du Golfe, était ouvert.        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/a-bruxelles-la-possible-nomination-de-luigi-di-maio-dans-la-diplomatie-europeenne-cree-des-vagues_6150828_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, la possible nomination de Luigi Di\u00a0Maio dans la diplomatie europ\u00e9enne cr\u00e9e des vagues","dateCreated":"2022-11-21T05:30:16+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:30:16+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:47:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Italie","Europe"],"description":"L\u2019ancien patron du parti antisyst\u00e8me et eurosceptique Mouvement 5 \u00e9toiles, et ancien ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res, est pressenti pour repr\u00e9senter l\u2019Union europ\u00e9enne dans le Golfe. Josep\u00a0Borrell doit encore valider ce choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/11/115/0/5822/2911/1342/671/60/0/21f268d_961606273-269956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-16">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ A la recherche d’un succès depuis sa retraite de Kherson, l’armée de Vladimir Poutine pilonne sans relâche la localité mais rencontre une résistance déterminée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                             
La ville de Soledar, sur le front Nord de Bakhmut, est bombardée sans relâche depuis des mois et n’a plus ni électricité, ni gaz, ni eau courante. Une habitante restée vivre dans la ville est devant l’entrée de son immeuble aux fenêtres détruites par les explosions.

   Laurent Van der Stockt pour « le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe   Par Thomas d'Istria (Bakhmout [Ukraine], envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h57     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA la recherche d’un succès depuis sa retraite de Kherson, l’armée de Vladimir Poutine pilonne sans relâche la localité mais rencontre une résistance déterminée.                Les pneus des véhicules militaires et des ambulances crissent. Les infirmiers du poste avancé de soins se ruent vers les soldats qui arrivent, et les emportent pour stabiliser leurs blessures sous le ciel gris de Bakhmout et ses déflagrations continues, avant de les évacuer vers un hôpital de l’arrière. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats mis en charpie par les combats arrivent ici, selon le chirurgien, Volodymyr Pigulewski. Des dizaines de civières en tissu kaki, tachées de sang, sont empilées les unes sur les autres contre les murs, témoignant du massacre qui s’effectue inlassablement sur les lignes de front de la ville la plus disputée du Donbass.                          
 
   Des soldats morts ou blessés lors de la bataille de Bakhmout arrivent au poste avancé de soins, à Bakhmout, en Ukraine, le 11 novembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                 
 

<article-nb="2022/11/21/19-17">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ « Le malaise anglais » (1/6). Dans une série d’articles, « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre, marquée par l’instabilité politique et un contexte social de plus en plus dégradé. Première étape dans l’Essex, une région emblématique dont les habitants éprouvent un sentiment de déclassement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                             RAPHAEL NEAL/VU POUR « LE MONDE »                        International       Royaume-Uni         En Angleterre, le désarroi de la « middle class » : « On a l’impression d’être en récession depuis le début du siècle, la reprise n’arrive jamais »   Par Eric Albert (Brentwood et Clacton-on-Sea (Royaume-Uni), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (1/6). Dans une série d’articles, « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre, marquée par l’instabilité politique et un contexte social de plus en plus dégradé. Première étape dans l’Essex, une région emblématique dont les habitants éprouvent un sentiment de déclassement.                Lesley s’excuserait presque de parler d’elle. « Vraiment, je ne suis pas à plaindre, il y a bien pire que moi. » C’est juste que la vie, ces dernières années, a été « un peu difficile » : un divorce, la pandémie et maintenant l’inflation. Avec son accent légèrement huppé, ses manières mesurées et ses rides prononcées quand elle décoche son sourire un peu triste, on l’imaginerait bien prendre le thé avec ses amies retraitées. Mais à 68 ans, après une vie d’assistante chez un dentiste, la voici contrainte de travailler dans un magasin de la rue principale de Brentwood, dans l’Essex. « Je ne touche pas exactement la retraite que j’avais anticipée », confie-t-elle dans une litote très anglaise, en référence à son mariage brisé.          Lesley perçoit juste la retraite d’Etat (770 livres par mois, soit 880 euros) et quelques centaines de livres de « complémentaire ». Pas tout à fait de quoi vivre décemment. Mais « vraiment », elle ne veut pas râler : elle a fini de rembourser les mensualités de son logement et ne risque pas d’être mise à la porte. En revanche, son cœur se serre quand elle pense à ses enfants. « Je suis une baby-boomeuse, on est une génération qui a eu de la chance, mais c’est beaucoup plus dur pour eux. » Sa fille de 41 ans est récemment revenue vivre chez elle, également à la suite d’un divorce. Impossible pour elle de payer un loyer, encore moins d’acquérir un appartement.          Lesley se fait aussi du souci pour son fils, confronté aux lourdes échéances de remboursement de son emprunt immobilier, maintenant que les taux d’intérêt ont triplé en un an. « Quant à ma petite-fille, elle vient d’entrer à l’université, où elle étudie pour devenir enseignante, mais je suis inquiète pour ses dettes. » En Angleterre, une année d’études coûte 9 250 livres. Une fois dans la vie active, les étudiants passent ensuite des années à rembourser leurs emprunts. « Je me demande où tout ça va finir », s’interroge Lesley. « Tout ça » ? Les prix de l’immobilier, les dettes, le coût de la vie… Et les salaires qui ne suivent pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt                 A l’instar de ce que ressent Lesley, un sentiment diffus de déclin lent mais inéluctable domine les conversations à Brentwood. Cette ville de 73 000 habitants a beau être le premier arrêt de train à la sortie nord-est de Londres, le contexte change radicalement : les étrangers se font plus rares, les conservateurs règnent en maître, le Brexit l’a largement emporté. L’endroit est même entré dans la légende nationale grâce à une émission de télé-réalité qui y est tournée depuis douze ans : « The Only Way is Essex », que l’on peut traduire par « la seule façon de faire est celle de l’Essex » et que tout le monde en Angleterre surnomme « TOWIE ». Le pitch ? De jeunes hommes tatoués aux coiffures étudiées flirtent avec des jeunes femmes aux longs ongles peints, aux faux cils démesurés et à la peau orange à force de passage dans les cabines de bronzage.        Il vous reste 74.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/en-angleterre-le-desarroi-de-la-middle-class-on-a-l-impression-d-etre-en-recession-depuis-le-debut-du-siecle-la-reprise-n-arrive-jamais_6150826_3210.html"},"headline":"En Angleterre, le d\u00e9sarroi de la \u00ab\u00a0middle class\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On a l\u2019impression d\u2019\u00eatre en r\u00e9cession depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, la reprise n\u2019arrive jamais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T05:00:37+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:37+01:00","dateModified":"2022-11-21T05:00:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le malaise anglais\u00a0\u00bb (1\/6). Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la profonde crise que traverse l\u2019Angleterre, marqu\u00e9e par l\u2019instabilit\u00e9 politique et un contexte social de plus en plus d\u00e9grad\u00e9. Premi\u00e8re \u00e9tape dans l\u2019Essex, une r\u00e9gion embl\u00e9matique dont les habitants \u00e9prouvent un sentiment de d\u00e9classement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Brentwood et Clacton-on-Sea (Royaume-Uni), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/857/0/4000/2000/1342/671/60/0/7ee2121_1668613364488-raphael-neal-clacton-on-sea-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-18">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ A l’occasion de l’adoption de la « LPM » 2024-2030, Emmanuel Macron est prêt à gonfler le deuxième poste de dépenses de l’Etat. Reste à savoir jusqu’où, alors qu’en France, la politique de défense reste l’angle mort du débat public, déplore dans sa chronique, Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Défense         « Avec le retour de la guerre sur le sol européen, les enjeux de la loi de programmation militaire dépassent sa seule dimension budgétaire »   Chronique            Jean-Michel Bezat        A l’occasion de l’adoption de la « LPM » 2024-2030, Emmanuel Macron est prêt à gonfler le deuxième poste de dépenses de l’Etat. Reste à savoir jusqu’où, alors qu’en France, la politique de défense reste l’angle mort du débat public, déplore dans sa chronique, Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Un « pognon de dingue » ? Emmanuel Macron n’a pas l’habitude d’user de tels mots pour parler du budget des armées. La France va même devoir poursuivre ses efforts financiers si elle veut « avoir en 2030 les armées de la décennie à suivre, et non celles de la décennie qui précède ». C’est ainsi que le président de la République a fixé l’ambition de la prochaine loi de programmation militaire (LPM) 2024-2030, le 9 novembre, depuis le porte-hélicoptères amphibie Dixmude amarré dans la rade de Toulon. Un projet qu’il veut présenter au Parlement « au début de l’année prochaine ».          M. Macron s’est gardé de dévoiler toute trajectoire budgétaire, préférant vanter « le véritable réarmement de la nation » décidé au début de son premier quinquennat. Le gouvernement a respecté ses engagements et les crédits (hors pensions) ont augmenté de 36 % depuis 2017. La France est en passe de respecter la directive de l’OTAN, qui invite ses 30 pays membres à consacrer au moins 2 % de leur PIB à la défense. Mais pour les militaires, cet effort ne constitue qu’un rattrapage partiel, voire la « réparation » de vingt-cinq ans de sous-investissement dans la défense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                 Le réarmement est loin d’être achevé. La guerre russo-ukrainienne, avec ses dizaines de milliers de morts, ses centaines de chars détruits et son usage effréné d’obus et de missiles, a rappelé ce qu’est une vraie guerre à des Européens qui l’avait oublié depuis 1945. Avant même ce conflit, le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, soulignait l’impréparation de la France à un conflit de « haute intensité », où les pertes humaines et matérielles peuvent être rapides et massives. Dans l’hypothèse improbable d’une invasion de son territoire, la France ne pourrait mobiliser que 25 000 hommes, et ses deux divisions couvrir un front de 83 kilomètres seulement indiquait L’Opinion dans son édition du 6 octobre. Les forces aériennes, avec une trentaine de Rafale, ne tiendraient que quelques jours.          Nombreux « trous capacitaires »          Scénario théorique, puisque les forces de l’Alliance atlantique seraient mobilisées. Les patrons des trois armées, auditionnés en juillet à l’Assemblée nationale, n’en ont pas moins décrit sans détour de nombreux « trous capacitaires ». Le général Pierre Schill, chef d’état-major de l’armée de terre, a réclamé plus de missiles sol-air, de drones, de canons de longue portée de type Caesar, de systèmes de communication et de matériels de franchissement d’obstacles. L’amiral Pierre Vandier, chef d’état-major de la marine, a regretté la réduction de moitié du format des forces navales en trente ans et demande plus de grands bâtiments de surface, comme les frégates FREMM et FDI. Chef d’état-major de l’armée de l’air et de l’espace, le général Stéphane Mille juge la flotte d’avions de chasse insuffisante pour assurer la double mission de force stratégique nucléaire et d’appui des troupes dans un conflit conventionnel.        Il vous reste 51.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/21/avec-le-retour-de-la-guerre-sur-le-sol-europeen-les-enjeux-de-la-loi-de-programmation-militaire-depassent-sa-seule-dimension-budgetaire_6150824_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Avec le retour de la guerre sur le sol europ\u00e9en, les enjeux de la loi de programmation militaire d\u00e9passent sa seule dimension budg\u00e9taire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T05:00:27+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:27+01:00","dateModified":"2022-11-21T05:00:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9fense","International","D\u00e9bats","Chroniques","Politique","\u00c9conomie"],"description":"A l\u2019occasion de l\u2019adoption de la \u00ab\u00a0LPM\u00a0\u00bb 2024-2030, Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 gonfler le deuxi\u00e8me poste de d\u00e9penses de l\u2019Etat. Reste \u00e0 savoir jusqu\u2019o\u00f9, alors qu\u2019en France, la politique de d\u00e9fense reste l\u2019angle mort du d\u00e9bat public, d\u00e9plore dans sa chronique, Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/92/0/3600/1800/1342/671/60/0/c5db655_1668076598918-macron-toulon-20221109-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-19">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne se réunissent du 21 au 23 novembre pour fixer le budget de l’institution pour la période 2023-2025 et le répartir entre les différents programmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Espace           L’Europe spatiale veut mettre les moyens face aux Américains et aux Chinois      Les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne se réunissent du 21 au 23 novembre pour fixer le budget de l’institution pour la période 2023-2025 et le répartir entre les différents programmes.          Par Dominique Gallois, Pierre Barthélémy et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vaisseau spatial européen JUICE (JUpiter ICy Moons Explorer) dans une salle pressurisée du centre de l’ESA (Agence spatiale européenne), à Toulouse, le 5 avril 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Rester dans la course à l’espace ou, du moins, ne pas se faire trop distancer. A l’heure où les Américains et les Chinois ont relancé l’exploration spatiale, où les projets privés se multiplient outre-Atlantique, à commencer par la constellation de satellites Starlink d’Elon Musk, pour diffuser l’Internet à haut débit, l’Europe fait pâle figure. Son accès à l’espace est fragilisé par le retard de sa fusée Ariane-6, et les tensions franco-allemandes pénalisent certains projets. Ce contraste est renforcé par le dynamisme de plusieurs pays, qui se dotent de leur propre agence spatiale, sans oublier l’Inde, qui prépare son premier vol habité.          C’est dans ce contexte que se réunissent, à Paris, du lundi 21 au mercredi 23 novembre, les vingt-deux ministres des pays membres de l’Agence spatiale européenne (ESA). Ce rendez-vous triennal vise à fixer le budget de l’institution pour les trois prochaines années et à le répartir entre les différents programmes. Pour la période 2023-2025, l’ESA demande à ses membres 18,5 milliards d’euros, soit une hausse de 25 % par rapport à la période 2020-2022. Du jamais-vu. « C’est nécessaire pour rester dans la course avec les Américains et les Chinois, dont les moyens augmentent à ce rythme, assure son directeur général, Josef Aschbacher. Il ne faut pas répéter dans le secteur spatial ce que nous avions fait dans les technologies de l’information. Nous avons arrêté d’investir il y a vingt ans, et nous avons été relégués en deuxième division… »          « Nous avons réorganisé les équipes »          La priorité est donnée au transport spatial. Il s’agit de faire décoller le plus rapidement possible Ariane-6. Le premier vol est maintenant fixé au quatrième trimestre 2023, avec trois ans et demi de retard par rapport au calendrier initial. « Nous avons réorganisé les équipes pour répondre aux défis techniques que nous avons rencontrés, rappelle M. Aschbacher. Même si je ne cherche pas des excuses, je souhaite rappeler qu’il s’agit tout de même de technologies extrêmement complexes. »          Ce décalage met cependant à mal l’indépendance européenne, car plusieurs mois, voire peut-être plus d’un an, s’écouleront entre le dernier vol d’Ariane-5, prévu au printemps 2023, et la mise en service commerciale de son successeur. Les Européens ne disposeront donc plus de lanceur lourd pour placer des satellites en orbite géostationnaire, à 36 000 kilomètres de la Terre.           « L’Europe est dans une situation tendue et va faire face à quelques années délicates » – Philippe Baptiste, PDG du Centre national d’études spatiales        Il vous reste 74.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/21/l-europe-spatiale-veut-mettre-les-moyens-face-aux-americains-et-aux-chinois_6150823_3234.html"},"headline":"L\u2019Europe spatiale veut mettre les moyens face aux Am\u00e9ricains et aux Chinois","dateCreated":"2022-11-21T05:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:36:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Espace","Industrie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","Sciences","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les vingt-deux ministres des pays membres de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne se r\u00e9unissent du 21 au 23\u00a0novembre pour fixer le budget de l\u2019institution pour la p\u00e9riode 2023-2025 et le r\u00e9partir entre les diff\u00e9rents programmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/463/0/5449/2724/1342/671/60/0/6744e12_1668968326631-000-327q4au.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-20">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une faction dissidente des FARC s’est opposée à un groupe qui contrôle les routes du trafic de drogue dans le sud-ouest du pays, à la frontière avec l’Equateur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Colombie           En Colombie, 18 morts dans des affrontements entre groupes armés      Une faction dissidente des FARC s’est opposée à un groupe qui contrôle les routes du trafic de drogue dans le sud-ouest du pays, à la frontière avec l’Equateur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h24, mis à jour à 07h35        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des affrontements entre une faction dissidente de la guérilla des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC) et un autre groupe armé ont fait 18 morts dans le sud-ouest de la Colombie, près de la frontière avec l’Equateur, a annoncé dimanche 20 novembre l’Ombudsman colombien.            Samedi, « 18 hommes ont été tués dans une confrontation entre les autoproclamés “Comandos de la Frontera” et le premier front “Carolina Ramirez” des dissidents des FARC », selon un bulletin publié par l’organisme public de surveillance des droits humains, sans préciser s’il s’agit de victimes civiles ou militaires.            Les affrontements ont éclaté dans une zone rurale de la municipalité de Puerto Guzman, à environ 60 kilomètres de la frontière équatorienne. L’Ombudsman a demandé « la présence des forces de sécurité et du ministère public dans la zone ».            Négociations            Le front Carolina Ramirez appartient à la plus grande faction qui s’est retirée du pacte de paix ayant désarmé les FARC en 2017, selon la presse locale.                 L’organisation a eu des contacts avec des représentants du président, Gustavo Petro, dans le cadre d’une phase préliminaire à des pourparlers de paix et avait annoncé qu’elle réduirait les attaques contre les forces de sécurité afin de parvenir à un cessez-le-feu bilatéral en Colombie.            Les Comandos de la Frontera, eux, sont un groupe armé qui contrôle les routes du trafic de drogue dans la jungle à la frontière avec l’Equateur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/en-colombie-18-morts-dans-des-affrontements-entre-groupes-armes_6150820_3210.html"},"headline":"En Colombie, 18\u00a0morts dans des affrontements entre\u00a0groupes arm\u00e9s","dateCreated":"2022-11-21T04:24:09+01:00","datePublished":"2022-11-21T04:24:09+01:00","dateModified":"2022-11-21T07:35:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"Une faction dissidente des FARC s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 un groupe qui contr\u00f4le les routes du trafic de drogue dans le sud-ouest du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Equateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/87/0/829/414/1342/671/60/0/89c72bb_1669000923832-capture-d-a-cran-20221121-042118.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  
