<FILE-date="2022/11/21/19">

<article-nb="2022/11/21/19-1">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Une enquête du journaliste indépendant Romain Molina révèle de nombreux cas d’abus sexuels commis par des responsables du football en RDC.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Football           « En République démocratique du Congo, des dirigeants du football et des coachs ont démocratisé le chantage sexuel »      vidéo   Une enquête du journaliste indépendant Romain Molina révèle de nombreux cas d’abus sexuels commis par des responsables du football en RDC.          Publié aujourd’hui à 18h17        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Depuis des années, des entraîneurs et des dirigeants abusent de jeunes garçons en leur faisant miroiter du temps de jeu et des contrats en échange de faveurs sexuelles. La Fédération congolaise de football a suspendu provisoirement quinze entraîneurs. Le Monde Afrique s’est entretenu avec Romain Molina, journaliste indépendant, français et à l’origine de l’enquête publiée le 3 novembre 2022 par le site Sport News Africa.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/11/21/en-republique-democratique-du-congo-des-dirigeants-du-football-et-des-coachs-ont-democratise-le-chantage-sexuel_6150949_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, des dirigeants du football et des coachs ont d\u00e9mocratis\u00e9 le chantage sexuel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T18:17:05+01:00","datePublished":"2022-11-21T18:17:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Football"],"keywords":["Le Monde Afrique","Congo-RDC","Football","Vid\u00e9os","Sport"],"description":"Une enqu\u00eate du journaliste ind\u00e9pendant Romain Molina r\u00e9v\u00e8le de nombreux cas d\u2019abus sexuels commis par des responsables du football en RDC.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/171/0/1024/512/1342/671/60/0/69c27c5_1669041346590-000-93c8bg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0En R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, des dirigeants du football et des coachs ont d\u00e9mocratis\u00e9 le chantage sexuel\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-21T18:17:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fp4t0?pubtool=oembed","duration":"03:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/171/0/1024/512/1342/671/60/0/69c27c5_1669041346590-000-93c8bg.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-2">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les Gallois de Gareth Bale et Aaron Ramsey défient Team USA, en clôture de la deuxième journée du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Etats-Unis - Pays de Galles : suivez le match de la Coupe du monde 2022 Les Gallois de Gareth Bale et Aaron Ramsey défient Team USA, en clôture de la deuxième journée du Mondial.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous en êtes déjà fans : c’est l’heure du #CQTP        Le #CQTP (C’est quoi ton prono ?) de la rédaction est un modèle de régularité : Gregor, Walid et Florian voient tous un nul, et sur le même score (1-1). Seul Valentin sort des sentiers battus et voit le Pays de Galles s’impose, 2 à 1. Et vous ?                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Finalement pas de brassard arc-en-ciel au Mondial        Sept équipes ont annoncé, ce lundi, qu’elles renonçaient finalement à le porter. La FIFA a choisi ses propres brassards.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : il n’y aura pas de brassard arc-en-ciel sur les terrains qataris                                  18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pays de Galles de retour 58 ans après        Cela faisait soixante-quatre ans que les (plus vieux des) supporteurs gallois attendaient ça. Pour la première fois depuis 1958, les Dragons rouges sont au coup d’envoi d’un Mondial, six ans après avoir créé la surprise en atteignant les demi-finales de l’Euro 2016 (s’ils avaient eu l’amabilité de battre le Portugal à ce stade de la compétititon, cela aurait d’ailleurs sans doute bien arrangé les Bleus).          Ce retour au Mondial a été acquis grâce à une victoire face à l’Ukraine en barrages, et offre une première (et sans doute unique) participation à Gareth Bale. Son illustre prédécesseur Ryan Giggs n’avait pas eu cette chance. Le légendaire milieu de Manchester United avait porté la sélection sur ses épaules durant plus de 15 ans (1991 à 2007), mais sans parvenir à la qualifier à la Coupe du monde.             Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Pays de Galles                                  18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Etats-Unis à la sauce européenne        The Yanks, The Stars and Stripes, Team USA... Appelez les comme vous voulez, en tout cas les Etats-Unis sont bien présents au Qatar pour cette Coupe du monde. Et si la sélection compte dix joueurs évoluant dans le championnat local, la MLS (Major League Soccer), elle s’appuie surtout sur ses « Européens », à l’image de leur star Christian Pulisic, attaquant de Chelsea. En 1930, Team USA avait atteint son meilleur résultat dans la compétition, en jouant les demi-finales. Plus de 90 ans plus tard, une performance similaire serait une énorme surprise.             Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe des Etats-Unis                        18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes, bonsoir à tous,        Et bienvenue pour cette dernière rencontre de la journée, dans le petit monde de la Coupe du monde sur le site du Monde (promis, ce sera la phrase la plus compliquée du live). Après Angleterre-Iran et Sénégal-Pays-Bas, on se retrouve donc pour un troisième match à l’occasion de cet Etats-Unis-Pays de Galles, dans le groupe B. Un match historique pour les Gallois, dont la dernière participation à la Coupe du monde remonte à 1958. C’était d’ailleurs la première fois qu’ils disputaient le Mondial.          Les Dragons affronteront une Team USA plus habituée au rendez-vous (dix participations), même s’ils n’étaient pas de la dernière édition en Russie en 2018. On vous attend nombreuses et nombreux pour le retour de ces deux nations et on espère que vous avez gardé de l’énergie pour ce match du soir !                Aaron Ramsey (à droite), lors d’un entraînement à Doha avec la sélection galloise. NICOLAS TUCAT / AFP                            Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match de la Coupe du monde entre les Etats-Unis et le Pays de Galles, dans le groupe B.         De quoi s’agit-il ? Du premier match dans ce Mondial pour les Etats-Unis et le Pays de Galles, attendus comme rivaux dans la course à la deuxième place de la poule B. Les deux autres équipes sont l’Angleterre, favorite pour la première place, et l’Iran.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Valentin Moinard, en direct du Chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Etats-Unis         Matt Turner – Sergino Dest, Walker Zimmerman, Aaron Long, Antonee Robinson – Yunus Musah, Tyler Adams, Weston McKennie – Christian Pulisic, Josh Sargent, Brenden Aaronson         Sélectionneur : Gregg Berhalter.         Pays de Galles         Wayne Hennessey – Ethan Ampadu, Joe Rodon, Ben Davies, Connor Roberts – Joe Allen, Aaron Ramsey, Neco Williams – Gareth Bale, Kieffer Moore, Daniel James         Sélectionneur : Rob Page.         Qui arbitre ? Abdulrahman Al-Jassim.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         De la recette du cochon aux pois chiches et aux pruneaux de François Motte         A lire en attendant :         En ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain         Dans la tribune d’honneur de la cérémonie d’ouverture, les retrouvailles des anciens frères ennemis arabes         Jouer à l’automne, un défi pour la préparation physique des joueurs         Les responsables politiques français partagés face au Mondial qatari         Le Qatar battu par l’Equateur en ouverture de la compétition         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver sur ce lien         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:00:19+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:00:19+00:00","headline":"Etats-Unis\u00a0-\u00a0Pays de Galles\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"Les Gallois de Gareth Bale et Aaron Ramsey d\u00e9fient Team USA, en cl\u00f4ture de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Mondial.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Etats-Unis - Pays de Galles : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Gallois de Gareth Bale et Aaron Ramsey d\u00e9fient Team USA, en cl\u00f4ture de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Mondial.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-11-21T17:00:19+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:00:19+00:00"
  Le #CQTP (C\u2019est quoi ton prono\u00a0?) de la r\u00e9daction est un mod\u00e8le de r\u00e9gularit\u00e9\u00a0: Gregor, Walid et Florian voient tous un nul, et sur le m\u00eame score (1-1). Seul Valentin sort des sentiers battus et voit le Pays de Galles s\u2019impose, 2 \u00e0 1. Et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/29/0/3000/1500/1342/671/60/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous en \u00eates d\u00e9j\u00e0 fans\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #CQTP","dateModified":"2022-11-21T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html#737105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:45:03+00:00","articleBody":"     Sept \u00e9quipes ont annonc\u00e9, ce lundi, qu\u2019elles renon\u00e7aient finalement \u00e0 le porter. La FIFA a choisi ses propres brassards.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: il n\u2019y aura pas de\u00a0brassard arc-en-ciel sur les terrains qataris                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/29/0/3000/1500/1342/671/60/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finalement pas de brassard arc-en-ciel au Mondial","dateModified":"2022-11-21T17:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html#737070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:30:01+00:00","articleBody":"     Cela faisait soixante-quatre ans que les (plus vieux des) supporteurs gallois attendaient \u00e7a. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1958, les Dragons rouges sont au coup d\u2019envoi d\u2019un Mondial, six ans apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la surprise en atteignant les demi-finales de l\u2019Euro 2016 (s\u2019ils avaient eu l\u2019amabilit\u00e9 de battre le Portugal \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tititon, cela aurait d\u2019ailleurs sans doute bien arrang\u00e9 les Bleus).          Ce retour au Mondial a \u00e9t\u00e9 acquis gr\u00e2ce \u00e0 une victoire face \u00e0 l\u2019Ukraine en barrages, et offre une premi\u00e8re (et sans doute unique) participation \u00e0 Gareth Bale. Son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur Ryan Giggs n\u2019avait pas eu cette chance. Le l\u00e9gendaire milieu de Manchester United avait port\u00e9 la s\u00e9lection sur ses \u00e9paules durant plus de 15 ans (1991 \u00e0 2007), mais sans parvenir \u00e0 la qualifier \u00e0 la Coupe du monde.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Pays de Galles                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/29/0/3000/1500/1342/671/60/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pays de Galles de retour 58 ans apr\u00e8s","dateModified":"2022-11-21T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html#737042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:15:05+00:00","articleBody":"     The Yanks,\u00a0The Stars and Stripes, Team USA... Appelez les comme vous voulez, en tout cas les Etats-Unis sont bien pr\u00e9sents au Qatar pour cette Coupe du monde. Et si la s\u00e9lection compte dix joueurs \u00e9voluant dans le championnat local, la MLS (Major League Soccer), elle s\u2019appuie surtout sur ses \u00ab\u00a0Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019image de leur star Christian Pulisic, attaquant de Chelsea. En 1930, Team USA avait atteint son meilleur r\u00e9sultat dans la comp\u00e9tition, en jouant les demi-finales. Plus de 90 ans plus tard, une performance similaire serait une \u00e9norme surprise.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe des Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/29/0/3000/1500/1342/671/60/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Etats-Unis \u00e0 la sauce europ\u00e9enne","dateModified":"2022-11-21T17:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html#737009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/etats-unis-pays-de-galles-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150941_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:00:02+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour cette derni\u00e8re rencontre de la journ\u00e9e, dans le petit monde de la Coupe du monde sur le site du Monde (promis, ce sera la phrase la plus compliqu\u00e9e du live). Apr\u00e8s Angleterre-Iran et S\u00e9n\u00e9gal-Pays-Bas, on se retrouve donc pour un troisi\u00e8me match \u00e0 l\u2019occasion de cet Etats-Unis-Pays de Galles, dans le groupe B. Un match historique pour les Gallois, dont la derni\u00e8re participation \u00e0 la Coupe du monde remonte \u00e0 1958. C\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs la premi\u00e8re fois qu\u2019ils disputaient le Mondial.          Les Dragons affronteront une Team USA plus habitu\u00e9e au rendez-vous (dix participations), m\u00eame s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas de la derni\u00e8re \u00e9dition en Russie en 2018. On vous attend nombreuses et nombreux pour le retour de ces deux nations et on esp\u00e8re que vous avez gard\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie pour ce match du soir\u00a0!                Aaron Ramsey (\u00e0 droite), lors d\u2019un entra\u00eenement \u00e0 Doha avec la s\u00e9lection galloise. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/73adc01_5768060-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous,","dateModified":"2022-11-21T17:12:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/188c0d4_1668702859074-2-3-usa-paysdegalles.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-3">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Football           Coupe du monde 2022 : les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations      Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avant même le coup d’envoi de la rencontre entre l’Angleterre et l’Iran, lundi 21 novembre à Doha, tous les regards étaient braqués vers les joueurs de la Tim-e Melli : les Iraniens allaient-ils afficher leur solidarité avec les victimes des manifestations qui ensanglantent l’Iran depuis plusieurs semaines ?                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : premier score fleuve du tournoi pour l’Angleterre face à l’Iran                   La réponse est intervenue peu avant le début du match, au moment où les onze joueurs iraniens présents sur le terrain se sont abstenus de chanter leur hymne national, avant le coup d’envoi de leur premier match du Mondial.                 Pendant que l’hymne retentissait dans le stade, les caméras ont brièvement montré le visage d’une spectatrice d’une cinquantaine d’années, voile blanc sur la tête, le visage baigné de larmes. Les joueurs, quant à eux, ont gardé un visage totalement impassible, tandis que sur le banc un membre de la délégation chantait.            « Women, life, freedom » (« femmes, vie, liberté »), pouvait-on lire sur une banderole dans les tribunes occupées par les Iraniens qui, retirée, a vite disparu. Durant la semaine, leur capitaine Alireza Jahanbakhsh avait expliqué que les joueurs décideraient « collectivement » de chanter ou non l’hymne national en signe de soutien aux victimes des manifestations. Il a également expliqué que célébrer ou pas un éventuel but durant la Coupe du monde relèverait d’un choix « personnel ». Diminuée physiquement, la star de l’équipe, Sardar Azmoun, qui a dénoncé la répression sur les réseaux sociaux, ne faisait pas partie du onze de départ.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Farhad Khosrokhavar, sociologue : « Le mouvement des femmes s’est désormais transformé en une insoumission généralisée »                   Soutien des sportifs iraniens au-delà des terrains            Depuis le début du soulèvement – causé par la mort, le 16 septembre, de la jeune Mahsa Amini, âgée de 22 ans et arrêtée par la police des mœurs à Téhéran pour ne pas avoir respecté le code vestimentaire strict imposé par le régime –, le refus de chanter l’hymne de la République islamique est devenu l’un des leviers les plus spectaculaires utilisés par les sportifs iraniens pour manifester leur soutien au mouvement.                Le 27 septembre, l’équipe nationale de football avait ainsi refusé d’entonner ce chant avant un match amical de préparation à la Coupe du monde disputé en Autriche contre le Sénégal (1-1). Vêtus d’une parka noire dépourvue de tout blason et masquant le logo de leur fédération, les joueurs étaient restés muets, la plupart la tête baissée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »                   Ce geste symbolique, parfois couplé au port d’un brassard noir en signe de deuil, a depuis été repris par de nombreux autres sportifs iraniens lors de compétitions à l’étranger.            Le 6 novembre, lors d’un tournoi international de beach soccer à Dubaï, l’un des plus prestigieux de la discipline, l’équipe iranienne a imité la Tim-e Melli, obligeant la télévision d’Etat à couper la retransmission en direct.                En dehors des terrains, de nombreux sportifs, à la retraite ou en activité, ont écrit des messages de soutien aux protestataires sur les réseaux sociaux. L’ancien joueur du Bayern Munich Ali Karimi, qui vit à l’étranger et dont la maison a été confisquée par les autorités, est l’un des plus actifs sur ce sujet. Il a décliné l’invitation de la Fédération internationale de football association (FIFA) et des organisateurs de la Coupe du monde à se rendre au Qatar pour suivre la compétition, tout comme la légende du football iranien Ali Daei.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-les-iraniens-restent-muets-au-moment-de-leur-hymne-en-soutien-aux-victimes-des-manifestations_6150920_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations","dateCreated":"2022-11-21T15:35:15+01:00","datePublished":"2022-11-21T15:35:15+01:00","dateModified":"2022-11-21T15:39:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["International","Proche-Orient","Coupe du monde 2022","Iran","Football","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but de mouvement de contestation, les autorit\u00e9s exercent une r\u00e9pression meurtri\u00e8re qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s les m\u00eames sources.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/862f9b6_5795730-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-4">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Cody Gakpo valide la légère supériorité des Pays-Bas face au Sénégal, à moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Sénégal - Pays-Bas en direct : les Néerlandais débloquent la situation en fin de partie Cody Gakpo valide la légère supériorité des Pays-Bas face au Sénégal, à moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous livez en même temps USA - Pays de Galle ? Vous êtes trop fort !    lla         Ce ne sont plus des bras que nous avons, mais des tentacules.                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore deux minutes dans le temps additionnel        Et les Pays-Bas sont à quelques secondes d’une première victoire dans cette édition 2022.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien d’équipe hôte ont perdu leur match d’ouverture comme hier le Qatar 🇶🇦 ?     Clowny15          La défaite du Qatar, une grande première pour un pays organisateur.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gueye averti à son tour             Les Sénégalais s’agacent en cette fin de match. Gueye arrive sur Klaassen avec le coude en avant lors d’un duel aérien. On est sur un carton jaune orangé.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Arrivé en retard et le pied en avant sur Klaassen, Mendy est logiquement sanctionné d’un carton jaune.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le centre de Sabaly !        Le latéral sénégalais envoie un superbe centre, mais la tête qui suit n’est pas de la même qualité et termine dans les travées du stade. Toujours 1-0 pour les Néerlandais, il reste 4 minutes à jouer.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jakobs tente une volée à 30 mètres        Ca passe, mais malheureusement, ce n’est pas du rugby. Six-mètres à suivre.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est moi ou les matchs ne durent plus 90 minutes comme avant ?    Hbfs1         Les longs arrêts de jeu pour blessures n’aident pas. 14 minutes de temps additonnel tout à l’heure pour Angleterre-Iran, maintenant huit. Les organismes sont éprouvés.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Huit minutes de temps additionnel        Les Sénégalais ont le temps d’égaliser et même d’inscrire un deuxième but.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Vous pensez que le score va être le même a la fin du match?    Max         Si le Sénégal pousse fort et qu’il manque d’efficacité, des balles de deux buts à zéro sont à envisager pour les Néerlandais.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Faute sur De Jong        Au métier, le milieu néerlandais vient provoquer une faute, pour casser le tempo et permettre aux siens de gagner un peu de temps. On approche de la fin du temps réglementaire.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              GUEYE MANQUE D’EGALISER        Superbe frappe au premier poteau, à ras-de-terre, qui manque du surprendre Noppert, mais le portier néerlandais continue son sans-faute et repousse en corner.                                   18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas ouvrent le score à six minutes du terme        Sur un ballon remis en retrait par Depay, De Jong a tout le temps du monde pour déposer le ballon pour déposer le ballon sur la tête de Gakpo qui fausse compagnie à toute la défense sénégalaise et devance Mendy qui rate complètement sa sortie. 1 à 0 pour les Néerlandais après 84 minutes de jeu.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OUVERTURE DU SCORE DE GAKPO                                 18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sarr réclame un pénalty        L’attaquant sénégalais est un peu ceinturé par la défense néerlandaise dans la surface. Pas suffisant pour que l’arbitre de la rencontre ne lui accorde son souhait.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que dix minutes        Et toujours 0-0 dans ce premier choc du Mondial. Pour l’instant, c’est l’Equateur qui fait la belle affaire du jour, après sa facile victoire, hier, face au Qatar.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : en ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain                                  18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon. 9 posts envoyés. 3 publiés. 33% de réussite. C'est faible.    Drésienne         C’est quand même mieux que la possession du Qatar et de l’Iran.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement côté néerlandais        Klaassen remplace Bergwijn et Berghuis laisse sa place à Koopa Koopmeiners.                                   18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et à Austerlitz vous avez des blessés parfois?     Curieux         Figurez-vous Arsène... que ma petite personne s’est déjà fait un claquage au mollet lors d’un tournoi interne au Monde. Rien de grave, je vous rassure.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dieng oublie Sarr        L’attaquant sénégalais oublie de remettre à son coéquipier en une-deux, alors qu’il avait l’occasion de le servir dans de superbes conditions pour ouvrir le score. A la place, il préfère tenter sa chance, mais ne cadre pas.                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Walid Kachour          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Sénégal et les Pays-Bas, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Après la victoire de l’Equateur sur le Qatar (2-0), il s’agit du deuxième match du groupe A entre le champion d’Afrique en titre et les Néerlandais.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy du Chaudron d’Austerlitz ; Clément Martel du stade Al-Thumama.         La composition des équipes :         Sénégal         E. Mendy - Sabaly, Koulibaly (cap.), Cissé, Diallo - Kouyaté, N. Mendy, P. Gueye - K. Diatta, B. Dia, I. Sarr.         Sélectionneur : Aliou Cissé.         Pays-Bas         Noppert - De Ligt, van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, Berghuis, F. de Jong, Blind - Gakpo - Bergwijn, Janssen.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Qui arbitre ? Wilton Sampaio (Brésil).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la décision de réactiver le compte Twitter de Donald Trump.         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise         Le roman noir de la Coupe du monde         Les promesses intenables du Qatar pour une Coupe du monde neutre en carbone         Sept sélections européennes renoncent au brassard inclusif « One Love »         Le Sénégal, la « hargne » de génération en génération         Le Sénégal pleure Sadio Mané, forfait pour la Coupe du monde         Notre guide non-officiel de la Coupe du monde         La fiche « non officielle » de l’équipe du Sénégal         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:49:33+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:49:33+00:00","headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","description":"Cody Gakpo valide la l\u00e9g\u00e8re sup\u00e9riorit\u00e9 des Pays-Bas face au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Sénégal - Pays-Bas en direct : les Néerlandais débloquent la situation en fin de partie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cody Gakpo valide la l\u00e9g\u00e8re sup\u00e9riorit\u00e9 des Pays-Bas face au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/5204/3470/1342/894/3/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-11-21T17:49:33+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:49:33+00:00"
  Vous livez en m\u00eame temps USA - Pays de Galle ? Vous \u00eates trop fort !    lla         Ce ne sont plus des bras que nous avons, mais des tentacules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:57:24+00:00","articleBody":"     Et les Pays-Bas sont \u00e0 quelques secondes d\u2019une premi\u00e8re victoire dans cette \u00e9dition 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore deux minutes dans le temps additionnel","dateModified":"2022-11-21T17:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:56:54+00:00","articleBody":"    Combien d\u2019\u00e9quipe h\u00f4te ont perdu leur match d\u2019ouverture comme hier le Qatar \ud83c\uddf6\ud83c\udde6 ?     Clowny15          La d\u00e9faite du Qatar, une grande premi\u00e8re pour un pays organisateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:56:41+00:00","articleBody":"          Les S\u00e9n\u00e9galais s\u2019agacent en cette fin de match. Gueye arrive sur Klaassen avec le coude en avant lors d\u2019un duel a\u00e9rien. On est sur un carton jaune orang\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gueye averti \u00e0 son tour","dateModified":"2022-11-21T17:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:55:33+00:00","articleBody":"          Arriv\u00e9 en retard et le pied en avant sur Klaassen, Mendy est logiquement sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:54:40+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral s\u00e9n\u00e9galais envoie un superbe centre, mais la t\u00eate qui suit n\u2019est pas de la m\u00eame qualit\u00e9 et termine dans les trav\u00e9es du stade. Toujours 1-0 pour les N\u00e9erlandais, il reste 4 minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Sabaly\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:52:07+00:00","articleBody":"     Ca passe, mais malheureusement, ce n\u2019est pas du rugby. Six-m\u00e8tres \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jakobs tente une vol\u00e9e \u00e0 30 m\u00e8tres","dateModified":"2022-11-21T17:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:55+00:00","articleBody":"    C\u2019est moi ou les matchs ne durent plus 90 minutes comme avant ?    Hbfs1         Les longs arr\u00eats de jeu pour blessures n\u2019aident pas. 14 minutes de temps additonnel tout \u00e0 l\u2019heure pour Angleterre-Iran, maintenant huit. Les organismes sont \u00e9prouv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:12+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais ont le temps d\u2019\u00e9galiser et m\u00eame d\u2019inscrire un deuxi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-21T17:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:00+00:00","articleBody":"              Vous pensez que le score va \u00eatre le m\u00eame a la fin du match?    Max         Si le S\u00e9n\u00e9gal pousse fort et qu\u2019il manque d\u2019efficacit\u00e9, des balles de deux buts \u00e0 z\u00e9ro sont \u00e0 envisager pour les\u00a0N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:50:36+00:00","articleBody":"     Au m\u00e9tier, le milieu n\u00e9erlandais vient provoquer une faute, pour casser le tempo et permettre aux siens de gagner un peu de temps. On approche de la fin du temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faute sur De Jong","dateModified":"2022-11-21T17:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:47:18+00:00","articleBody":"     Superbe frappe au premier poteau, \u00e0 ras-de-terre, qui manque du surprendre Noppert, mais le portier n\u00e9erlandais continue son sans-faute et repousse en corner.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"GUEYE MANQUE D\u2019EGALISER","dateModified":"2022-11-21T17:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:45:58+00:00","articleBody":"     Sur un ballon remis en retrait par Depay, De Jong a tout le temps du monde pour d\u00e9poser le ballon pour d\u00e9poser le ballon sur la t\u00eate de Gakpo qui fausse compagnie \u00e0 toute la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise et devance Mendy qui rate compl\u00e8tement sa sortie. 1 \u00e0 0 pour les N\u00e9erlandais apr\u00e8s 84 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas ouvrent le score \u00e0 six minutes du terme","dateModified":"2022-11-21T17:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:44:39+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUVERTURE DU SCORE DE GAKPO","dateModified":"2022-11-21T17:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:42:50+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais est un peu ceintur\u00e9 par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise dans la surface. Pas suffisant pour que l\u2019arbitre de la rencontre ne lui accorde son souhait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr r\u00e9clame un p\u00e9nalty","dateModified":"2022-11-21T17:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:41:14+00:00","articleBody":"     Et toujours 0-0 dans ce premier choc du Mondial. Pour l\u2019instant, c\u2019est l\u2019Equateur qui fait la belle affaire du jour, apr\u00e8s sa facile victoire, hier, face au Qatar.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: en ouverture de \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb Mondial, le Qatar se place au c\u0153ur du jeu, sauf sur le terrain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix minutes","dateModified":"2022-11-21T17:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:40:40+00:00","articleBody":"    Bon. 9 posts envoy\u00e9s. 3 publi\u00e9s. 33% de r\u00e9ussite. C'est faible.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est quand m\u00eame mieux que la possession du Qatar et de l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:39:35+00:00","articleBody":"     Klaassen remplace Bergwijn et Berghuis laisse sa place \u00e0 Koopa Koopmeiners.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T17:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:38:17+00:00","articleBody":"    Et \u00e0 Austerlitz vous avez des bless\u00e9s parfois?     Curieux         Figurez-vous Ars\u00e8ne... que ma petite personne s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait un claquage au mollet lors d\u2019un tournoi interne au Monde. Rien de grave, je vous rassure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:36:42+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais oublie de remettre \u00e0 son co\u00e9quipier en une-deux, alors qu\u2019il avait l\u2019occasion de le servir dans de superbes conditions pour ouvrir le score. A la place, il pr\u00e9f\u00e8re tenter sa chance, mais ne cadre pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dieng oublie Sarr","dateModified":"2022-11-21T17:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:35:39+00:00","articleBody":"     Sortie de Diatta en plus de celle de Kouyat\u00e9, un peu plus t\u00f4t. Ils sont remplac\u00e9s num\u00e9riquement par Gueye et Jackson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:34:48+00:00","articleBody":"     Si je ne m\u2019abuse, Kouyat\u00e9 s\u2019est bless\u00e9 en prenant son impulsion, et non en retombant. Et malheureusement, il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 hors du terrain sur civi\u00e8re. Une nouvelle blessure musculaire en ce d\u00e9but de Mondial, qui vient confirmer les craintes des sp\u00e9cialistes\u00a0sur la question.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: apr\u00e8s le forfait de Sadio Man\u00e9, le spectre des blessures r\u00f4de autour du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T17:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:34:27+00:00","articleBody":"     Sur une frappe surpuissante plein axe de Gueye, le portier n\u00e9erlandais repousse des poings. Un hors-jeu est signal\u00e9 par la suite sur un co\u00e9quipier s\u00e9n\u00e9galais, qui essayait de r\u00e9cup\u00e9rer la balle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PARADE DE NOPPERT\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:33:38+00:00","articleBody":"    J'ai plus le panneau d'affichage?! Que pasa?    isa         Les soucis techniques du direct, mais la r\u00e9gie d\u2019Austerlitz travaille dur pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:33:11+00:00","articleBody":"     Kouyat\u00e9 est sorti sur blessure, mais personne n\u2019a pris sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les S\u00e9n\u00e9galais jouent \u00e0 dix","dateModified":"2022-11-21T17:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:32:26+00:00","articleBody":"     Le milieu s\u00e9n\u00e9galais quitte \u00e0 son tour ses co\u00e9quipiers, apr\u00e8s la sortie sur blessure d\u2019Abdou Diallo il y a moins de dix minutes. Il n\u2019a m\u00eame pas essay\u00e9 de se relever. Il est \u00e9vacu\u00e9 sur civi\u00e8re.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est terrible pour Kouyat\u00e9","dateModified":"2022-11-21T17:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:30:34+00:00","articleBody":"     Le milieu de terrain s\u00e9n\u00e9galais reste au sol et semble se plaindre la jambe gauche apr\u00e8s \u00eatre mal retomb\u00e9. La civi\u00e8re vient de faire son entr\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kouyat\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 son tour","dateModified":"2022-11-21T17:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:29:21+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il si tous les matchs d\u2019une poule s\u2019ach\u00e8vent \u00e0 0-0 ? On joue \u00e0 la courte-paille ?    Z\u00e9ro          Figurez-vous que le S\u00e9n\u00e9gal a quitt\u00e9 les poules lors du dernier Mondial, \u00e0 la d\u00e9faveur des cartons jaunes. Le pays \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite avec le Japon qui a finalement ralli\u00e9 les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:28:58+00:00","articleBody":"          Bamba Dieng le remplace \u00e0 la pointe de l\u2019attaque des Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sortie de Dia\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:26:28+00:00","articleBody":"          Bien servi dans la surface, Dia se retourne et arme une frappe du pied droit au premier poteau. Le portier n\u00e9erlandais se d\u00e9tend pour r\u00e9aliser un magnifique arr\u00eat \u00e0 l\u2019horizontal. Toujours 0-0 apr\u00e8s 65 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PARADE DE NOPPERT","dateModified":"2022-11-21T17:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:22:44+00:00","articleBody":"     Il remplace Diallo, qui semble bless\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de Jakobs c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:22:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien Lyonnais et d\u00e9sormais joueur du FC Barcelone remplace Janssen au sein de l\u2019attaque n\u00e9erlandaise.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de Depay\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:20:25+00:00","articleBody":"    Un hold-up est-il envisageable ?    Ars\u00e9ne Egal         Peu importe le pays qui ouvre le score, difficile de parler d\u2019hold-up dans les deux cas. La rencontre est plut\u00f4t serr\u00e9e depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:30+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais passent le ballon de la droite vers la gauche et trouvent Diallo qui adressent une merveille de centre. Mais Gueye est d\u2019abord trop court pour reprendre de la t\u00eate et Diatta est ensuite trop court pour reprendre du pied au second poteau. Toujours 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE CENTRE DE DIALLO","dateModified":"2022-11-21T17:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:17:36+00:00","articleBody":"          Premier carton de ce match. Et c\u2019est pour de Ligt, arriv\u00e9 en retard dans le dos de Sarr. Le N\u00e9erlandais est logiquement sanctionn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:14:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur de Liverpool est parfaitement trouv\u00e9 plein axe, mais sa t\u00eate passe juste au-dessus du but de Mendy, qui n\u2019a pas besoin d\u2019intervenir. On en reste \u00e0 0-0 dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH LA TETE DE VAN DIJK\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:14:13+00:00","articleBody":"    Un tr\u00e8s beau 0-0. Non?    Milou         On esp\u00e8re qu\u2019il arrivera le plus tardivement possible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:13:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est Gakpo qui avait fil\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit cette fois-ci. Son centre est contr\u00e9, avant m\u00eame d\u2019avoir le temps d\u2019\u00eatre dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un corner conc\u00e9d\u00e9 par les S\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:11:27+00:00","articleBody":"     Rassurant, le portier s\u00e9n\u00e9galais s\u2019impose devant toutes les t\u00eates n\u00e9erlandaise et s\u00e9n\u00e9galaise, sur un corner, pour capter le ballon et relancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe intervention dans les airs de Mendy","dateModified":"2022-11-21T17:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:10:03+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais se prend pour Allen Iverson et s\u2019amuse \u00e0 crosser Janssen qui s\u2019\u00e9tait jet\u00e9. Superbe feinte pour \u00e9liminer l\u2019attaquant n\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le crochet de Ciss\u00e9","dateModified":"2022-11-21T17:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:36+00:00","articleBody":"    quelle est l'ambiance au chaudron d'Austerlitz ?     Toto1         Studieuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:08:28+00:00","articleBody":"     Mais \u00e0 trois contre un, c\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9. La d\u00e9fense n\u00e9erlandaise parvient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon et \u00e0 relancer tranquillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dia part seul","dateModified":"2022-11-21T17:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:05:38+00:00","articleBody":"          Pas de buts \u00e0 la mi-temps. Toujours 0-0. Le S\u00e9n\u00e9gal engage cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:02:10+00:00","articleBody":"                     JSUL. PETR DAVID JOSEK \/ AP          #JSUL - J'invoque Saint Ravanelli pour un penalty.    Dr\u00e9sienne        JSUL: Grosse pens\u00e9e pour la c\u00f4te d'ivoire avec une d\u00e9mo de coup\u00e9-d\u00e9cal\u00e9    orange m\u00e9canique        JSUL mais qui a mis cette vitre sur le terrain !    Vivelelive        #JSUL - pas d'alcool au stade,  mais alors... je me suis d\u00e9got\u00e9 un cofee shop qui me d\u00e9fonce bien !    j'ose pas dire      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/7723dac_f0f8fd93a20a42f4b40bc8e8e82e7d37-0-c9db3f33a0974539b7f7cf31b4b801f8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-11-21T17:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:57:07+00:00","articleBody":"    Pour quoi on ne suit pas en direct par vid\u00e9o     Thomas          Nous, on veut bien.\u00a0Mais la FIFA et les diffuseurs ne sont pas vraiment du m\u00eame avis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:52:39+00:00","articleBody":"           JSUL. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, de l\u2019inventivit\u00e9, et les plus cr\u00e9atifs remporteront un moment d\u2019exposition dans le live d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/7723dac_f0f8fd93a20a42f4b40bc8e8e82e7d37-0-c9db3f33a0974539b7f7cf31b4b801f8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende)","dateModified":"2022-11-21T16:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:50:12+00:00","articleBody":"          C\u2019est tout pour ces 45 minutes. Tr\u00e8s belle premi\u00e8re p\u00e9riode, mais pas de buts, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est moins que les 14\u2019 puis 10\u2019 d\u2019Angleterre-Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes d\u2019arr\u00eat de jeu","dateModified":"2022-11-21T16:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:48:35+00:00","articleBody":"     Un corner peut tr\u00e8s vite se transformer en contre et les N\u00e9erlandais en font l\u2019am\u00e8re d\u00e9couverte sur l\u2019attaque emmen\u00e9e par Diatta, mais le S\u00e9n\u00e9galais manque quelque peu son ouverture qui finit dans les gants vigilants de Noppert. 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner d\u2019un c\u00f4t\u00e9, occasion de l\u2019autre","dateModified":"2022-11-21T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:47:34+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si vous voulez un loukoum.    Dr\u00e9sienne         Plut\u00f4t en di\u00e8te pour l\u2019instant. On se laisse le gras pour le grand froid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:46:56+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral s\u00e9n\u00e9galais tente de remettre un long ballon vers Mendy, mais le portier est tromp\u00e9 par le gazon qui fuse et la t\u00eate finit directement en corner. Une nouvelle occasion pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner conc\u00e9d\u00e9 par Sabaly","dateModified":"2022-11-21T16:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:43:26+00:00","articleBody":"     Sarr s\u2019amuse de la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et centre vers Dia, mais Ak\u00e9 s\u2019interpose en premier et repousse dans ses six m\u00e8tres. C\u2019\u00e9tait moins une.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sauvetage d\u2019Ak\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:43:09+00:00","articleBody":"    Il y a combien de joueurs de L1 sur le terrain ? (C'est l'\u00e9quipe qui en compte le plus, le S\u00e9n\u00e9gal)    Ignare         Uniquement Diatta qui \u00e9volue \u00e0 Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:42:30+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison \u00e0 trois c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais\u00a0: Dumfries trouve Janssen dans l\u2019axe qui sert Berghuis en retrait, mais sa frappe passe un peu au-dessus du cadre de Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Berghuis\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:40:56+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien d\u00e9fenseur du PSG se retrouve pris en sandwich dans les airs par Berghuis et Janssen, mais r\u00e9siste au choc et reprend imm\u00e9diatement sa place. Vu du Chaudron, on n\u2019aurait pas aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00e8s solide Diallo","dateModified":"2022-11-21T16:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:39:50+00:00","articleBody":"    Prochain adversaire hollandais ??    floflo         L\u2019Equateur, vendredi 25 novembre, 17 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:39:20+00:00","articleBody":"    Un petit tututut pour avoir plus d'action et des buts dans ce match (et surtout pour les pays bas) ?    Jules                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:56+00:00","articleBody":"    Quel est le meilleur parcours des Lions de la Teranga en phase finale d'une Coupe du monde ?    Guizmo         La fameuse \u00e9pop\u00e9e de 2002, avec un parcours achev\u00e9 en quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:30+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais cherchent Janssen dans l\u2019axe, mais le d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais s\u2019impose dans les airs. Les Lions conc\u00e8dent cependant un corner, \u00e0 nouveau, repouss\u00e9 par Ciss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne d\u00e9fense de Ciss\u00e9","dateModified":"2022-11-21T16:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:36:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi depay joue pas ?    Michel         Bless\u00e9 depuis septembre \u00e0 une cuisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:35:48+00:00","articleBody":"     Gakpo cherche une t\u00eate au second poteau, mais c\u2019est repouss\u00e9 par Kouayt\u00e9 et la d\u00e9fense. Les Lions ressortent vite derri\u00e8re, mais ne voient pas l\u2019appel de Gueye, plein axe, sur la transition, et pr\u00e9f\u00e8rent temporiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise","dateModified":"2022-11-21T16:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:33:55+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute s\u00e9n\u00e9galaise aux abords de leur but. Cette fois-ci, c\u2019est pr\u00e8s du coin droit de la surface. Berghuis et Gakpo s\u2019approchent du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un coup-franc aux abords de la surface","dateModified":"2022-11-21T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:33:20+00:00","articleBody":"    C'est quand m\u00eame un peu scato comme titre \"les n\u00e9erlandais poussent\".    Coquille russe         Tout est une question de point de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:32:02+00:00","articleBody":"     Le milieu n\u00e9erlandais tente une relance os\u00e9e dans sa surface et manque de co\u00fbter un but aux siens. Heureusement pour lui, sa d\u00e9fense tient le choc et la derni\u00e8re frappe de Diatta n\u2019est pas cadr\u00e9e. Les N\u00e9erlandais sont secou\u00e9s dans ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Frenkie de Jong\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:29:51+00:00","articleBody":"     Sur un corner venu de la gauche, le d\u00e9fenseur de Liverpool prend le dessus sur toute la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise, mais pas dans le bon tempo, et ne parvient pas \u00e0 redresser le ballon, qui sort tranquillement des limites du terrain, sans inqui\u00e9ter Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Dijk s\u2019impose dans les airs","dateModified":"2022-11-21T16:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:29:19+00:00","articleBody":"    Blind est aveugle non ?    Jujulabricole         Et si c\u2019\u00e9tait le cas, rien ne l\u2019emp\u00eache de marquer. Regardez plut\u00f4t\u00a0l\u2019oeuvre d\u2019Yvan Wouandji, international fran\u00e7ais de C\u00e9cifoot :                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:27:53+00:00","articleBody":"     Passement de jambes sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, \u00e9limination, suivi d\u2019une superbe frappe enroul\u00e9e, sur laquelle se trouve la t\u00eate de Van Dijk qui repousse en corner. Les S\u00e9n\u00e9galais tentent beaucoup, mais \u00e7a ne passe pas pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA FRAPPE DE SARR\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:25:01+00:00","articleBody":"     Les Lions sont bien plac\u00e9s et finissent par repousser l\u2019offensive europ\u00e9enne. On en reste \u00e0 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais \u00e7a ne donne rien","dateModified":"2022-11-21T16:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:24:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une jolie perc\u00e9e, De Jong trouve De Ligt fauch\u00e9 alors qu\u2019il s\u2019approchait du coin droit de la surface. L\u2019arbitre siffle logiquement la faute. Bon coup-franc \u00e0 suivre pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup-franc bien plac\u00e9 pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-21T16:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:22:50+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal en quart, c\u2019est largement faisable on est d\u2019accord ?    R\u00e9mois4ever         Au vu du Qatar-Equateur d\u2019hier, un huiti\u00e8me est plus que jouable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:22:08+00:00","articleBody":"    C'est le Edgar qui est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Van Gaal?    orange m\u00e9canique         Et oui, bien jou\u00e9\u00a0! Le grand Edgar Davids, ses lunettes noires, autrefois oranges quand il \u00e9tait joueur. L\u2019ancien milieu de terrain est devenu adjoint de Louis Van Gaal en mai 2022.                Louis Van Gaal et Edgar Davids. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/4b9705c_b851b8df1a8d4e4286ac9bd6dbf90195-0-c39734798ecd4e44b17f9c7c04575bb6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:21:55+00:00","articleBody":"     Le Barcelonais mange la feuille alors qu\u2019il avait un duel \u00e0 jouer face \u00e0 Edouard Mendy, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 servi par Berghuis sur un contre n\u00e9erlandais. Il fait un crochet, qui permet \u00e0 la d\u00e9fense de revenir \u00e0 temps, puis un deuxi\u00e8me et c\u2019est ensuite trop tard. C\u2019\u00e9tait sans doute la plus belle occasion de ces 20 premi\u00e8res minutes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH FRENKIE DE JONG\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:19:32+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la droite, le milieu n\u00e9erlandais prend le dessus dans le duel a\u00e9rien et rabat sa t\u00eate, mais il ne cadre pas et n\u2019inqui\u00e8te pas Edouard Mendy. Toujours 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 17 minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blind pas loin du 1-0\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:19:30+00:00","articleBody":"    De mon c\u00f4t\u00e9, je n'ai pas besoin de me cacher pour  vous suivre, et que c'est dur de faire autre chose !    Homme\u00e0toutfaire         Pourquoi se cacher du prendre du plaisir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:18:29+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais s\u2019infiltre dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise et tente de trouver un co\u00e9quipier en retrait, mais c\u2019est bien repouss\u00e9 par la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise. On passe d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Dumfries\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:17:08+00:00","articleBody":"    Et pourquoi Cl\u00e9ment il irait au Qatar et pas vous ?    Edouard         lI se trouve que je suis tr\u00e8s fort au shi-fu-mi (l\u2019astuce, c\u2019est de l\u2019emporter deux fois sur trois). Sinon, il pourrait y avoir une autre explication, mais je l\u2019ignore. Et mes camarades et n\u00e9anmoins amis n\u2019auraient pas d\u00e9pareill\u00e9 \u00e0 ma place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T16:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:16:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien milieu parisien fait une touche de trop et oublie de servir Diatta dans le bon tempo, alors que les S\u00e9n\u00e9galais avaient un superbe coup \u00e0 jouer. Les N\u00e9erlandais profitent du mauvais timing pour r\u00e9cup\u00e9rer le ballon apr\u00e8s un signalement de position de hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Gueye\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:14:24+00:00","articleBody":"     On ne joue que depuis dix minutes et on a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 de superbes combinaisons, de l\u2019intensit\u00e9, des occasions... Ce choc r\u00e9pond \u00e0 toutes ses promesses pour le moment. Seuls les buts manquent \u00e0 l\u2019appel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe d\u00e9but de match","dateModified":"2022-11-21T16:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:12:16+00:00","articleBody":"     Je ne sais pas vous, mais apr\u00e8s avoir assist\u00e9 au match d\u2019ouverture hier soir, ce d\u00e9but de partie o\u00f9 la balle vit, et o\u00f9 le rythme hach\u00e9 n\u2019est que dans les tribunes, avec les percussions des supporteurs s\u00e9n\u00e9galais, et bien tout cel\u00e0 m\u2019enchante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T16:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:11:58+00:00","articleBody":"     Servi plein axe, \u00e0 20 m\u00e8tres du but, le S\u00e9n\u00e9galais se retourne et tente sa chance du pied droit, mais sa frappe s\u2019envole dans les trav\u00e9es du stade qatari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Sarr\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:10:37+00:00","articleBody":"    Quand je vois les noms des joueurs, je me dis que liveurs du Monde c'est plut\u00f4t une bonne situation. Pas besoin d'apprendre \u00e0 tous les prononcer !    Otis         Mais demain on doit g\u00e9rer les joueurs de l\u2019Arabie Saoudite et de la Pologne, et l\u00e0 ce sera une autre histoire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:10:05+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la droite, Ciss\u00e9 se projette au second poteau et manque de reprendre de vol\u00e9e. Noppert peut souffler, on n\u2019\u00e9tait pas loin de l\u2019ouverture du score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la r\u00e9ponse s\u00e9n\u00e9galaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:09:48+00:00","articleBody":"    bon bein, rien fait au boulot sauf lire le live du Monde. Je repart. Je ne sais pas comment cacher le portable pour vous lire. Peut \u00eatre l'argument, que cuisiner exige la solitude.... Mais tout un mois, \u00e7a ne passera pas.    femmedumonde         J\u2019avais un ami qui cachait \u00e7a dans sa chapka pendant les TD (vraie histoire, si tu me lis Werner).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:08:46+00:00","articleBody":"     Gakpo est parfiatement trouv\u00e9 dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise et cherche Blind qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 pousser le ballon au fond, mais il est un peu trop court et ne peut ouvrir le score.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH L\u2019OCCASION NEERLANDAISE\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:06:09+00:00","articleBody":"     Les Lions ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer avec un bloc tr\u00e8s haut en ce d\u00e9but de match. Les N\u00e9erlandais parviennent \u00e0 s\u2019en sortir en balan\u00e7ant un gros coup de pied devant. Et voici d\u00e9sormais les Orange dans le camp s\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les S\u00e9n\u00e9galais jouent haut","dateModified":"2022-11-21T16:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:03:44+00:00","articleBody":"     Sarr d\u00e9borde sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et centre vers Dia, dont la frappe est contr\u00e9e et passe au-dessus du but de Noppert. Premier corner \u00e0 suivre pour les Africains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re attaque s\u00e9n\u00e9galaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:03:07+00:00","articleBody":"               Et oui, les S\u00e9n\u00e9galais savent faire la f\u00eate, et r\u00e9haussent le niveau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:02:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour 90 minutes !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi donn\u00e9 par les N\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T16:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:02:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:01:40+00:00","articleBody":"     On est donc deux.         4-2 pour les Pays-Bas     Oranje boven !               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votre premier prono en faveur des N\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T16:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:00:56+00:00","articleBody":"    Gregor, je t'aime !    Rose          Coucou maman\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:59:58+00:00","articleBody":"    Van Gaal est il originaire du pays de Galles?    orange m\u00e9canique        Luis Van Gaal, il ne s'est pas tromp\u00e9 de match ? Il ne joue pas ce soir contre les ricains ?    grincheux                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Wilhelmus van Nassouwe\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Guillaume de Nassau\u00a0\u00bb)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019hymne n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T15:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:57:43+00:00","articleBody":"    Comment faire pour suivre les match    Fatou          Allumer sa t\u00e9l\u00e9 et mettre beIN Sports 1 si vous \u00eates en France. Vous pouvez aussi le suivre ici, promis, on essaiera de retranscrire au mieux les actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:56:28+00:00","articleBody":"     Et on commence par l\u2019hymne s\u00e9n\u00e9galais, \u00ab\u00a0Le Lion rouge\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des hymnes","dateModified":"2022-11-21T15:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:55:40+00:00","articleBody":"     Si vous donnez toutes et tous le S\u00e9n\u00e9gal vainqueur, ce n\u2019est pas tout \u00e0 fait le cas par ici.          Si Walid (2-0) et Cl\u00e9ment (2-1) donnent le S\u00e9n\u00e9gal vainqueur, Gr\u00e9gor mise sur les Oranje (2-0).          C\u2019\u00e9tait l\u2019heure de la d\u00e9cision.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de vos liveurs","dateModified":"2022-11-21T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:51:53+00:00","articleBody":"    Il est toujours aussi marrant, Van Gaal?     orange m\u00e9canique               Louis Van Gaal. PETR DAVID JOSEK \/ AP           L\u2019une des premi\u00e8res fois que je vois sa dentition.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/4ded1e0_3f0866c3f8fa407cbca6e74e7312f815-0-22731ff66a8a45c6af6be1a1d28356ba.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:50:57+00:00","articleBody":"    Mon Papy tient le choc de vos Live. Rocking-chair et caf\u00e9 noir.    Dr\u00e9sienne         En tant qu\u2019ancien barista, petit conseil\u00a0: le caf\u00e9 noir allong\u00e9 sera le plus efficace pour votre Papy. Les propri\u00e9t\u00e9s tonifiantes conf\u00e9r\u00e9es par la caf\u00e9ine s\u2019expriment le mieux dans l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:49:15+00:00","articleBody":"     On souhaite bien du courage aux S\u00e9n\u00e9galais, qui vont devoir mettre fin \u00e0 de jolies s\u00e9ries des N\u00e9erlandais s\u2019ils veulent s\u2019imposer cet apr\u00e8s-midi, comme le tweete Squawka.                    Sur les quinze derniers matchs, 11 victoires n\u00e9erlandaises et 4 nuls.          Sur les treize derniers matchs en phase de poule de Coupe du monde\u00a0: 10 victoires n\u00e9erlandaises et trois nuls.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tr\u00e8s belles s\u00e9ries des Oranje","dateModified":"2022-11-21T15:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:45:07+00:00","articleBody":"     D\u00e9buter sa carri\u00e8re internationale en mondovision n\u2019est pas commun. Andries Noppert va vivre une exp\u00e9rience rare dans les buts des Pays-Bas. Le g\u00e9ant de 2,03 m va \u00e9trenner sa premi\u00e8re cape sous la tunique des Oranje.           Le fruit d\u2019une cascade de d\u00e9fections au poste, avec notamment les non-s\u00e9lections de Jasper Cillessen (NEC) et Mark Flekken (Fribourg), \u00e9cart\u00e9s par Louis Van Gaal.  Le premier \u00e9tait le seul portier op\u00e9rationnel \u00e0 avoir jou\u00e9 un Mondial en 2014 et le second \u00e9tait tout simplement celui ayant jou\u00e9 le plus de rencontres avec la s\u00e9lection en 2022.                Louis Van Gaal (au centre), avec Andries Noppert (\u00e0 gauche) pendant une session d\u2019entra\u00eenement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Doha (Qatar), le 20 novembre 2022. ALBERTO PIZZOLI \/ AFP           A 28 ans, le portier d\u2019Heerenveen compte \u00e0 peine une centaine de parties en carri\u00e8re et vit sa meilleure phase. Il fait partie des gardiens les plus r\u00e9guliers de la premi\u00e8re division n\u00e9erlandaise, lui qui a longtemps connu les divisions inf\u00e9rieures, aux Pays-Bas mais \u00e9galement en Italie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/771a4a0_5783844-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un n\u00e9ophyte dans les buts n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T15:46:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/5204/3470/1342/894/3/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-5">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’équipe de France affronte l’Australie, mardi 22 novembre à 20 heures, pour son entrée en lice dans la Coupe du monde au Qatar. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Equipe de France : Camavinga et Konaté ne connaissent pas les Australiens      L’équipe de France affronte l’Australie, mardi 22 novembre à 20 heures, pour son entrée en lice dans la Coupe du monde au Qatar. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez notre synthèse des à-côtés du Mondial.          Par Service Sports         Publié aujourd’hui à 14h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Un coin de ciel bleu            Les Socce… quoi ?            En conférence de presse, on voit tout de suite ceux qui ont révisé, ou non, en vue de leur prochain match. Dimanche, Ibrahima Konaté et Eduardo Camavinga étaient les deux Bleus à répondre aux questions des journalistes, dont celles de nos confrères australiens. Et quand l’un d’eux a demandé à Konaté s’il connaissait certains Socceroos, le défenseur de Liverpool a joué la franchise. « Non, pas du tout. J’en connais aucun malheureusement. »                 Notre camarade australien n’a pas connu plus de réussite avec Camavinga quand il lui a lancé sur Aaron Mooy : « Vous avez joué contre lui en Ligue des champions et il est chauve comme moi. » Malgré cette description assez précise, le joueur du Real n’arrivait pas à resituer le Mooy en question. Mais l’ancien du Stade rennais assure que ses coéquipiers et lui ont étudié leur premier adversaire avec sérieux à la vidéo. Pour les noms, c’est autre chose.              Chaud devant            Sénégal - Pays-Bas et Angleterre-Iran            Prévu à 17 heures (heure de Paris), le match Sénégal - Pays-Bas pourrait valoir le détour pour ceux qui quitteront le bureau un peu plus tôt que d’habitude. Annoncée comme l’une des équipes à suivre lors de ce Mondial, la formation africaine arrive orpheline de son guide et leader technique, Sadio Mané, blessé au péroné et indisponible pendant trois mois. Sans le numéro 10 du Bayern Munich, les Lions de la Teranga auront fort à faire contre des Néerlandais invaincus depuis quinze rencontres – douze succès pour trois nuls –, mais privés de Memphis Depay, éloigné des terrains depuis septembre en raison d’une blessure à une cuisse.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal perd sa star Sadio Mané                   Il sera aussi intéressant de garder un œil sur le duel Angleterre-Iran, disputé un peu plus tôt dans la journée (14 heures). Notamment sur l’avant-match. Le 27 septembre, à l’occasion d’une rencontre amicale face au Sénégal, les joueurs Iraniens avaient porté une parka noire cachant le blason de leur maillot lors des hymnes. Une action symbolique pour protester contre la répression des manifestations qui ont suivi la mort de Mahsa Amini, arrêtée par la police à Téhéran pour avoir porté son voile « de manière inappropriée ».              Pleins gaz            Enner Valencia n’avait pas de temps à perdre            5 - Enner Valencia a marqué chacun des 5 derniers buts de l'Équateur en Coupe du monde. Seuls Eusébio (Portugal 196… https://t.co/rOzG8llIML— OptaJean (@OptaJean)              31 minutes : c’est le temps qu’il a fallu à Enner Valencia pour inscrire un doublé face au Qatar (0-2) en ouverture de la compétition et doucher les espoirs de la nation hôte, pour son baptême du feu lors d’un Mondial. Le joueur de Fenerbahçe (Turquie), meilleur buteur de l’histoire de sa sélection, a même inscrit les cinq dernières réalisations de son pays lors des phases finales de Coupe du monde. Sera-t-il capable de maintenir les mêmes standards face aux Pays-Bas, le 25 novembre, et au Sénégal, le 29 ?              De l’eau dans le gaz            Les tribunes vides du stade Al-Bayt            Qatar-Equateur, 70e minute de jeu #qatecu https://t.co/xpZ5qRmKt1— PierreGodon (@Pierre Godon)              Au coup de sifflet final, les tribunes du stade Al-Bayt ont semblé bien vides. Et pour cause : de nombreux supporteurs des Al-Annabi (« les bordeaux »), la sélection du pays hôte, ont quitté les lieux dès la mi-temps alors que leur équipe était menée au score. Lundi matin, la presse qatarie se faisait l’écho des « débuts cauchemardesques » de son Mondial.              Sables mouvants            24 degrés et… la clim allumée            Avec 24 °C affichés au thermomètre et une légère brise, les conditions météorologiques de dimanche semblaient plutôt optimales… Et pourtant : le stade Al-Bayt, qui accueillait le match inaugural de cette Coupe du monde 2022, était bel et bien climatisé.              Qatar postal            La’eeb à l’honneur                           La mascotte officielle de la Coupe du monde 2022, lors de la cérémonie d’ouverture, au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar), le 20 novembre.  MANU FERNANDEZ / AP                 Depuis la fin des années 1960, impossible d’organiser un événement sportif international de grande ampleur sans mascotte officielle. Dimanche, la cérémonie d’ouverture du Mondial a réuni tous les anciens fétiches des précédentes éditions – de Pique, le jalapeno mexicain, à Naranjito, l’orange espagnole – avant l’arrivée dans le stade Al-Bayt du keffieh qatari, La’eeb (qui signifie « joueur très talentueux en arabe »).              Doha dans l’œil            Chapeau les supporteurs            La boutique est nichée dans un recoin de la station de métro du Souq Waqif, dans le centre touristique de Doha. Elle propose des coiffes traditionnelles qataries aux couleurs des pays qualifiés pour le Mondial, des ghutras customisées. A l’air libre, au cœur du marché, les supporteurs du monde entier, qui ont commencé à affluer dans la capitale du Qatar, sont de plus en plus nombreux à avoir cédé à cette fusion culturelle. La chaleur et le soleil sont des arguments d’achats efficaces.                Samedi 19 novembre, couvre-chef ou non, les Equatoriens, dont la sélection disputait le match d’ouverture, étaient les plus nombreux à Doha, bien épaulés par des confrères latino-américains, des Argentins ou des Mexicains (qui gardent confiance envers leur sombrero). Un impressionnant contingent tunisien, une importante communauté locale réside dans le pays, promet déjà une ambiance prometteuse pour le match entre la France et la Tunisie, le 30 novembre prochain.            Au milieu de toute cette foule bigarrée, on aperçoit quelques Croates, quelques Anglais, quelques Danois ou quelques Américains. Les Qataris se font, eux, discrets dans les rues.             

<article-nb="2022/11/21/19-6">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Au Qatar, les cinq sélections africaines engagées espèrent enfin franchir le cap des quarts de finale. Une performance qui ne masquerait toutefois pas les lacunes qui freinent le développement du football sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : en Afrique, le football cherche toujours sa voie      Au Qatar, les cinq sélections africaines engagées espèrent enfin franchir le cap des quarts de finale. Une performance qui ne masquerait toutefois pas les lacunes qui freinent le développement du football sur le continent.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la première fois, la Coupe du monde (du 20 novembre au 18 décembre) est organisée dans un pays arabe. Au Qatar, la Tunisie, le Maroc, le Cameroun, le Sénégal et le Ghana espèrent réaliser une autre première : devenir la première sélection africaine à se qualifier pour les demi-finales.          Les trois derniers cités ont d’ailleurs été les seuls pays à atteindre les quarts de finale, respectivement en 1990, en 2002 et en 2010. Pas de jaloux, les deux autres qualifiés ont aussi leur record : en 1978, les Tunisiens ont été les premiers footballeurs africains à remporter un match de Coupe du monde, et les Marocains les premiers à se qualifier en 1986 pour un huitième de finale.          Grâce à ses cinq représentants, le football africain peut-il enfin briser le plafond de verre des quarts ? Le président de la Fédération camerounaise de football, l’ancien buteur vedette Samuel Eto’o, ne s’en cache pas : « Les gens se disent que gagner une Coupe du monde, c’est presque impossible pour l’Afrique. Mais moi, je me dis que c’est possible. Je rêve de la gagner. »          Joueurs dans les meilleurs clubs européens          Malgré ce discours conquérant, le constat n’est guère encourageant. Depuis le bon parcours des Ghanéens en 2010, lors de l’édition sud-africaine, unique Mondial organisé sur le continent, le Nigéria et l’Algérie ont échoué en huitièmes lors de l’édition 2014. Pire, en 2018, aucun représentant africain n’est parvenu à sortir des groupes.          Champion d’Afrique en titre, le Sénégal se présente pour sa troisième participation en 18e position du classement FIFA, quelques places devant le Maroc (22e). La Tunisie intègre de justesse le top 30, tandis que le Cameroun n’est que 43e et le Ghana distancé à la 61e place. Pas de quoi rendre optimiste un autre Camerounais, l’ex-gardien de but Joseph-Antoine Bell, 68 ans. « Même s’il est indicatif, ce classement signifie quelque chose, constate-t-il. Or, on a rarement un pays africain dans les dix premiers. On ne peut pas penser que la magie, selon la croyance de certains en Afrique, va se produire d’un coup au moment opportun. »                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération                 Pourtant, de plus en plus de joueurs africains s’illustrent dans les meilleurs clubs européens. En octobre, le Sénégalais Sadio Mané – à Liverpool, et désormais au Bayern Munich – s’est classé à la 2e place du Ballon d’or, soit la meilleure performance depuis la victoire du Libérien George Weah, en 1995. Mais la star du continent s’est blessée et a été contrainte de déclarer forfait pour le Mondial. Son compatriote Edouard Mendy (Chelsea), élu meilleur gardien du monde 2021 par la FIFA, sera bien là. Ils sont loin d’être des cas isolés. Les internationaux africains impressionnent en Europe.        Il vous reste 66.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-en-afrique-le-football-cherche-toujours-sa-voie_6150897_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: en Afrique, le football cherche toujours sa voie","dateCreated":"2022-11-21T13:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:52:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Au Qatar, les cinq s\u00e9lections africaines engag\u00e9es esp\u00e8rent enfin franchir le cap des quarts de finale. Une performance qui ne masquerait toutefois pas les lacunes qui freinent le d\u00e9veloppement du football sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/c27f0b8_1669027930778-000-9pk67l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-7">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’Angleterre s’est largement imposée (6-2) contre l’Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doublé), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Merci    Impassible         Menés 4-1 à ce moment-là, les Iraniens ont vite pris le ballon dans le but pour le remettre au milieu de terrain afin de reprendre le jeu.                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Penalty pour l’Iran !             L’arbitre siffle un penalty en faveur de l’Iran pour une faute de Luke Shaw, un tirage de maillot. Dans une situation similaire, voire plus flagrante, l’arbitre n’avait pas désigné le point de penalty pour l’Angleterre.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’arbitre demande la VAR !             M. Claus visionne la vidéo pour un potentiel penalty en faveur de l’Iran pour un tirage de maillot de Luke Shaw.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La barre transversale de l’Iran !        Sardar Azmoun a bien cru inscrire le deuxième but iranien mais sa lourde frappe a heurté la barre transversale.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je tente une dernière fois : est-ce que le stade affichait complet finalement ? J'ai vu des gradins un peu vides sur quelques plans larges...    Musstak         45 000 spectateurs sont annoncés par la Fifa, dans un stade d’une capacité annoncée de ... 40 000 places...                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai déjà posé la question en fin de 1ère mi-temps mais n'a-t-on pas battu le record de temps additionnel pour un match de CDM ?!    Damien         Nous n’avons malheureusement pas les moyens de vérifier cela, nous en sommes désolés !                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Buteur 49 secondes après son entrée en jeu, Marcus Rashford a marqué le troisième but le plus rapide inscrit par un remplaçant dans l’histoire de la Coupe du monde.                                        16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jude Bellingham centre dans la surface, le gardien Hossein Hosseini s’en empare.                    16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A défaut de brassard arc-en-ciel, ils en auront fait voir de toutes les couleurs à l’Iran…    Vigo1934         Excellent !                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mea macima culpa : je vous jugeais bien optimistes de parier 4:0 ou 4:1 pour l‘Angleterre… Je m‘incline    ManuB         En revanche, personne n’imaginais un 6-1 dans les commentaires...                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Jeu set et Match !!!!    Un set et puis s'en va         Les Anglais sont aussi à l’aise que Djokovic à Wimbledon !                    16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix minutes de temps additionnel !        Après les 14 minutes de temps additionnel en première période, vous en reprendrez bien dix supplémentaires pour la seconde période ?                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sixième but pour l’Angleterre ! !             Encore une merveille d’action collective des Trois lions, Rashford dévie au début de l’action, un ballon en profondeur est adressé à Callum Wilson. L’attaquant fixe intelligemment le gardien adverse pour offrir à Jack Grealish le sixième but anglais sur un plateau. 6-1 !                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Angleterre fait tourner la balle en attendant patiemment la fin du match.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Hortense Leblanc          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Angleterre, demi-finaliste de la dernière édition, et l’Iran.         De quoi s’agit-il ? L’Angleterre, favorite du groupe B, rencontre l’Iran pour son entrée en lice dans la Coupe du monde.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha.         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Hortense Leblanc du Chaudron d’Austerlitz ; Anthony Hernandez, envoyé spécial au stade international Khalifa.         La composition des équipes :         Angleterre         Pickford - Trippier, Stones, Maguire, Shaw - Rice, Bellingham - Saka, Mount, Sterling - Kane (cap.).         Sélectionneur : Gareth Southgate.         Iran         Beiranvand - Pouraliganji, Cheshmi, Hosseini - Moharrami, Karimi, Mohammadi (cap.) - Nourollahi, Hajsafi - Jahanbakhsh, Taremi.         Sélectionneur : Carlos Queiroz.         Qui arbitre ? Le Brésilien Raphaël Claus         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des vocalises des tortues         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : le Qatar, cet ancien eldorado pour joueurs et entraîneurs français         Coupe du monde 2022 : le Qatar battu par l’Equateur en ouverture de la compétition         Des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la Coupe du monde 2022         Retrouvez l’ensemble de nos contenus sur le Mondial 2022 au Qatar         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-21T15:42:35+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T03:42:35+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","description":"L\u2019Angleterre s\u2019est largement impos\u00e9e (6-2) contre l\u2019Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : premier score fleuve du tournoi pour l’Angleterre face à l’Iran","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Angleterre s\u2019est largement impos\u00e9e (6-2) contre l\u2019Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/6475/4317/1342/894/3/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-11-21T15:42:35+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T03:42:35+00:00"
           L\u2019Iran n\u2019a d\u2019abord pas chant\u00e9 avant de d\u00e9chanter. Muets pendant l\u2019hymne national en soutien aux victimes des manifestations dans leur pays, les Iraniens ont ensuite \u00e9t\u00e9 surclass\u00e9s par l\u2019Angleterre (6-2), \u00e0 Doha, pour la premi\u00e8re journ\u00e9e du groupe B de ce Mondial 2022. Dans cette m\u00eame rencontre, le capitaine anglais Harry Kane n\u2019a pas port\u00e9 de brassard arc-en-ciel mais un brassard noir, sur lequel \u00e9tait inscrit \u00ab\u00a0No discrimination\u00a0\u00bb. Avec ses co\u00e9quipiers, ils ont aussi pos\u00e9 le genou au sol, un message contre toutes les discriminations.              Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations                       En mal de confiance (aucune victoire sur ses six derniers matchs), les Trois lions ont impressionn\u00e9 collectivement face \u00e0 la Team Melli. Sa jeune garde offensive a r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Jude Bellingham (35e) et de Bukayo Saka (43e, 62e), buteurs pour leur premier match en Coupe du monde \u00e0 respectivement 19 et 22 ans. Raheem Sterling (45e+1), Marcus Rashford (71e) et Jack Grealish (90e) ont parachev\u00e9 le r\u00e9cital anglais.                    A l\u2019image de Marcus Rashford, m\u00eame les rempla\u00e7ants ont apport\u00e9 leur \u00e9cot \u00e0 la performance anglaise. Le joueur de Manchester United a marqu\u00e9 le cinqui\u00e8me but des Three Lions (71e) seulement 49 secondes apr\u00e8s son entr\u00e9e en jeu. Il devient le troisi\u00e8me buteur le plus rapide en sortie de banc de l\u2019histoire de la Coupe du monde.                    Pour sa troisi\u00e8me participation cons\u00e9cutive au Mondial, l\u2019Iran a v\u00e9cu une apr\u00e8s-midi tr\u00e8s difficile. Elle a tr\u00e8s mal commenc\u00e9. Apr\u00e8s seulement trois minutes de jeu, son gardien Ali Beiranvand a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un choc d\u2019une violence rare avec son propre co\u00e9quipier, Majid Hosseini. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 mais la Team Melli n\u2019a pas baiss\u00e9 les bras pour autant. L\u2019attaquant de Porto Mehdi Taremi a inscrit un doubl\u00e9 en fin de rencontre pour adoucir la d\u00e9faite (65e, 90e+13 s.p.). Il culmine d\u00e9sormais \u00e0 29 buts en s\u00e9lection.                    L\u2019Angleterre prend logiquement la t\u00eate du groupe B en soignant sa diff\u00e9rence de buts avant la rencontre Pays de Galles - USA de ce soir (20h). Pour la suite du tournoi, les deux \u00e9quipes rejouent vendredi\u00a0: les Trois lions face aux Etats-Unis (20h) et l\u2019Iran face au Pays de Galles (11h).                  GIUSEPPE CACACE  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/231f5a3_5797163-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:44:48+00:00","articleBody":"     Il est temps, pour nous, de se quitter mais on vous recommande vivement de rejoindre le live S\u00e9n\u00e9gal - Pays-Bas anim\u00e9 par Walid et Gr\u00e9gor qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. On pourrait donc dire comme vous en avez pris l\u2019habitude\u00a0: c\u2019est re-tiparrrr\u00a0! A tr\u00e8s vite.             Lire aussi :   S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini (pour nous)\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:20:26+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s la composition des groupes, la France peut-elle croiser la Suisse en 8e? Je ne m'em remettrai pas deux fois...    PLS         Et non\u00a0! Rassurez-vous\u00a0! La France, si elle se qualifie, affrontera le 1er ou le 2e du groupe C\u00a0: l\u2019Argentine, le Mexique, la Pologne ou l\u2019Arabie Saoudite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:18:28+00:00","articleBody":"    Le prochain match c'est qui et quand ?    Calendrier         RDV d\u00e8s 17h pour S\u00e9n\u00e9gal-Pays Bas\u00a0!             Lire aussi :   S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:13:30+00:00","articleBody":"          L\u2019Angleterre surclasse l\u2019Iran (6-2) et entamne la comp\u00e9tition de la meilleure des mani\u00e8res\u00a0! L\u2019Iran na pas exist\u00e9 dans ce match m\u00eame si Mehdi Taremi est tout de m\u00eame parvenu \u00e0 inscrire un doubl\u00e9, tandis que Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish sont venus r\u00e9compenser la large domination anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:13:00+00:00","articleBody":"          Mehdi Taremi inscrit le penalty\u00a0! Le score est r\u00e9duit \u00e0 6-2. Les Iraniens ne c\u00e9l\u00e8brent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:11:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe but iranien a-t-il \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les joueurs finalement ?\r\n\r\nMerci    Impassible         Men\u00e9s 4-1 \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Iraniens ont vite pris le ballon dans le but pour le remettre au milieu de terrain afin de reprendre le jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:11:23+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre siffle un penalty en faveur de l\u2019Iran pour une faute de Luke Shaw, un tirage de maillot. Dans une situation similaire, voire plus flagrante, l\u2019arbitre n\u2019avait pas d\u00e9sign\u00e9 le point de penalty pour l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:10:17+00:00","articleBody":"          M. Claus visionne la vid\u00e9o pour un potentiel penalty en faveur de l\u2019Iran pour un tirage de maillot de Luke Shaw.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arbitre demande la VAR\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:08:37+00:00","articleBody":"     Sardar Azmoun a bien cru inscrire le deuxi\u00e8me but iranien mais sa lourde frappe a heurt\u00e9 la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre transversale de l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:08:04+00:00","articleBody":"    Je tente une derni\u00e8re fois : est-ce que le stade affichait complet finalement ? J'ai vu des gradins un peu vides sur quelques plans larges...    Musstak         45 000 spectateurs sont annonc\u00e9s par la Fifa, dans un stade d\u2019une capacit\u00e9 annonc\u00e9e de ... 40 000 places...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:05:47+00:00","articleBody":"    J'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question en fin de 1\u00e8re mi-temps mais n'a-t-on pas battu le record de temps additionnel pour un match de CDM ?!    Damien         Nous n\u2019avons malheureusement pas les moyens de v\u00e9rifier cela, nous en sommes d\u00e9sol\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:05:31+00:00","articleBody":"     Buteur 49 secondes apr\u00e8s son entr\u00e9e en jeu, Marcus Rashford a marqu\u00e9 le troisi\u00e8me but le plus rapide inscrit par un rempla\u00e7ant dans l\u2019histoire de la Coupe du monde.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:26+00:00","articleBody":"     Jude Bellingham centre dans la surface, le gardien Hossein Hosseini s\u2019en empare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:26+00:00","articleBody":"    A d\u00e9faut de brassard arc-en-ciel, ils en auront fait voir de toutes les couleurs \u00e0 l\u2019Iran\u2026    Vigo1934         Excellent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:02:58+00:00","articleBody":"    Mea macima culpa : je vous jugeais bien optimistes de parier 4:0 ou 4:1 pour l\u2018Angleterre\u2026 Je m\u2018incline    ManuB         En revanche, personne n\u2019imaginais un 6-1 dans les commentaires...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:02:27+00:00","articleBody":"    Jeu set et Match !!!!    Un set et puis s'en va         Les Anglais sont aussi \u00e0 l\u2019aise que Djokovic \u00e0 Wimbledon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:01:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les 14 minutes de temps additionnel en premi\u00e8re p\u00e9riode, vous en reprendrez bien dix suppl\u00e9mentaires pour la seconde p\u00e9riode\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:59:20+00:00","articleBody":"          Encore une merveille d\u2019action collective des Trois lions, Rashford d\u00e9vie au d\u00e9but de l\u2019action, un ballon en profondeur est adress\u00e9 \u00e0 Callum Wilson. L\u2019attaquant fixe intelligemment le gardien adverse pour offrir \u00e0 Jack Grealish le sixi\u00e8me but anglais sur un plateau. 6-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sixi\u00e8me but pour l\u2019Angleterre\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:58:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Angleterre fait tourner la balle en attendant patiemment la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:56:27+00:00","articleBody":"     Collectivement, l\u2019Angleterre r\u00e9gale m\u00eame si sur cette derni\u00e8re action, Marcus Rashford puis Luke Shaw n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre en position de frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:55:36+00:00","articleBody":"    Depuis son entr\u00e9e Rash c'est ford !    ayoub         Pas mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:55:26+00:00","articleBody":"     Marcus Rashford se balade encore entre les lignes de la d\u00e9fense iranienne mais Callum Wilson ne parvient pas \u00e0 reprendre sa passe en profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:59+00:00","articleBody":"    6 Changements pour l'Iran ? La limite n'est elle pas \u00e0 5 ?    Beb\u00eate        A moins d'une erreur sur votre live, L'Iran \u00e0 fait 6 changements. Le gardien n'est pas pris en compte ?    linkenan         La limite est de 5, vous avez raison, mais les \u00e9quipes sont autoris\u00e9es \u00e0 un 6e changement en cas de suspicion de commotion c\u00e9r\u00e9brale, comme c\u2019est le cas avec le gardien, Ali Beiranvand, sonn\u00e9 en d\u00e9but de rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Anglais a failli inscrire un doubl\u00e9 en quelques minutes seulement. Il a r\u00e9lis\u00e9 une feinte de frappe d\u00e9vastatrice avant d\u2019armer, son tir a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 par la d\u00e9fense iranienne qui \u00e9vite le sixi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle action de Rashford\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:03+00:00","articleBody":"    Un petit gif. S'il vous pla\u00eet!    Un gif          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:50:47+00:00","articleBody":"     Quelques crampes pour le capitaine de la Team Melli Ehsan Hajsafi, qui s\u2019\u00e9tire sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:49:29+00:00","articleBody":"     Passe... dans le vide de John Stones en direction, normalement, de Kieran Trippier. Les deux hommes ne se sont pas entendus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:49:10+00:00","articleBody":"    Les Anglais vont-ils Khamenei la coupe \u00e0 la maison?    Pou\u00eat                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:48:20+00:00","articleBody":"    Avec la blessure de Maguire l'Angleterre devient-elle favorite?    juju         Les supporters de Manchester United doivent certainement \u00eatre en train de valider leurs paris pour une victoire finale des Three Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:48:14+00:00","articleBody":"     Le mauvais centre de Rashford, dommage parce qu\u2019il y avait du monde dans la surface iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:47:23+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu de la stard Sardar Azmoun \u00e0 la place d\u2019Ahmad Nourollahi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:47:21+00:00","articleBody":"    Finalement le c\u00f4t\u00e9 droit des Anglais n'allait pas si mal.    DR         Pour un pays qui avance toujours par la gauche...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:46:49+00:00","articleBody":"     La frappe de Mehdi Taremi qui s\u2019envole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:45:34+00:00","articleBody":"    On en est tout de m\u00eame \u00e0 d\u00e9j\u00e0 8 buts en deux matchs !    DR         On esp\u00e8re que les Bleus seront aussi inspir\u00e9s demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:45:26+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant de Newcastle Callum Wilson remplace Harry Kane, deux passes d\u00e9cisives aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:43:40+00:00","articleBody":"    Pensez vous que les iraniens appr\u00e9cieront l'assiette anglaise apr\u00e8s le match ?     Cuisto         Manger une assiette anglaise apr\u00e8s s\u2019\u00eatre fait manger par les Anglais, dr\u00f4le de concept      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:43:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qu\u2019on appelle de l\u2019efficacit\u00e9 pour Marcus Rashford, entr\u00e9 en jeu quelques secondes seulement avant son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:41:39+00:00","articleBody":"          Raheem Sterling, Bukayo Saka (auteur d\u2019un doubl\u00e9) et Mason Mount sont remplac\u00e9s par Phil Foden, Marcus Rashford et Jack Grealish.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements simultan\u00e9s pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:41:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:41:16+00:00","articleBody":"          Harry Kane r\u00e9cup\u00e8re la balle et lance Marcus Rashford, qui r\u00e9alise une feinte de frappe avant d\u2019envoyer le ballon au fond des filets\u00a0! 5-1 pour l\u2019Angleterre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9monstration anglaise se poursuit\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:40:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran retrouve des couleurs mais les frappes successives de Saeid Ezatolahi et Ahmad Nourollahi ne donnent rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:39:12+00:00","articleBody":"    Il n'est pas mou, Saka aujourd'hui    Juju        L'hymne de cette coupe du monde sera-t-elle Saka Saka ?    Shakira         Vous \u00eates inspir\u00e9s avec Bukayo Saka aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:38:34+00:00","articleBody":"    Taremi les pendules \u00e0 l'heure !    DerkleineNils         Pas mal\u00a0! Il reste tout de m\u00eame trois buts \u00e0 rattraper pour les Iraniens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:38:21+00:00","articleBody":"          Sonn\u00e9, Harry Maguire a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Eric Dier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harry Maguire remplac\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:36:37+00:00","articleBody":"     Harry Maguire, d\u00e9pass\u00e9 sur l\u2019action est au sol, soign\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale des Trois lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:35:53+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur des actions et d\u00e9monstrations anti gouvernement iranien actuellement dans les gradins ?     Journalisme sportif          Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place nous a rapport\u00e9 des sifflets au moment de l\u2019hymne national iranien de la part de spectateurs iraniens. Certains portent \u00e9galement des pancartes avec des messages politiques pour la libert\u00e9 des femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:58+00:00","articleBody":"          Mehdi Taremi r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart et permet \u00e0 l\u2019Iran de sauver l\u2019honneur. L\u2019attaquant du FC Porto est parfaitement servi dans la surface par Ali Gholizadeh et ajuste sa frappe, elle touche la barre avant de tromper Jordan Pickford. Taremi inscrit son 28e but en s\u00e9lection. 4-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran sauve l\u2019honneur\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:17+00:00","articleBody":"    Les joueurs iraniens protestent contre les restrictions de droits pour les femmes mais nos courageux Fran\u00e7ais, Anglais, Allemands et autres ont courageusement d\u00e9cid\u00e9 de laisser leur brassard au vestaire, quel manque de courage, pourtant ces derniers ne risquert rien eux, \u00e0 leur retour au pays...    Roms         Les Anglais et Allemands souhaitaient initialement porter le brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb contre les discriminations et pour la diversit\u00e9, mais la Fifa mena\u00e7ait de sanctionner les capitaines d\u2019un carton jaune d\u00e8s l\u2019entame de match, ce qui aurait handicap\u00e9 les \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:16+00:00","articleBody":"          Carlos Queiroz a effectu\u00e9 son cinqui\u00e8me et dernier remplacement avec l\u2019entr\u00e9e en jeu de Mahdi Torabi \u00e0 la place de Milad Mohammadi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:50+00:00","articleBody":"    Pouvez vous me dire s'il y a 5 remplacement possible et dans quelles conditions? Ou si on est sur 3 remplacements?\r\nMerci    Point de r\u00e8glement         La r\u00e8gle des 5 changements est effectivement maintenue pour cette Coupe du monde. S\u2019ils souhaitent en profiter, les entra\u00eeneurs doivent les effectuer en trois phases maximum (la mi-temps ne compte pas). Un remplacement suppl\u00e9mentaire sera autoris\u00e9 en cas de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:50+00:00","articleBody":"          D\u00e9cal\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9 droit par Raheem Sterling, Bukayo Saka rentre sur le pied gauche, feinte une premi\u00e8re fois la frappe pour enrhumer deux d\u00e9fenseurs, avant d\u2019ajuster le gardien iranien. 4-0 pour l\u2019Angleterre gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Bukayo Saka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bukayo Sakaaaa pour le quatri\u00e8me but\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:24+00:00","articleBody":"     453 passes r\u00e9ussies pour l\u2019Angleterre, seulement 83 pour l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:04+00:00","articleBody":"     La frappe iranienne, de loin, de Saeid Ezatolahi passe \u00e0 plusieurs m\u00e8tres des cages de Jordan Pickford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:29:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre Raphael Claus (qui n\u2019est pas le fr\u00e8re de Jonathan Clauss) siffle une main de Mehdi Taremi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:28:03+00:00","articleBody":"     Le rythme n\u2019est pas fou en cette seconde p\u00e9riode (si vous avez suivi la premi\u00e8re p\u00e9riode, quelques buts devraient suivre rapidement).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:44+00:00","articleBody":"     Le corner ne donne rien, faute a\u00e9rienne de Mason Mount.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jude Bellingham en une stat\u2019","dateModified":"2022-11-21T14:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:05+00:00","articleBody":"     Quel retour d\u00e9fensif de Majid Hosseini devant Raheem Sterling. L\u2019attaquant de Chelsea avait r\u00e9alis\u00e9 un super une-deux avec Harry Kane pour cavaler vers le but iranien. Corner pour les Trois lions, le septi\u00e8me du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:24:38+00:00","articleBody":"     Moins bien tir\u00e9, celui-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:24:22+00:00","articleBody":"     Le corner est bien frapp\u00e9 par Kieran Trippier mais le gardien Hossein Hosseini sort avec le poing. Deuxi\u00e8me corner \u00e0 suivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:23:45+00:00","articleBody":"    \u00c7a semble violent comme match!    isa         Il y a effectivement beaucoup de fautes assez vilaines, qui, en Ligue 1, auraient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es plus lourdement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:23:32+00:00","articleBody":"     Jude Bellingham centre fort devant le but, le ballon est repouss\u00e9 en corner par la d\u00e9fense iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:22:21+00:00","articleBody":"    Kane est sur le terrain mais je ne vois pas Barbie :-(    General Kenobi         Il y en a certaines en tribune anglaise et on ne vous partagera pas quelques vid\u00e9os vues sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montrent que certaines supportrices anglaises n\u2019ont visiblement pas peur de la police des m\u0153urs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:21:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Harry Kane, au tour de Kieran Trippier de rester au sol. S\u00e9ch\u00e9 par par Ahmad Nourollahi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:20:29+00:00","articleBody":"     Le coup-franc de Kieran Trippier est contr\u00e9 par le mur adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:20:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u2019est relev\u00e9 et reprend sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:19:17+00:00","articleBody":"     Harry Kane est au sol, pris en charge par l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicae des Three Lions. La cheville a un peu tourn\u00e9 comme le ralenti nous l\u2019a montr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:18:37+00:00","articleBody":"          Gross faute iranienne et carton jaune \u00e0 l\u2019encontre de Morteza Pouraliganji. Il a d\u00e9coup\u00e9 Harry Kane, par derri\u00e8re, \u00e0 proximit\u00e9 de la surface de r\u00e9paration iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:16:02+00:00","articleBody":"     Jordan PIckford a pris des risques au pied sur sa relance. Il s\u2019excuse aupr\u00e8s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:15:41+00:00","articleBody":"          Carlos Queiroz d\u00e9cide de modifier en profondeur son \u00e9quipe avec trois remplacements op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pause\u00a0: Saeid Ezatolahi, Mohammad Kanaani et Ali Gholizadeh remplacent Ali Karimi, Roozbeh Cheshmi et Alizera Jahanbakhsh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements pour l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:15:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:14:09+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP           Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour votre participation, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bons\u00a0!         jsul:\r\nLe stand de bi\u00e8re?\r\n\u00e0 gauche apr\u00e8s la troisi\u00e8me dune    Air H        #JSUL Retourne lire le live du Monde tout de suite !    FleF        JSUL: \"Au couign'Ahmad !\"    Jean     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685994d_5795862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:00:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est la mi-temps, donc l\u2019heure du JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Mais pas n\u2019importe lequel, un JSUL de Coupe du monde. Rappelons les r\u00e8gles\u00a0: l\u00e9gendez cette photo avec vos meilleurs commentaires. Bon jeu\u00a0!                 ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685994d_5795862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:00:14+00:00","articleBody":"    Les camerounais continuen5 toujours \u00e0 croire qu'ils vont gangner cette coupe du monde,\r\n Qu'en pensez-vous ?\r\n    Alain Mining de Maroua (Cameroun)         On en pense qu\u2019on aimerait bien voir enfin une \u00e9quipe africaine dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition. Mais  le Cameroun aura fort \u00e0 faire dans le groupe G, avec le Br\u00e9sil, la Serbie et la Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:47+00:00","articleBody":"          Les Anglais ma\u00eetrisent totalement la rencontre, en monopolisant le ballon. Ils sont logiquement r\u00e9compens\u00e9s par un score large apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode marqu\u00e9e par de nombreux duels. Les Iraniens sont impuissants et ont perdu leur gardien titulaire, Ali Beiranvand, apr\u00e8s un choc \u00e0 la t\u00eate, en d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 3-0 pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:05+00:00","articleBody":"     Sur un coup franc de Luke Shaw, aucun Anglais ne peut reprendre le ballon dans la surface, mais les Three Lions conservent le ballon. Les Iraniens sont sans solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:58:54+00:00","articleBody":"    Live du monde, cours de marketing, on tient inform\u00e9 la prof de l'avanc\u00e9 du match     Th\u00e9o         On est ravi de savoir que la prof vous autorise \u00e0 suivre ce live (et pas n\u2019importe quel live\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:58:25+00:00","articleBody":"    Je voulais faire des courses (retrait\u00e9) et me voil\u00e0 scotch\u00e9 devant la tv!    Remes         Allez-y avant que je ne sorte du Monde, je dois aller acheter de quoi faire une raclette.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:56:41+00:00","articleBody":"     Esseul\u00e9, Alireza Jahanbakhsh tente une reprise de vol\u00e9e, qui passe largement au dessus du but de Pickford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tir iranien\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:55:37+00:00","articleBody":"    Ma coll\u00e8gue Iranienne esp\u00e8re une d\u00e9faite de l'Iran. Comme ses amis et sa famille, elle consid\u00e8re que c'est l'\u00e9quipe du gouvernement et qu'elle ne d\u00e9fend pas le peuple Iranien dont les enfants meurt en ce moment, tu\u00e9s par le r\u00e9gime    WithIranProtest         Dans un article de L\u2019Equipe, publi\u00e9 ce matin, on apprend que la population iranienne regrette tr\u00e8s fortement la rencontre entre la Team Melli et le pr\u00e9sident iranien Ebrahim Ra\u00efssi avant de partir au Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:53:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelques soucis avec ma femme en ce moment, elle me reproche de ne pas boycotter la coupe... Et de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 communiquer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\nDes conseils ?\r\n\r\nSinon, qu'en est-il du niveau du milieu de terrain anglais, c'est solide ?\r\nMerci d'avance.    JM         R\u00e9pondez lui que c\u2019est pourtant une preuve que vous prenez soin de vous si vous ne boycottez pas la coupe. Moi, on me demande d\u2019aller chez le coiffeur depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:52:48+00:00","articleBody":"     La possession est toujours \u00e0 70% en faveur de l\u2019Angleterre, qui ma\u00eetrise parfaitement son match. Les offensifs anglais sont tr\u00e8s remuants et efficaces (3 buts en 4 tirs cadr\u00e9s), tandis que les Iraniens n\u2019ont pas tir\u00e9 une seule fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:52:28+00:00","articleBody":"    En cour de radiologie on profite du match par message    Kane         Vous \u00e9tudiez la blessure au quadriceps de Karim Benzema\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:51:49+00:00","articleBody":"    14 minutes ! C'est pas un \u00e9norme non ?    Tine encore         C\u2019est \u00e9norme mais tout \u00e0 fait logique puisque le jeu a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longuement interrompu en d\u00e9but de partie apr\u00e8s le choc entre le d\u00e9fenseur iranien Majid Hosseini et son gardien Ali Beiranvand. Ce dernier, sonn\u00e9, a c\u00e9d\u00e9 sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:50:42+00:00","articleBody":"    Le rythme est retomb\u00e9. \ud83e\udd14    Fake        Merci de ne pas h\u00e9siter \u00e0 nous dire que le rythme retombe! Ca a l'air des les avoir r\u00e9veill\u00e9s!!    Nostradamousse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:50:21+00:00","articleBody":"    Mon patron va m'engueuler si je traine + longtemps ici...    Lucas100702         Vous pouvez nous lire discr\u00e8tement avec un smartphone sur les genoux, ou bien en ouvrant un onglet parmi une vingtaine d\u2019autres sur votre navigateur. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:49:54+00:00","articleBody":"    Saka-rtonne aujourd'hui pour l'Angleterre!!    motdejeu         Un nom utile pour les calembours et buteur, trop fort ce Bukayo Saka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:49:25+00:00","articleBody":"    il ya une faute de grammaire sur  \"Jude Bellingham \u00e0 inscrit le seul but du match\"    detenu         Gr\u00e2ce \u00e0 Bukayo Saka et Raheem Sterling, on a chang\u00e9 tout \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:48:33+00:00","articleBody":"    Au fond de la classe on g\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 vous l\u2019information de toute la classe en cours de g\u00e9opolitique     Le M         Cette Coupe du monde, au niveau g\u00e9opolitique, est en plus un cas d\u2019\u00e9cole parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:47:43+00:00","articleBody":"     Cela fait suite aux longues interruptions pour soigner Ali Beiranvand, le gardien iranien, bless\u00e9 au nez apr\u00e8s un choc \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y aura... 14 minutes de temps additionnel\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:45:54+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une longue relance de Pickford, Bellingham sert Harry Kane qui centre pour Sterling. Le num\u00e9ro 10 anglais reprend le ballon de mani\u00e8re assez spectaculaire pour creuser l\u2019\u00e9cart\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-0\u00a0! Pas le temps de souffler\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:43:22+00:00","articleBody":"          Sur le corner, Maguire saute plus haut et remet le ballon de la t\u00eate vers Bukayo Saka\u00a0! La frappe puissante de l\u2019Anglais est sublime et passe sous la barre\u00a0! 2-0\u00a0! Les Iraniens se plaignent d\u2019un \u00ab\u00a0ascenseur\u00a0\u00bb de Maguire, qui se serait appuy\u00e9 sur un Iranien pour effectuer une t\u00eate, mais le but est valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel but de Bukayo Saka\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T13:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:42:50+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9 depuis le but\u00a0! Les Anglais obtiennent tout de m\u00eame un nouveau corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:41:24+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s ce tr\u00e8s beau de Bellingham, la barre de Maguire, le splendide but de Valencia, (et on peut m\u00eame parler de la sortie de Beiranvand) c'est le mondial des beaux coups de t\u00eate !    Musstak         Trois buts dans ce Mondial\u00a0: deux coups de t\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:59+00:00","articleBody":"    j'ai pas suivi le d\u00e9but. y a eu des r\u00e9actions des joueurs par rapport aux \u00e9v\u00e8nement actuels en Iran ?    Nat         Les joueurs n\u2019ont pas chant\u00e9 leur hymne national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il se livre Sterling ?    Louardi        Un peu l\u00e9ger, il faut qu'il se livre plus sterling !    FootforFun        Bonjour, que Sterling se livre pour faire un grand match    Blague de BG        Encore un beau match on esp\u00e8re qu'il livre, Sterling    Dow Jones        Pas assez de mont\u00e9e dans son couloir, il faut qu'il se livre Sterling    d\u00e9sol\u00e9         C\u2019est bon, on trouve d\u00e9sormais autre chose pour le reste de la comp\u00e9tition\u00a0? C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9chauffement, maintenant il va falloir monter le curseur d\u2019un cran, musclez votre jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:30+00:00","articleBody":"     Les Iraniens tentent de mettre les Anglais en danger... Sur un contre, un centre est repouss\u00e9 de justesse par la d\u00e9fense des Three Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:39:39+00:00","articleBody":"    en direct de la vie scolaire, impossible de voir le match mais on le suit grace \u00e0 vous ;)    team surveillants         C\u2019est vous qui tenez les \u00e9l\u00e8ves au courant du score\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:39:09+00:00","articleBody":"    Je me fait engueuler par ma femme parceque je suis \u00e0 fond sur mon t\u00e9l\u00e9phone alors que c est elle qui m'a trainer faire les magasins alors que je voulais juste regarder le match     Wrandrall         Rassurez-la, d\u00eetes lui seulement que vous suivez le live du Monde, vous serez compris et pardonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:38:28+00:00","articleBody":"    Ce mondial ne m'int\u00e9resse pas, mais vos infos sur tout ce qui se passe en dehors du terrain me font rester.\r\n\r\nEt les nouveaux GIF sont sublimes !    Patrick         Peu importe la raison de votre pr\u00e9sence, tant que vous nopus accompagnez pendant un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:38:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/6475/4317/1342/894/3/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-8">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Disputé dans des conditions singulières, le tournoi pourrait livrer des résultats inattendus, observe, dans sa chronique, le journaliste Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                           Sport       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : « Au Qatar, le Mondial le plus imprévisible de l’histoire ? »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Disputé dans des conditions singulières, le tournoi pourrait livrer des résultats inattendus, observe, dans sa chronique, le journaliste Jérôme Latta.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Après douze ans de rebondissements dans les rubriques extrasportives, cette Coupe du monde à nulle autre pareille va-t-elle aussi réserver quelques surprises sur le terrain ? Elle se présente, en tout cas, comme le résume le site The Athletic, comme « la plus imprévisible de l’histoire ».          Si l’incertitude sportive a reculé dans les compétitions européennes de clubs sous l’effet de la concentration des moyens économiques au sein d’une petite oligarchie, elle a conservé quelque vigueur dans les compétitions de nations. Pour partie du fait même de l’affaiblissement de ce football de sélection en regard du football de clubs.          Les cartes semblent entièrement rebattues d’un Mondial à l’autre, quand ce n’est pas entre un Mondial et un Euro. L’Italie, absente de Russie en 2018, championne d’Europe en 2021, ne s’est pas qualifiée pour le Qatar… Lire l’avenir dans les parcours de qualification est tout aussi trompeur : l’histoire d’une phase finale s’écrit sur une feuille vierge.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour le football italien, la reconstruction ou le déclassement                 L’adage selon lequel « il n’y a plus de petites équipes » a particulièrement valu lors des récents tournois. Face à des grandes nations dont les internationaux arrivent épuisés, voire démotivés, au bout de saisons éreintantes, et dont les préparations sont improvisées, les « petites équipes » abattent plusieurs cartes pour réduire l’écart.          Des « grandes » sélections fragilisées          A l’image de l’Islande (quart-de-finaliste de l’Euro 2016) ou du Pays de Galles (demi-finaliste), certaines mettent en place d’ambitieux programmes de préparation, auxquels adhèrent les joueurs. Galvanisés par les enjeux patriotiques et par des supporteurs qui se déplacent en masse, ceux-ci parviennent parfois à déjouer les pronostics et à inverser les rapports de force.          Plus fragiles qu’elles n’y paraissent, les « grandes » sélections sont exposées à des accidents industriels, sans même évoquer la malédiction du tenant du titre – aucun n’étant parvenu à le conserver depuis le Brésil en 1958-1962, à l’instar de l’Italie en 2010, de l’Espagne en 2014 et de l’Allemagne en 2018, éliminées en phase de groupe.          L’ego des stars, qui poursuivent leurs propres objectifs statistiques et tendent à cannibaliser l’attention, quand ce n’est pas le jeu, compromet l’indispensable esprit de groupe. Tel Cristiano Ronaldo, dont les états d’âme agacent ses coéquipiers portugais.          Cette Coupe du monde automnale ajoute de nouvelles inconnues à l’équation. Insérée au forceps dans un calendrier surchargé, elle réduit quasiment à néant la préparation physique et tactique des équipes, ne laissant qu’une semaine entre la fin des compétitions de clubs et le début du tournoi, contre quatre à cinq habituellement.        Il vous reste 42.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-au-qatar-le-mondial-le-plus-imprevisible-de-l-histoire_6150888_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Au Qatar, le Mondial le plus impr\u00e9visible de l\u2019histoire\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T12:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-21T12:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Disput\u00e9 dans des conditions singuli\u00e8res, le tournoi pourrait livrer des r\u00e9sultats inattendus, observe, dans sa chronique, le journaliste J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/a9e34fb_5777449-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-9">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Sept fédérations ont annoncé, lundi, que leurs équipes renonçaient finalement à le porter. La FIFA a dégainé ses propres brassards, préférables à ses yeux à une critique frontale des autorités qataries, fustigées en particulier sur la question des droits humains, et notamment ceux des personnes LGBTQ+.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Football           Coupe du monde 2022 : il n’y aura pas de brassard arc-en-ciel sur les terrains qataris      Sept fédérations ont annoncé, lundi, que leurs équipes renonçaient finalement à le porter. La FIFA a dégainé ses propres brassards, préférables à ses yeux à une critique frontale des autorités qataries, fustigées en particulier sur la question des droits humains, et notamment ceux des personnes LGBTQ+.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le brassard « One Love », présenté en Allemagne, le 21 septembre 2022.  ANDRÉ PAIN / AFP                 C’est un petit morceau d’étoffe à bandes colorées, censé symboliser la diversité et l’inclusion, qui se retrouve au cœur du débat depuis quelques jours au Qatar. L’Angleterre, le pays de Galles, la Belgique, le Danemark, l’Allemagne, les Pays-Bas et la Suisse ont annoncé lundi 21 novembre, au lendemain de l’ouverture du Mondial qu’elles renonçaient à ce que leur capitaine respectif porte le brassard « One Love » face à la menace de « sanctions sportives » de la FIFA.            Initialement partie prenante de l’initiative « One Love », la France avait déjà annoncé par la voix de son capitaine Hugo Lloris qu’elle ne porterait pas le brassard.                 « La FIFA a été très claire, elle imposera des sanctions sportives si nos capitaines portent les brassards sur le terrain. En tant que fédérations nationales, nous ne pouvons pas demander à nos joueurs de risquer des sanctions sportives, y compris des cartons jaunes », ont écrit ces sept fédérations dans un communiqué commun.            « Nous étions prêts à payer des amendes applicables en cas de non-respect des règles sur les équipements et étions très engagés autour de ce brassard. Mais nous ne pouvons pas mettre nos joueurs dans la situation où ils pourraient être avertis, voire obligés de quitter le terrain » (en cas de second carton jaune), font valoir les sept fédérations.            La décision a été prise seulement quelques heures avant que l’Anglais Harry Kane, le Néerlandais Virgil van Dijk et le Galois Gareth Bale ne fassent leur entrée sur la pelouse lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du Monde 2022 : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                   La FIFA dégaine ses propres brassards            La campagne « One Love » a été lancée aux Pays-Bas et a pour symbole un cœur multicolore visant à promouvoir l’inclusion et la diversité dans le football et la société.                Quelques jours avant le début du Mondial, plusieurs capitaines de sélections avaient annoncé qu’ils porteraient ces brassards pour rappeler leur attachement aux droits humains. Une initiative pas vraiment du goût de la FIFA, qui a préféré dégainer samedi, à la veille du début de la compétition, ses propres brassards, avec une liste de slogans plus consensuels parmi lesquels les capitaines sont susceptibles de piocher : « Sauvez la planète », « L’éducation pour tous » ou encore « Non aux discriminations ».            C’est ce que le président de la FIFA, Gianni Infantino, a appelé des « causes mondiales », préférables à ses yeux à une critique frontale des autorités qataries, fustigées en particulier sur la question des droits humains et notamment ceux des personnes LGBTQ +, alors que l’homosexualité et les relations sexuelles hors mariage sont criminalisées au Qatar.            « Nous avons mis une régulation sur les brassards et ils seront fournis par la FIFA. Nous devons trouver des sujets sur lesquels tout le monde peut s’engager », a insisté Gianni Infantino. Selon l’instance, il s’agit de « relayer des messages positifs », en lien avec trois agences des Nations unies.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : la FIFA interdit au Danemark de porter des maillots en faveur des droits humains                   Pas de brassard « One Love » pour Lloris            Hugo Lloris, capitaine des champions du monde français qui débutent mardi contre l’Australie, avait annoncé dès la semaine dernière qu’il ne comptait pas arborer le brassard « One Love ». « Je préfère rester dans mon cadre, celui de joueur », a affirmé lundi le capitaine des Bleus, questionné sur son choix. « La FIFA organise la compétition, définit un cadre, des règles. Nous, joueurs, ce qu’on nous demande, c’est de jouer au football, de représenter au mieux nos pays sportivement », a plaidé Hugo Lloris en conférence de presse. « Il y a différentes causes qui sont louables, qu’il faut soutenir. Mais la FIFA décide de l’organisation », a ajouté le portier.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 au Qatar : les Bleus promettent de financer des ONG de défense des droits humains                   Depuis sa désignation pour organiser l’événement en 2010, le Qatar est en butte à de vives critiques, qui se sont encore intensifiées à l’approche de l’événement, en particulier sur les droits humains, notamment ceux des personnes LGBTQ + et des travailleurs migrants, dont ceux ayant travaillé sur les chantiers de la Coupe du monde.                                          Écouter aussi    Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problème                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-sept-selections-europeennes-renoncent-au-brassard-inclusif-one-love_6150884_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: il n\u2019y aura pas de\u00a0brassard arc-en-ciel sur les terrains qataris","dateCreated":"2022-11-21T11:45:49+01:00","datePublished":"2022-11-21T11:45:49+01:00","dateModified":"2022-11-21T12:45:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022","Droits LGBT","Football","Sport"],"description":"Sept f\u00e9d\u00e9rations ont annonc\u00e9, lundi, que leurs \u00e9quipes renon\u00e7aient finalement \u00e0 le porter. La FIFA a d\u00e9gain\u00e9 ses propres brassards, pr\u00e9f\u00e9rables \u00e0 ses yeux \u00e0 une critique frontale des autorit\u00e9s qataries, fustig\u00e9es en particulier sur la question des droits humains, et notamment ceux des personnes LGBTQ+.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/172/0/2062/1031/1342/671/60/0/9fcafc7_1669025108546-000-32m9363.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-10">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération      En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                             Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé (4e à partir de la gauche), et les Lions de la Teranga lors d’une séance d’entraînement à Doha, le 16 novembre 2022.  OZAN KOSE / AFP                 C’est un vendredi, jour de prière. Et de miracles aussi. Ce 31 mai 2002, un pays et un continent se tournent vers Séoul en Corée du Sud. Peu avant midi (décalage horaire oblige), le Sénégal affronte en match d’ouverture de la Coupe du monde un adversaire vertigineux : la France. Difficile alors d’imaginer qu’une si « petite » nation – qui participe au premier Mondial de son histoire – peut briser cette armée tricolore, tenante du titre.                 France-Sénégal, c’est le duel de tous les déséquilibres et, pourtant, les Bleus de Thierry Henry et de David Trezeguet (Zinédine Zidane, blessé à une cuisse, est sur le banc) vont tomber de leur piédestal. Tout bascule à la 30e minute : El-Hadji Diouf déborde sur la gauche et le centre ; Emmanuel Petit tente de dégager le cuir mais celui-ci rebondit sur Fabien Barthez qui se perd dans sa sortie. En embuscade, Papa Bouba Diop, qui débarque de nulle part, glisse le ballon au fond des filets.            Le milieu sénégalais file vers un poteau de corner, retire son maillot pour le déposer sur le gazon et se met à danser autour de sa tunique blanche avec ses coéquipiers. Les Sénégalais tiennent le score jusqu’au coup de sifflet final (0-1) et humilient, au passage, les prétendants naturels à la victoire finale. Devant la planète foot, les Lions de la Teranga viennent de croquer des Coqs jusqu’ici redoutés. « Après cette victoire, il manquait des poulets au Sénégal, on les avait tous mangés », se rappelle dans un éclat de rire Cheikh Fantamady Keïta, journaliste au quotidien Le Soleil. La France a perdu. L’Afrique danse et toute l’Afrique va continuer à danser lors de ce Mondial.            La fierté est intacte            Car l’exploit des Lions ne se limite pas à battre les champions du monde : ils réussissent à se hisser jusqu’en quarts de finale. Face à la Turquie, les Sénégalais, entraînés par le Français Bruno Metsu, tiennent bon ; mais ils sont éliminés à cause d’un but en or inscrit au début de la première prolongation (0-1). En rentrant au pays, les Lions sont acclamés : une équipe est née, une légende aussi.                25 janvier 2022. Sur la pelouse de Bafoussam au Cameroun, Bamba Dieng, un gamin de 21 ans, marque son premier but en sélection sénégalaise face au Cap-Vert en huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations (2-0). Le voilà qui file vers le poteau de corner et danse comme Papa Bouba Diop (mort en novembre 2020). « J’ai toujours pensé qu’il fallait leur [la génération 2002] rendre hommage », explique alors le jeune Lion. « Cet hommage à Pape Bouba Diop est un geste d’union entre toutes les générations, celle de 2002 et celle d’aujourd’hui », note à son tour El-Hadji Diouf, devenu depuis un dieu vivant dans son pays.                           Le sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal, Aliou Cissé, lors d’une conférence de presse à Dakar, le 11 novembre 2022, avant le départ pour la Coupe du monde au Qatar.  JOHN WESSELS / AFP                 Cette célébration a rempli de joie Aliou Cissé, le sélectionneur du Sénégal. « C’est émouvant », reconnaît-il. Et c’est normal : il a été le capitaine charismatique de l’équipe de 2002. Aujourd’hui, ses dreadlocks sont plus longues, les lunettes plus larges et le sourire est immuable. « Beaucoup de garçons nous ont suivis à l’époque. Certains me disent qu’ils couraient derrière notre bus en 2002. Aujourd’hui, j’ai la chance de les entraîner », ajoute-t-il. Vingt ans après cette épopée, la fierté est intacte.                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Toutefois, aussi dorée soit-elle, la génération 2002 « n’a jamais rien gagné, a rappelé Aliou Cissé lors d’une conférence de presse le 1er février, à la veille d’affronter le Burkina Faso en demi-finale de la CAN (1-3). Elle a su donner du bonheur à notre peuple. » Elle sert de repère et de « référence » aux nouveaux joueurs et à l’encadrement aussi. « Il y a pas mal de membres de 2002 qui sont dans mon staff », a-t-il précisé.            La meilleure équipe africaine            Lorsqu’il reprend l’équipe nationale en mars 2015 – après avoir fait ses gammes d’entraîneur avec la sélection olympique –, il a tout à rebâtir : quelques semaines avant sa nomination, en Guinée équatoriale, les Lions ont été sortis de la CAN dès le premier tour. Il ramène de l’ordre, de la discipline, des joueurs prometteurs comme Kalidou Koulibaly et des binationaux. Il va, surtout, s’appuyer de plus en plus sur le futur guide de la sélection : Sadio Mané.                La Fédération sénégalaise de football se structure davantage et « se professionnalise, atteste le journaliste Cheikh Fantamady Keïta. Les frais comme les primes sont payés en temps et en heure ». L’institution se dote, également, d’un team manager (fonction de super intendant) qui fait des missions de prospection ou encore permet aux joueurs de ne plus prendre d’avions de ligne lors d’un déplacement. « Avant, on devait prendre des correspondances, on dormait dans les aéroports », a expliqué Aliou Cissé au Monde.                             Lire aussi :  Football : à Dakar, les supporteurs ont célébré la « journée de la victoire » du Sénégal face à l’Egypte                   Fin 2015, le Sénégal est 44e au classement de la Fédération internationale de football (FIFA). Aujourd’hui, elle pointe à la 18e place et reste la meilleure équipe africaine depuis plusieurs années. Et ça se comprend : un quart de finale de la CAN (en 2017), une finale perdue (en 2019) et enfin une première victoire continentale en début d’année.            Lors du Mondial 2018 (une défaite, un nul, une victoire), le Sénégal est éliminé, terminant troisième de sa poule derrière le Japon qui a pourtant le même nombre de points. Les Lions de la Teranga sont victimes du nouveau règlement de la FIFA – le fair-play –, utilisé pour la première fois en Coupe du monde pour départager deux équipes : ils ont pris deux cartons jaunes de plus que les Samourais bleus. Cruel.            Sadio Mané blessé et forfait            Au Qatar, le Sénégal – qui partage sa poule avec le pays hôte, l’Equateur et la Hollande – participe à sa troisième Coupe du monde et espère devenir la première nation africaine à dépasser les quarts de finale. « Il y a des points communs entre la génération 2002 et 2022 : la hargne, la solidarité dans le groupe et le plaisir de jouer ensemble », avance Cheikh Fantamady Keïta.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aliou Cissé, sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal : « On va au Mondial pour gagner »                   Les champions d’Afrique sont redoutés, mais leur guide suprême, Sadio Mané, s’est blessé et a dû déclarer forfait quelque jours avant le premier match contre les Pays-Bas lundi 21 novembre. Apprendre à gagner sans lui est un nouveau défi. Quoi qu’il en soit, pour Aliou Cissé qui s’apprête à vivre son troisième Mondial (une fois en tant que joueur et deux comme sélectionneur), l’ambition est claire : « Il y a eu plusieurs phases dans l’histoire des équipes africaines en Coupe du monde. Au début, on y est allé pour découvrir, puis pour apprendre, enfin pour exister. Désormais, on y va pour gagner. L’écart de niveau entre l’Amérique du Sud et l’Afrique s’est resserré. Il n’y a plus de petites équipes. Nous avons l’expérience. On va au Qatar en toute humilité, mais il ne faudra pas nous manquer de respect. »                 Mustapha Kessous           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/coupe-du-monde-de-football-le-senegal-la-hargne-de-generation-en-generation_6150856_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal, la \u00ab\u00a0hargne\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration","dateCreated":"2022-11-21T09:15:58+01:00","datePublished":"2022-11-21T09:15:58+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:53:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"En\u00a02002, les Lions de la Teranga se sont hiss\u00e9s jusqu\u2019en quarts de finale. L\u2019\u00e9quipe championne d\u2019Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/170/0/1024/512/1342/671/60/0/d9bc6f1_1668694745001-000-32nm8nk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-11">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Pour la première fois, le Mondial au Qatar est organisé au beau milieu d’une saison de football. Une anomalie qui aura des conséquences sur la forme physique des joueurs, pendant et après la compétition, selon les spécialistes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : jouer à l’automne, un défi pour la préparation physique des joueurs      Pour la première fois, le Mondial au Qatar est organisé au beau milieu d’une saison de football. Une anomalie qui aura des conséquences sur la forme physique des joueurs, pendant et après la compétition, selon les spécialistes.          Par Walid Kachour(avec Clément Martel)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le calendrier automnal de la Coupe du monde 2022 figure en bonne place parmi la litanie de critiques sur la compétition au Qatar. Cette première dans l’histoire – la compétition s’est toujours disputée en été – interroge sur l’état physique dans lequel les joueurs vont arriver dans le petit émirat gazier. Cette année, pas de stage de préparation pour les équipes en lice – à l’exception du Qatar, qui a extrait ses 26 mondialistes du championnat domestique plus de quatre mois avant le début des hostilités, et de quelques autres pays.          Selon un rapport de la Fédération internationale des associations de footballeurs professionnels (Fifpro), publié le 15 novembre, la période « préparation-récupération » de ce Mondial est réduite en moyenne à sept jours, contre trente et un pour les éditions précédentes.          « Quand vous avez une trentaine de jours devant vous, vous pouvez adapter votre préparation entre ceux qui ont beaucoup joué et ceux qui ne jouent pas, relève Darren Burgess, ancien directeur de la performance de l’Australie, qui collabore désormais avec le Syndicat des joueurs. Avec seulement sept ou huit jours, vous ne pouvez pas remettre en condition ceux qui ont un faible temps de jeu en club mais qui sont des piliers de votre sélection. »          « Moins de kilomètres dans les jambes »          Pour placer une compétition d’un mois dans un calendrier déjà chargé, il a fallu resserrer les rencontres en clubs. Avec les coupes d’Europe, les semaines à trois matchs se sont accumulées entre septembre et novembre. Un rythme effréné, qui ne devrait pas forcément avoir d’impact sur la fraîcheur physique des joueurs au Qatar, à en croire Antonio Pintus, préparateur physique du Real Madrid, club qui compte beaucoup de joueurs dans la sélection espagnole.          « Les joueurs arrivent avec moins de kilomètres dans les jambes. En été, certains en sont déjà à 60 matchs. Ils n’en sont pas à la moitié cette année et vont arriver plus frais, argumente l’un des hommes de l’ombre du triplé madrilène en Ligue des champions, entre 2016 et 2018. Ce Mondial va être très intéressant en termes d’intensité. »                           Lire aussi :  « Scénario catastrophe pour les Lions » : le Sénégal pleure Sadio Mané, forfait pour la Coupe du monde                 Préparateur physique du Paris FC, Christophe Manouvrier abonde. « Les joueurs sont habitués à jouer en novembre-décembre, c’est comme s’ils jouaient en club et que leurs championnats continuaient. Ceux qui vont quitter le Mondial dès les matchs de poules auront même un peu plus de vacances que d’habitude », ironise celui qui a travaillé pour les sélections du Cameroun et du Maroc. Bien qu’inédite, cette fenêtre internationale ne suscite pas l’inquiétude des techniciens, qui insistent sur l’importance du travail en amont de la compétition, pour limiter les risques.        Il vous reste 57.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-jouer-a-l-automne-un-defi-pour-la-preparation-physique-des-joueurs_6150854_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: jouer \u00e0\u00a0l\u2019automne, un d\u00e9fi pour la\u00a0pr\u00e9paration physique des joueurs","dateCreated":"2022-11-21T09:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-21T09:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:05:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, le Mondial au Qatar est organis\u00e9 au beau milieu d\u2019une saison de football. Une anomalie qui aura des cons\u00e9quences sur la forme physique des joueurs, pendant et apr\u00e8s la comp\u00e9tition, selon les sp\u00e9cialistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"avec Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/295bac3_5769035-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-12">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Depuis la désignation de l’émirat pétrolier du Golfe comme pays hôte de la compétition, le 2 décembre 2010, les élus hésitent entre acceptation et indignation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                             Coupe du monde 2022            Coupe du monde 2022 : les responsables politiques français partagés face au Mondial qatari      Depuis la désignation de l’émirat pétrolier du Golfe comme pays hôte de la compétition, le 2 décembre 2010, les élus hésitent entre acceptation et indignation.          Par Matthieu Goar, Benoît Floc'h et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président Emmanuel Macron, lors d’un déplacement à Bangkok en Thaïlande, le 17 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN/AFP               Le sport le plus populaire peut-il ne pas être politique ? Et l’événement majeur du ballon rond, suivi par des milliards de Terriens, se déroule-t-il dans une bulle, hermétique aux grandes questions humanistes et environnementales ?          Depuis la désignation du Qatar, monarchie pétrolière du Golfe irrespectueuse des droits des minorités comme pays hôte de la Coupe du monde de football 2022, le 2 décembre 2010, le monde politique hésite, partagé entre acceptation et indignation. Jeudi 17 novembre, Emmanuel Macron a, lui, tenté de fermer le ban des polémiques en répondant à une question sur l’éventualité d’un boycott diplomatique. « Je pense qu’il ne faut pas politiser le sport, a-t-il déclaré depuis Bangkok, où il était invité au Forum de coopération économique Asie-Pacifique. Ces questions-là, il faut se les poser quand on attribue l’événement. »          Dimanche soir, la France a donc bien été représentée lors de la cérémonie d’ouverture par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Et M. Macron se rendra au Qatar pour assister à la demi-finale et à la finale si l’équipe de France se qualifie. Face aux réactions, l’Elysée a expliqué que le président de la République ne souhaitait pas s’ingérer dans les décisions des instances du football, censées être neutres politiquement. Une façon de renvoyer le ballon dans le camp de la Fédération internationale (FIFA) qui a attribué ce mondial au Qatar, une désignation entachée de soupçons de corruption.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                 Mais ce contexte empêche-t-il le débat ? « En 1978, de nombreux intellectuels argentins, parfois emprisonnés, avaient apprécié que la Coupe du monde attire l’attention sur les dérives du régime militaire », se souvient Patrick Mignon, sociologue du sport.          Plus tard, en marge d’une rencontre avec des jeunes du lycée français de Bangkok, le chef de l’Etat a lui-même estimé que ce rendez-vous pouvait, de fait, permettre au Qatar de progresser : « Ça va amener des changements. En tout cas, c’est l’espoir que je nourris. » Des mots pesés. En pleine crise énergétique, l’émirat, deuxième exportateur mondial de gaz, est un acteur important.          Emmanuel Macron critiqué par les oppositions          Malgré sa volonté de dépolitiser l’événement, Emmanuel Macron n’est pourtant pas tout le temps rétif à la diplomatie du sport. Le 26 août, le chef de l’Etat avait ainsi souhaité l’organisation d’un match France-Algérie « pour conjurer le passé ».          Sa récente position sur la Coupe du monde de football a, en tout cas, été critiquée par les oppositions. « L’exécutif n’est pas responsable du choix du Qatar, mais il aurait au moins pu dire : “C’est la dernière fois qu’on cautionne.” Et ne pas faire de zèle en allant sur place », estime Pierre Hurmic, maire Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de Bordeaux.        Il vous reste 65.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/21/le-personnel-politique-francais-partage-face-au-mondial-qatari_6150832_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les responsables politiques fran\u00e7ais partag\u00e9s face au Mondial qatari","dateCreated":"2022-11-21T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-21T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-21T11:35:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Politique","Football","Sport"],"description":"Depuis la d\u00e9signation de l\u2019\u00e9mirat p\u00e9trolier du Golfe comme pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, le 2\u00a0d\u00e9cembre\u00a02010, les \u00e9lus h\u00e9sitent entre acceptation et indignation.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/648/0/7755/3877/1342/671/60/0/f6a456a_1669026907370-000-32nk3t4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-13">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Après une cérémonie d’ouverture à sa gloire, le pays hôte s’est incliné face à l’Equateur (0-2) lors du premier match du tournoi, dimanche 20 novembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : en ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain      Après une cérémonie d’ouverture à sa gloire, le pays hôte s’est incliné face à l’Equateur (0-2) lors du premier match du tournoi, dimanche 20 novembre.          Par Clément Martel(Al-Khor, Qatar, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h50, mis à jour à 08h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/21/19-14">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Blessé au quadriceps, l’attaquant de l’équipe de France est forfait pour le tournoi au Qatar. Ce troisième rendez-vous manqué avec la plus prestigieuse des compétitions est peut-être le plus cruel pour le joueur du Real Madrid.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde de football 2022 : l’histoire contrariée de Karim Benzema avec le Mondial      Blessé au quadriceps, l’attaquant de l’équipe de France est forfait pour le tournoi au Qatar. Ce troisième rendez-vous manqué avec la plus prestigieuse des compétitions est peut-être le plus cruel pour le joueur du Real Madrid.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h48, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Karim Benzema, le 10 juin 2022, à Vienne, en Autriche.  FRANCK FIFE / AFP                 Pour un Ballon d’or, il existe plusieurs façons de passer à côté d’un destin en Coupe du monde. On peut être un talent majuscule dans un minuscule pays de football (George Best, l’Irlandais du Nord, ou George Weah, le Libérien), passer à côté de sa seule occasion (Marco van Basten avec les Pays-Bas, en 1990) ou y tenir un second rôle (Jean-Pierre Papin, titulaire vite déclassé en 1986).                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Karim Benzema, blessé, ne disputera pas le Mondial au Qatar et ne sera pas remplacé                   Karim Benzema varie les déceptions. Il y a eu l’oubli, la sanction et maintenant la blessure, celle d’un joueur au sommet de son art, mais trahi par son corps au plus mauvais moment, avec cette déchirure musculaire au quadriceps de la cuisse gauche, à trois jours de l’entrée dans le tournoi de l’équipe de France, contre l’Australie, mardi 22 novembre au stade Al-Janoub.                 « De ma vie, je n’ai jamais abandonné, mais ce soir il faut que je pense à l’équipe, comme je l’ai toujours fait. Alors, la raison me dit de laisser ma place à quelqu’un qui pourra aider notre groupe à faire une belle Coupe du monde », communiquait-il sur Twitter, après avoir appris la mauvaise nouvelle.            Ce « quelqu’un » n’est pas venu. Sans doute parce qu’on ne remplace pas vraiment un Ballon d’or et que Didier Deschamps avait pris ses dispositions avec le dernier billet pour le Qatar donné à Marcus Thuram. Le sélectionneur a peut-être anticipé la mauvaise nouvelle, plus inquiet qu’il n’a pu le dire par la simple gêne musculaire de Benzema, ni totalement rassuré par la communication officielle du Real Madrid, assez magnanime pour laisser sa star au repos ces dernières semaines pour services rendus à l’institution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Benzema : à Bron, la consécration d’une idole locale                   Karim Benzema ignore encore si le dernier souvenir de lui dans un Mondial restera ce duel perdu face au gardien Manuel Neuer, un jour d’élimination contre l’Allemagne en quarts de finale, le 4 juillet 2014, au Maracana de Rio de Janeiro (0-1). En 2026, Benzema aura 38 ans, un âge pas canonique mais déjà avancé, même avec un physique bonifié par les années et un talent jamais aussi éclatant que depuis son entrée dans la trentaine.            La finale de 2018, devant la télé avec sa mère            Il y a toujours un début à une histoire contrariée. Dans le cas de Benzema, il faut revenir en 2010. A l’époque, le Lyonnais paye sa relation dégradée avec un autre Gone, Raymond Domenech. Ce dernier lui reproche sa nonchalance, de traîner des crampons au moment de sortir du banc. Tant mieux. Benzema évite de monter dans le car de la honte, celui des grévistes de Knysna (Afrique du Sud).                             Lire aussi notre archive (2015) :  Mondial 2010 : le dernier secret de Knysna                   Huit ans plus tard, la France décroche une seconde étoile sans lui. Banni des Bleus sans en connaître la durée, il paye son implication dans l’affaire de la « sextape » et sa sortie dans Marca sur un Deschamps qui aurait « cédé à une partie raciste de la France » au moment de sa non-sélection poue l’Euro 2016.                Karim Benzema n’a jamais eu l’idée ou l’envie d’imaginer une uchronie dans laquelle il serait l’avant-centre des Bleus en Russie à la place d’Olivier Giroud, titré sans marquer. « J’aurais aimé y être, ce qui est normal pour tout footballeur, passionné de foot. J’ai eu des grands moments à Madrid, c’était bien aussi qu’ils gagnent cette Coupe du monde, je n’ai aucun regret », confie à TMC, en 2019, celui qui a regardé la finale contre la Croatie chez sa mère, à Lyon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La première fois que « Le Monde » a écrit « Karim Benzema »                   L’équipe de France en a longtemps eu l’habitude, mais elle doit réapprendre à vivre sans son numéro 19. Avec lui, elle n’a pas dépassé les huitièmes de finale de l’Euro en 2021 (éliminée par la Suisse), mais elle a remporté la Ligue des nations, un joli lot de consolation, quatre mois plus tard. Dans les deux cas, Benzema a donné raison à ceux qui ont milité pour son retour. Avec Didier Deschamps, tout était pardonné ; avec Kylian Mbappé, tout n’était que promesses. Et pas grand monde n’a eu envie de relever sa condamnation définitive (après avoir renoncé à faire appel) à un an de prison avec sursis dans l’affaire de la « sextape ».            Avec une absence estimée à trois semaines au minimum, Karim Benzema a mal terminé, malgré lui, la plus brillante année de sa carrière. Celle d’un Ballon d’or obtenu tardivement, dont on perçoit, à travers ses mots, toute la charge émotionnelle qu’il représente. « C’est un trophée individuel, mais il est, et sera, toujours collectif, avec mes coéquipiers, bien sûr, mais aussi avec les gens de dehors. Je le partage avec ceux d’où je viens, les quartiers, mes fans, tout le monde. C’est mon Ballon d’or, mais, en fait, c’est le Ballon d’or du peuple », confiait-il à France Football, dans sa cuisine à Madrid.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de France                   Dans cet entretien, il dit aussi être fier de s’être « toujours relevé » des épreuves, des critiques, des défaites. Sa carrière internationale lui laissera-t-elle le temps de le faire encore ? L’avantage d’une Coupe du monde décalée en fin d’année, c’est que la prochaine échéance arrive plus vite que d’habitude. A l’été 2024, Karim Benzema n’aura jamais « vieilli » que d’un an et demi lors du championnat d’Europe en Allemagne. Et il est raisonnable de penser que son obsolescence n’est pas tout de suite programmée.             

<article-nb="2022/11/21/19-15">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le Serbe a remporté son sixième trophée en battant Casper Ruud 7-5, 6-3 dans ce tournoi des huit meilleurs joueurs mondiaux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis           Novak Djokovic égale le record de titres aux Masters ATP détenu par Roger Federer      Le Serbe a remporté son sixième trophée en battant Casper Ruud 7-5, 6-3 dans ce tournoi des huit meilleurs joueurs mondiaux.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 22h04, mis à jour à 07h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic s’est imposé en deux sets 7-5, 6-3 et un peu plus d’une heure et demie de jeu.  ANTONIO CALANNI / AP                 A 35 ans, Novak Djokovic finit sa saison en beauté. Classé 8e meilleur joueur mondial, le Serbe n’a pas tremblé, dimanche 20 novembre, face au numéro 2 Casper Ruud, battu 7-5, 6-3, lors de la finale des Masters. Cela fait de lui le joueur le plus âgé à remporter ce tournoi regroupant les huit meilleurs joueurs de la saison. Avec ce sixième trophée, ce collectionneur de titres égale aussi le record de Roger Federer et empoche le plus gros prix jamais offert par l’ATP dans un tournoi : 4,74 millions de dollars (4,58 millions d’euros). Il lui aura fallu sept ans, depuis sa dernière victoire aux Masters, en 2015, pour égaler Federer.            Djokovic a bien commencé le match en obtenant deux balles de break sur le premier service de son adversaire. Mais le Norvégien a tenu, et à 2-1 le Serbe s’est mis ostensiblement à grimacer, laissant craindre un nouveau passage à vide physique, comme il en avait connu lors de ses deux précédents matchs contre Medvedev et Fritz.                 Impeccable sur son service (pas une seule balle de break concédée du match), Djokovic a retrouvé petit à petit son physique, son jeu et son regard clair et volontaire : il a obtenu une nouvelle balle de break à 4-3, mais n’est pas parvenu à la concrétiser.            Comme souvent, il est cependant parvenu à hausser son niveau de jeu sur les points importants et lorsqu’il s’est créé une première balle de set sur le service de Ruud, c’est le Norvégien qui a craqué à l’échange et laissé le « Djoker » décrocher la première manche.            Une saison contrariée pour le Serbe            Sous les yeux de Zlatan Ibrahimovic, Djokovic a ensuite pris le contrôle du match : il a réussi le premier break de la partie pour mener 3-1 dans la seconde manche, jouant un tennis de plus en plus supérieur à celui de Ruud.            Tranquillement, Djokovic en est arrivé à servir pour le match à 5-3 et a conclu sur un ace.                             Lire aussi :  Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens                   « C’est très satisfaisant et, en même temps, c’est un énorme soulagement en raison de tout ce que j’ai traversé cette année », a déclaré Djokovic. Après Wimbledon, c’est le second grand titre de l’année du Serbe, qui a manqué une importante partie de la saison (dont l’Open d’Australie et l’US Open) pour son refus de se faire vacciner contre le Covid-19. Classé 8e à l’ATP durant le tournoi, l’ex-numéro 1 remontera au 5e rang lundi.                De son côté, Ruud a perdu sa troisième grande finale de l’année, après Roland-Garros et l’US Open. Mais à 23 ans 2022 restera la plus belle saison de sa carrière jusque-là, puisqu’il a atteint le 2e rang de l’ATP après Flushing Meadows et sera 3e lundi.                Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/novak-djokovic-egale-le-record-de-titres-aux-masters-atp-detenu-par-roger-federer_6150809_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic \u00e9gale le record de titres aux Masters ATP d\u00e9tenu par Roger Federer","dateCreated":"2022-11-20T22:04:21+01:00","datePublished":"2022-11-20T22:04:21+01:00","dateModified":"2022-11-21T07:46:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le Serbe a remport\u00e9 son sixi\u00e8me troph\u00e9e en battant Casper Ruud 7-5, 6-3 dans ce tournoi des huit meilleurs joueurs mondiaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/658/0/7897/3948/1342/671/60/0/ab5ff31_8b816ab30be840c99f56411ffbc2edba-0-ba7d48324c3244e895b18069463d110d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-16">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’Equateur s’est imposé 2-0 face au pays hôte grâce à un doublé de son capitaine, Enner Valencia. Les Qataris, peu inspirés, n’ont pas été à la hauteur de l’événement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Qatar battu par l’Equateur en ouverture de la compétition      L’Equateur s’est imposé 2-0 face au pays hôte grâce à un doublé de son capitaine, Enner Valencia. Les Qataris, peu inspirés, n’ont pas été à la hauteur de l’événement.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 19h33, mis à jour hier à 20h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs équatoriens célèbrent leur premier but face au Qatar, lors du match d’ouverture de la Coupe du monde 2022, dimanche 20 novembre, au stade Al-Bayt, à Al-Khor.  NATACHA PISARENKO / AP                 C’est inédit, et le Qatar s’en serait bien passé. Pour la première fois dans l’histoire de la Coupe du monde, le pays hôte s’est incliné lors du match d’ouverture de la compétition. Le pays du Golfe a concédé une défaite limpide, 2-0, face à l’Equateur, dimanche 20 novembre, sur la pelouse du stade Al-Bayt, à Al-Khor. Jamais le Qatar n’a semblé en mesure de rivaliser avec la sélection sud-américaine lors de cette première rencontre du Mondial.                         Dès la 3e minute de jeu, le Qatar a été cueilli à froid, en encaissant un but d’Enner Valencia à la suite d’une sortie hasardeuse de son gardien… avant d’être sauvé par un hors-jeu signalé a posteriori grâce à l’assistance vidéo. Il s’en est fallu de quelques centimètres, impossibles à distinguer à vitesse réelle.                 La première polémique sportive de la compétition ? Enner Valencia a vite balayé la question. Quelques minutes plus tard, le capitaine de « la Tri » provoque une faute du portier adverse dans la surface et se charge lui-même de transformer la sanction, prenant le gardien à contre-pied (0-1, 16e minute).            Les Qataris dominés dans tous les compartiments du jeu            L’attaquant équatorien, qui évolue en club à Fenerbahçe, en Turquie, devient définitivement l’homme du match lorsqu’il double la mise à la demi-heure de jeu d’un coup de tête aussi puissant que difficile à exécuter, à la réception d’un centre venu de la droite (0-2, 31e minute). Un bémol toutefois pour le double buteur : touché à un genou en fin de première période, il est sorti en boitant au terme du match.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : après le forfait de Sadio Mané, le spectre des blessures rôde autour du Mondial                   Globalement, les Qataris ont été dominés dans tous les compartiments du jeu. Seul dans la surface face au gardien adverse, Almoez Ali a tout de même gâché une belle occasion sur la dernière action de la première période. Incapable d’inverser la tendance, son équipe terminera la rencontre sans le moindre tir cadré à son actif : 2-0, score final.                Pourtant, les joueurs du sélectionneur espagnol Felix Sanchez Bas s’entraînaient depuis quatre mois pour cet événement. A peine la compétition commencée, voilà les « Al-Annabi » (les « Bordeaux ») déjà dos au mur. Ils joueront contre le Sénégal (privé de Sadio Mané) vendredi 25 novembre, au stade Al-Thumama, à 14 heures. De leur côté, les Equatoriens pourraient déjà valider leur qualification en cas de deuxième victoire le même jour contre les Pays-Bas, au stade international Khalifa, à 17 heures.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                          

<article-nb="2022/11/21/19-17">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Dans les années 2000, l’émirat attire des champions du monde en préretraite et de nombreux coachs. La découverte pour eux d’un championnat encore exotique et d’un pays au tout début de sa politique sportive.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Qatar, cet ancien eldorado pour joueurs et entraîneurs français      Dans les années 2000, l’émirat attire des champions du monde en préretraite et de nombreux coachs. La découverte pour eux d’un championnat encore exotique et d’un pays au tout début de sa politique sportive.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Frank Lebœuf, joueur d’Al-Wakrah, avec le cheikh Jassem Ben Thamer Al Thani, à Doha, le 17 septembre 2004.  KARIM JAAFAR/AFP               C’est le Qatar « d’avant ». Le petit émirat suscite alors moins de fantasmes, de polémiques et d’enquêtes. Au début du millénaire, le pays est cette destination soleil du moment pour des stars du football en bout de course. En 2004, Marcel Desailly quitte par exemple Londres pour Doha et le club d’Al-Gharafa. « J’y vais pour me déshabituer des émotions fortes », prévient le champion du monde 1998. Une belle périphrase pour évoquer sa préretraite dans un championnat sans public mais où les salaires sont généreux et tombent à l’heure.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Qatar                 Au début des années 2000, footballeurs et entraîneurs français ont la cote au Qatar, malgré les échecs du Mondial 2002 et de l’Euro deux ans plus tard. Autres héros de 1998, Frank Lebœuf et Christophe Dugarry étirent un peu leur carrière au bord du golfe Persique. Invité de « Télématin » sur France 2 en septembre 2021, Frank Lebœuf résume son quotidien à « faire du wakeboard [un sport nautique] la journée et aller s’entraîner le soir » avec les équipes d’Al-Sadd puis Al-Wakrah, entre 2003 et 2005. « J’ai fait ma part du boulot. Maintenant ce serait mentir que de dire que j’y suis allé pour le projet football », poursuit celui qui dit avoir d’abord cherché « à remplir les caisses ».                     A cette époque, les liens entre la France et l’émirat sont beaucoup moins auscultés. C’était avant le fameux déjeuner de l’Elysée (en présence de Michel Platini et du prince héritier Tamim Al Thani, devenu émir en 2013), organisé par Nicolas Sarkozy le 23 novembre 2010, et supposé décisif dans l’attribution controversée de l’actuelle Coupe du monde. Quand Pierre Lechantre devient sélectionneur en 2001 – tout juste auréolé d’un titre olympique à Sydney avec le Cameroun –, le Qatar n’en est pas encore là. « Mais le pays commençait à vouloir se faire connaître à travers le sport et est allé chercher les gens les plus renommés, dont des Français », prolonge le technicien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attribution du Mondial au Qatar : Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française                 Derrière lui, d’autres compatriotes prennent des postes à responsabilité au sein de la direction technique avec les Patrick et Hervé Revelli, Alex Dupont ou encore Alain Laurier. La vague bleue déferle aussi sur les bancs des clubs avec – liste non exhaustive – Luis Fernandez, Ladislas Lozano, Bertrand Marchand, René Exbrayat ou Henri Michel. « Aimé Jacquet avait été contacté par la fédération pour une mission sur la formation, mais il avait décliné car il ne parlait pas anglais », révèle Pierre Lechantre.          « Assez naïfs »          Même l’ancien coach du FC Lorient Christian Gourcuff accepte de quitter sa Bretagne après une expérience douloureuse à Rennes pour diriger Al-Gharafa entre 2002 et 2003. Lucide, il perçoit l’effet de mode derrière sa venue. « Les Qataris sont assez naïfs. La France est championne du monde, ils prennent des Français, retrace-t-il, vingt ans après. Avant, il y a eu les Brésiliens, ils ont eu une époque néerlandaise et, depuis quelques années, ce sont les Espagnols. »        Il vous reste 62.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/coupe-du-monde-2022-le-qatar-cet-ancien-eldorado-pour-joueurs-et-entraineurs-francais_6150798_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: le Qatar, cet ancien eldorado pour joueurs et entra\u00eeneurs fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-20T19:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-20T19:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-20T19:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans les ann\u00e9es\u00a02000, l\u2019\u00e9mirat attire des champions du monde en pr\u00e9retraite et de nombreux coachs. La d\u00e9couverte pour eux d\u2019un championnat encore exotique et d\u2019un pays au tout d\u00e9but de sa politique sportive.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/6/0/2050/1025/1342/671/60/0/555bcbf_1668780589269-000-nic2004091715824.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-18">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Cette règle essentielle est souvent l’objet de débats enflammés entre passionnés. Encore faut-il la connaître…
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?      Cette règle essentielle est souvent l’objet de débats enflammés entre passionnés. Encore faut-il la connaître…          Par Laura Pottier         Publié hier à 17h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les passionnés de football connaissent la règle du hors-jeu sur le bout des doigts. Mais, pour ceux qui ne regardent des matchs que ponctuellement, cette situation de jeu peut rapidement devenir confuse. Tentative d’explications.            La première chose à savoir, c’est que la règle du hors-jeu vise à éviter des occasions de but trop faciles, voire ridicules. Sans elle, vous pourriez, par exemple, voir trois ou quatre joueurs d’une même équipe camper devant les buts de leurs adversaires et attendre qu’un ballon leur parvienne.            La règle du hors-jeu est définie par la loi 11 du football qui dit qu’un joueur est en position de hors-jeu si « n’importe quelle partie de sa tête, de son tronc ou de ses jambes est dans la moitié de terrain adverse (ligne médiane non comprise) et plus près de la ligne de but adverse que le ballon et l’avant-dernier adversaire ». On vous l’accorde, c’est un peu emberlificoté.                 Concrètement, un joueur n’a pas le droit de recevoir une passe de l’un de ses coéquipiers si, sur le terrain, il se situe entre le dernier défenseur et le gardien de l’équipe adverse.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                   C’est au moment où son coéquipier joue ou touche le ballon qu’est déterminée la position de hors-jeu. Un joueur sera donc déclaré hors jeu si un seul adversaire – généralement le gardien – est devant lui ou à sa hauteur lorsque son coéquipier lui fait la passe.            A l’inverse, un joueur n’est pas en position de hors-jeu s’il se trouve exactement à la même hauteur que son avant-dernier adversaire au moment où on lui fait la passe. En résumé : pour ne pas se faire attraper par la patrouille, un joueur doit donc avoir au moins deux adversaires – le plus souvent le gardien et un autre joueur – entre lui et le but adverse lorsqu’une passe lui est adressée.            Mais il y a des subtilités. La seule position de hors-jeu n’est pas une faute. En effet, le joueur est sanctionné uniquement lorsqu’il prend une part active dans le jeu, c’est-à-dire s’il joue le ballon, interfère avec un adversaire ou tire avantage de sa position. Si un joueur est en position de hors-jeu mais joue à la crapette plutôt que de participer au match, l’arbitre n’aura rien à lui reprocher.            Si un hors-jeu est manifeste, les arbitres assistants, situés de part et d’autre du terrain, lèvent leur drapeau pour signaler le problème. L’arbitre central siffle alors un arrêt de jeu et accorde à l’équipe adverse un coup franc indirect.                Exception notable : dans certaines situations, un joueur en position de hors-jeu n’est pas sanctionné. Par exemple s’il reçoit le ballon directement lors d’une touche ou de la part d’un adversaire. Dans ces cas-là, le jeu continue.            Voilà, vous savez tout…                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/le-hors-jeu-en-football-c-est-quoi-cette-affaire_6150783_1616938.html"},"headline":"Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?","dateCreated":"2022-11-20T17:09:50+01:00","datePublished":"2022-11-20T17:09:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Cette r\u00e8gle essentielle est souvent l\u2019objet de d\u00e9bats enflamm\u00e9s entre passionn\u00e9s. Encore faut-il la conna\u00eetre\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/328/0/3967/1983/1342/671/60/0/f01ed6f_897ce1b1135944d5bf352a1a8b890bcf-897ce1b1135944d5bf352a1a8b890bcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-19">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1           Formule 1 : Max Verstappen consolide son titre mondial par une dernière victoire à Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxième      Charles Leclerc termine aussi deuxième du classement général, suivi de Sergio Pérez, troisième aux Emirats arabes unis dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h46, mis à jour hier à 17h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen en tête lors du Grand Prix d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis, dimanche 20 novembre 2022.  HUSSEIN MALLA / AP                 Le double champion du monde en titre, Max Verstappen, a terminé, au sein de l’écurie Red Bull, une saison de domination par une nouvelle victoire, dimanche 20 novembre, à Abou Dhabi, devant Charles Leclerc, qui décroche, chez Ferrari, la place de vice-champion du monde de Formule 1.                             Lire aussi :  Formule 1 : le Néerlandais Max Verstappen remporte son deuxième titre de champion du monde dans la confusion                   Sergio Pérez (Red Bull), troisième dimanche aux Emirats arabes unis, termine la saison à la troisième place. Ferrari préserve, par ailleurs, sa deuxième place, derrière l’intouchable Red Bull, au championnat des constructeurs, devant Mercedes, à l’issue de cette 22e et dernière manche, qui était le tout dernier Grand Prix auquel participait le quadruple champion allemand (2010-2013) Sebastian Vettel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/20/formule-1-max-verstappen-consolide-son-titre-mondial-par-une-derniere-victoire-a-abou-dhabi-charles-leclerc-arrive-second_6150778_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: Max Verstappen consolide son titre mondial par une derni\u00e8re victoire \u00e0 Abou Dhabi, Charles Leclerc arrive deuxi\u00e8me","dateCreated":"2022-11-20T16:46:11+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:46:11+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:19:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Formule 1","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Charles Leclerc termine aussi deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, suivi de Sergio P\u00e9rez, troisi\u00e8me aux Emirats arabes unis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/572/0/6861/3430/1342/671/60/0/ddc493c_d4ddb17c977e4da5a37a9481b2d79460-0-1675fc75eae946218e793588e6b61460.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-20">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Pour la deuxième fois consécutive, l’Italie a échoué à se qualifier pour la reine des compétitions qui a débuté dimanche au Qatar. La star norvégienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la télévision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la compétition      Pour la deuxième fois consécutive, l’Italie a échoué à se qualifier pour la reine des compétitions qui a débuté dimanche au Qatar. La star norvégienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la télévision.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 16h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec ses quatre titres de champions du monde (remportés en 1934, 1938, 1982 et 2006), ses grands joueurs qui ont traversé les époques et ses entraîneurs qui ont façonné l’évolution du jeu, l’Italie s’assoit, avec le Brésil et l’Allemagne, à la table des plus grandes nations de l’histoire du football. Aussi inconcevable que cela puisse paraître, les Azzurri vont manquer la Coupe du monde pour la deuxième fois consécutive. Pourtant, en 2021, c’est la sélection de Roberto Mancini qui avait conquis le titre de champion d’Europe.                           La déception était immense pour Joao Pedro (au premier plan) et Alessandro Bastoni après la défaite de l’Italie face à la Macédoine du Nord (0-1) en barrage de la Coupe du monde, jeudi 24 mars 2022 au stade Renzo-Barbera, à Palerme.  ANTONIO CALANNI / AP                 Cette fois encore, l’Italie a été évincée au stade des barrages après avoir raté de peu la qualification directe lors des éliminatoires de la zone Europe. Eliminés par la Suède avant l’édition 2018, Leonardo Bonucci et ses partenaires ont vécu cette fois-ci une désillusion à domicile devant la Macédoine du Nord, en encaissant un but pendant le temps additionnel, le 24 mars à Palerme.                 Pour la sélection des Balkans, cet exploit n’a pas suffi à intégrer la liste des trente-deux équipes engagées au Qatar. Les Macédoniens ont ensuite perdu le match fatidique au Portugal, un autre récent champion d’Europe (vainqueur de l’édition 2016, en France), qui s’était retrouvé en danger à l’issue de la phase de groupes des éliminatoires.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour le football italien, la reconstruction ou le déclassement                   Championne d’Afrique en 2019, l’Algérie a vu s’envoler ses rêves de Mondial au dernier tour de qualification, chez elle, dans un scénario plus tragique encore. Le 29 mars, à Blida, les Fennecs ont encaissé le but fatal du Camerounais Karl Toko-Ekambi lors des ultimes secondes de la prolongation, quelques minutes après avoir cru inscrire le but salvateur (score final : 1-2 après une victoire 0-1 de l’Algérie au match aller). Huitième de finaliste de la Coupe du monde en 2018, la Colombie n’a pas réussi à se qualifier lors des éliminatoires, toujours relevées, de la zone Amérique du Sud.            Pays hôte de la dernière édition, la Russie ne sera pas non plus présente au Qatar, pour d’autres raisons. Sous la pression des gouvernements occidentaux à la suite de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, la Fédération internationale de football (FIFA) a exclu la Sbornaya de la course à la Coupe du monde alors que celle-ci était censée disputer les barrages de la zone Europe. Un dernier stade de qualification qui a vu l’Ukraine perdre sur le terrain sportif, en Ecosse.                Parmi les autres nations absentes, citons aussi la Suède, le Chili, la Côte d’Ivoire, l’Egypte, la Grèce, la Hongrie, le Nigeria, la République tchèque, la Roumanie, la Slovaquie, ou encore la Turquie. Autant de sélections qui auront plus de chances de participer à la prochaine édition, La FIFA ayant décidé l’élargissement du plateau de la phase finale de trente-deux à quarante-huit équipes à partir de 2026.            Crépuscule d’une grande carrière            Au Qatar, plusieurs grands noms du football manquent à l’appel. C’est le cas de l’Egyptien Mohamed Salah, attaquant star de Liverpool, toujours placé dans le top 10 du Ballon d’Or – le trophée qui récompense chaque année le meilleur footballeur – depuis cinq ans, mais aussi du Norvégien Erling Haaland, l’attaquant de Manchester City qui affole chaque semaine les compteurs du championnat d’Angleterre (dix-huit buts en treize matchs cette saison). Comme la Norvège, la Suède n’est pas qualifiée, ce qui signifie donc que Zlatan Ibrahimovic (41 ans) n’aura sûrement plus l’occasion de participer à une Coupe du monde. De leur côté, l’Algérien Riyad Mahrez (31 ans) ou l’Italien Marco Verratti (30 ans) ont encore un peu d’espoir.                           L’Egyptien Mohamed Salah célèbre son tir au but face à la Côte d’Ivoire, mercredi 26 janvier 2022 au stade de Japoma, à Douala (Cameroun).  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Tous les deux au crépuscule d’une grande carrière, l’Espagnol Sergio Ramos (36 ans) et l’Allemand Mats Hummels (33 ans) n’ont pas été convoqués par leurs sélectionneurs respectifs. Le joueur de Liverpool Roberto Firmino a, lui aussi, été laissé à la maison, ce qui en dit long quant à la quantité de grands attaquants brésiliens.                             Lire aussi :  Erling Haaland, nouveau phénomène et insatiable buteur de Manchester City                   Concernant les joueurs blessés, les champions du monde tricolores sont largement affaiblis : le défenseur Presnel Kimpembe et les milieux de terrain Paul Pogba et N’Golo Kanté ont déclaré forfait. Dernière absence et non des moindres, celle du Ballon d’or en titre Karim Benzema, victime d’une déchirure musculaire à l’échauffement, samedi 19 novembre, à trois jours du premier match des Bleus.                Côté espagnol, le latéral gauche José Gaya souffle d’une entorse à la cheville. Victime d’une entorse au genou lors de son dernier match avec l’Olympique de Marseille, dimanche 13 novembre, le Marocain Amine Harit est également absent.            Enfin, longtemps incertain, le Sénégalais Sadio Mané, deuxième du dernier Ballon d’or, a dû renoncer en raison d’une blessure au péroné contractée deux semaines à peine avant le début de la plus prestigieuse des compétitions.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/20/des-champions-d-europe-italiens-a-erling-haaland-les-grands-absents-de-la-coupe-du-monde-2022_6150773_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: des champions d\u2019Europe italiens \u00e0 Erling Haaland, les grands absents de la comp\u00e9tition","dateCreated":"2022-11-20T16:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-20T16:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-21T10:00:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l\u2019Italie a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se qualifier pour la reine des comp\u00e9titions qui a d\u00e9but\u00e9 dimanche au Qatar. La star norv\u00e9gienne de Manchester City la regardera, elle aussi, devant la t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/80/0/3190/1595/1342/671/60/0/a554821_3a37b5ced003481da7316a6bcee10665-3a37b5ced003481da7316a6bcee10665-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  
