<FILE-date="2022/11/21/19">

<article-nb="2022/11/21/19-1">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Les diplomates réunis en Egypte ont pu échanger, en coulisse, sur les points durs des négociations qui débuteront début décembre au Canada.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Biodiversité           A la COP27, malgré de petites avancées, la biodiversité échoue à s’imposer dans le texte final      Les diplomates réunis en Egypte ont pu échanger, en coulisse, sur les points durs des négociations qui débuteront début décembre au Canada.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 18h47, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’appel tant attendu n’est finalement pas venu. Personnalités politiques, scientifiques et représentants de la société civile avaient espéré que la COP27 serait l’occasion d’affirmer l’importance de la future conférence mondiale pour la biodiversité (COP15) et la nécessité de faire de la protection de la nature une priorité, au même titre que la lutte contre le dérèglement climatique. Mais si la question de la dégradation des écosystèmes a été largement abordée lors des deux semaines de négociations à Charm El-Cheikh (Egypte), le texte final échoue à mentionner explicitement la COP15, qui s’ouvrira le 7 décembre à Montréal (Canada).                           Lire notre synthèse :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement                 « Nous ne pouvons pas résoudre la crise climatique sans la nature, et si nous avons constaté des progrès en Egypte, l’absence de référence à la COP15 est une grande déception », estime Nina Seega, directrice de recherches à l’Institut pour le leadership en développement durable de l’université de Cambridge (Royaume-Uni). « Le texte final reconnaît l’importance de la nature dans l’atténuation du changement climatique, mais omet de mentionner l’opportunité cruciale qu’est la COP15, souligne aussi le directeur de Campaign for Nature, Brian O’Donnell. Il est décevant et contre-productif de voir que les obstacles à une approche plus intégrée persistent, malgré les appels des scientifiques et des peuples autochtones. »          La COP15, qualifiée de « COP de la décennie », doit permettre d’adopter un nouveau cadre mondial pour enrayer et inverser la courbe de perte de biodiversité d’ici à 2030. Le communiqué final du G20, adopté à Bali (Indonésie) le 16 novembre, alors que la COP27 se tenait sur les rives de la mer Rouge, souligne de manière explicite le caractère décisif de ce rendez-vous. Plusieurs paragraphes du texte adopté par les vingt principales économies de la planète appellent très clairement à l’adoption d’un accord « robuste et ambitieux » à Montréal et à la mobilisation de ressources financières supplémentaires pour le mettre en œuvre.          Crainte d’un manque d’élan politique          « Quand on a vu le communiqué du G20, on s’est dit qu’il était possible qu’il y ait une référence à la COP15, mais finalement, cela ne s’est pas fait, raconte Nina Seega. Nous savons que les crises climatiques et de biodiversité sont interconnectées et qu’elles doivent être résolues de manière conjointe, sinon nous risquons d’échouer sur les deux tableaux. » Le dérèglement climatique devrait devenir, au cours du siècle, le principal facteur de pression pour les espèces et les écosystèmes. Et parvenir à limiter fortement le réchauffement sera impossible sans une meilleure protection et restauration des écosystèmes tels que les forêts et les océans, qui constituent d’importants puits de carbone.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/21/a-la-cop27-malgre-de-petites-avancees-la-biodiversite-echoue-a-s-imposer-dans-le-texte-final_6150953_3244.html"},"headline":"A la COP27, malgr\u00e9 de petites avanc\u00e9es, la biodiversit\u00e9 \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le texte final","dateCreated":"2022-11-21T18:47:20+01:00","datePublished":"2022-11-21T18:47:20+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:47:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Les diplomates r\u00e9unis en Egypte ont pu \u00e9changer, en coulisse, sur les points durs des n\u00e9gociations qui d\u00e9buteront d\u00e9but d\u00e9cembre au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/389/0/6556/3278/1342/671/60/0/7af892a_de83ee3dc53b4d1f8a8177960ad19617-2-33ca281efa4140568495e8620b79e889.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-2">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ L’économiste Brice Fabre et le maire adjoint de Paris chargé de l’économie sociale et solidaire, Florentin Letissier, défendent, dans une tribune au « Monde », la mise en œuvre d’un nouveau contrat entre Etat et territoires qui permette d’atteindre l’objectif d’une décroissance juste et efficace.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Tribune        Brice Fabre  Economiste et militant écologiste          Florentin Letissier  Maire adjoint de Paris, en charge de l’économie sociale et solidaire, de l’économie circulaire et de la contribution à la stratégie zéro déchet        L’économiste Brice Fabre et le maire adjoint de Paris chargé de l’économie sociale et solidaire, Florentin Letissier, défendent, dans une tribune au « Monde », la mise en œuvre d’un nouveau contrat entre Etat et territoires qui permette d’atteindre l’objectif d’une décroissance juste et efficace.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La transition écologique appelle à la réduction de nos consommations d’énergie et de ressources naturelles. Ce qui implique une décroissance de notre consommation matérielle et donc du produit intérieur brut (PIB). Certes, le progrès technique et la réorientation de l’économie vers des consommations plus responsables pourraient « verdir » notre « richesse » nationale.          Mais au regard des ordres de grandeur en jeu comme, par exemple, notre objectif inscrit dans loi Energie-climat de diviser par six nos émissions de gaz à effet de serre pour atteindre la neutralité carbone à horizon 2050, il est difficile de penser que la transition à mener ne passera pas par une baisse radicale de nos modes de vie et de notre consommation.          Réaffirmer le rôle des collectivités locales          Une telle transition ne peut que prendre la forme de politiques davantage tournées vers les territoires.          D’une part, car le local renvoie à de multiples leviers qu’il est nécessaire d’activer : regrouper davantage l’habitat, penser le tissu économique et les infrastructures publiques pour réduire les temps de transport ; renforcer l’autonomie de chaque territoire pour sa propre consommation afin de mettre en place des circuits courts, etc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-François Carenco et Caroline Cayeux : « Le grand enjeu aujourd’hui est d’accélérer la transition écologique dans tous les territoires »                 D’autre part, car un objectif central doit être d’offrir aux citoyens un cadre de vie de proximité de qualité, pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être : qualité des espaces de vie, publics comme privés, services publics locaux, recentrer notre quotidien sur la culture, le sport, la vie associative, etc.          Enfin, car les territoires sont la bonne échelle pour permettre la mise en place de processus démocratiques de proximité, ancrés dans les préoccupations des populations.          Il nous semble donc crucial de réaffirmer le rôle des collectivités locales. Sur les compétences d’abord. Même si de nombreuses compétences doivent selon nous rester à l’échelle nationale – l’éducation ou la santé, par exemple –, et que l’Etat se doit aussi de fixer des objectifs nationaux clairs à décliner localement pour la transition à mener, d’autres doivent être avant tout soumises à la démocratie locale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Réduire la population contribuerait à l’atténuation du réchauffement climatique »                 C’est le cas de l’aménagement du territoire, des transports ou encore la gestion de l’eau. Les récents protocoles signés par voie préfectorale et relatifs à la construction de mégabassines montrent bien qu’imposer sur un territoire une position forte sur la répartition de la ressource en eau ne peut qu’aboutir à des tensions sociales.           « Donner aux collectivités locales des compétences sans marges de manœuvre du point de vue de leurs ressources, c’est ne faire que la moitié du chemin »        Il vous reste 54.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/21/pour-une-decroissance-qui-va-de-pair-avec-la-hausse-du-bien-etre_6150896_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour une d\u00e9croissance qui va de pair avec la hausse du bien-\u00eatre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Brice Fabre et le maire adjoint de Paris charg\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire, Florentin Letissier, d\u00e9fendent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la mise en \u0153uvre d\u2019un nouveau contrat entre Etat et territoires qui permette d\u2019atteindre l\u2019objectif d\u2019une d\u00e9croissance juste et efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Fabre","description":"Economiste et militant \u00e9cologiste"}
,{"@type":"Person","name":"Florentin Letissier","description":"Maire adjoint de Paris, en charge de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire, de l\u2019\u00e9conomie circulaire et de la contribution \u00e0 la strat\u00e9gie z\u00e9ro d\u00e9chet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/1199/0/4240/2120/1342/671/60/0/5e21532_1669027357560-pns-6279475.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-3">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Après la baisse des aides sur les carburants en France, on pouvait s’attendre à une ruée dans les stations andorranes. Mais les prix augmentent même dans la principauté, qui subit aussi les effets de la crise.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Pouvoir d'achat           En Andorre, le coup de pompe des stations-service      Après la baisse des aides sur les carburants en France, on pouvait s’attendre à une ruée dans les stations andorranes. Mais les prix augmentent même dans la principauté, qui subit aussi les effets de la crise.          Par Philippe Gagnebet(Andorre, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « On vient environ tous les deux mois, essentiellement pour acheter des cigarettes. Ce matin, il faut bien avouer qu’il n’y a pas grand monde, contrairement à d’habitude. » Pour ce couple de retraités de Castelnaudary (Aude), faire ses courses dans les supermarchés d’Andorre est une aubaine. Dans la principauté de 77 000 habitants, la TVA est de 4,5 % seulement, contre 20 % en France, et des centaines de milliers d’habitants des départements limitrophes viennent y acheter leurs cigarettes, parfums, et bien entendu leur essence.          Vendredi 18 novembre, deux jours après la baisse des aides à la pompe de l’Etat (de 30 centimes à 10 centimes par litre) et de TotalEnergies (de 20 centimes à 10 centimes), les tarifs ont grimpé en France, et on aurait pu s’attendre à une affluence dans les stations andorranes. Mais, sur les immenses parkings du Pas de la Case, premier gros bourg (3 500 habitants) après la frontière, c’est grand calme. Au restaurant La Résidence, au pied du village qui habituellement grouille de monde, on s’apprête même à fermer pour deux semaines. « La saison de ski ne débutera que début décembre, on est dans la vraie période creuse », remarque Manu, un des employés.                           Lire aussi :  Carburant : ruée sur les stations-service, nouveau dispositif d’aide… Les questions que pose la baisse de la ristourne à la pompe                 Il a abondamment neigé dans la nuit, et chacun se prépare à l’ouverture des pistes « si la neige tient » – mais « il fait encore chaud », nuance le serveur. A l’office de tourisme, face à un arrêt de bus où transitent quelques touristes, même calme « après le rush du 11 novembre », constate une hôtesse. Fin octobre, le gouvernement libéral andorran a entrepris « d’ajuster progressivement [s]es taux d’imposition sur le tabac », et décidé d’une « augmentation de 6 % du taux général des taxes à la consommation ». En ce qui concerne les carburants, alors que le prix du super sans-plomb 95 avoisinait 1 euro lors du confinement, il frôle désormais 1,60 euro.          Seuls quelques habitués          Dans la station essence Gasopas, la première à la sortie du Pas de la Case en direction d’Andorre-la-Vieille, l’une des plus grande d’Europe avec ses 42 pompes, le gazole est lui aussi vendu à 1,63 euro, contre 1,95 euro en Ariège. Pourtant, le responsable, Sergi Verdeill, signale qu’« alors que 90 % des clients sont français, et qu’on voit passer au mois d’août plus de 3 000 véhicules par jour, il n’y a pas eu de hausse significative de fréquentation depuis mercredi, et on s’attend à un week-end calme ».           « Il y a en zone euro une forte hausse des prix de l’énergie et, de fait, des carburants, même ici » Carine Montaner Raynaud, élue andorrane        Il vous reste 43.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/21/en-andorre-le-coup-de-pompe-des-stations-service_6150895_3234.html"},"headline":"En Andorre, le coup de pompe des stations-service","dateCreated":"2022-11-21T12:33:45+01:00","datePublished":"2022-11-21T12:33:45+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:00:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Transports","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Pouvoir d'achat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s la baisse des aides sur les carburants en France, on pouvait s\u2019attendre \u00e0 une ru\u00e9e dans les stations andorranes. Mais les prix augmentent m\u00eame dans la principaut\u00e9, qui subit aussi les effets de la crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Andorre, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/7701ab3_1669030227902-000-18o89v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-4">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ La conférence annuelle de l’ONU qui s’est tenue à Charm El-Cheikh, en Egypte, s’est terminée samedi. Quelles ont été les avancées ? les engagements des Etats ? les déceptions ? Notre journaliste chargée du climat, Audrey Garric, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Quels sont les pays qui se sont opposés à l'accélération de la lutte contre le dérèglement climatique?    Miko         Bonjour Miko. C’est triste à dire, mais l’un des enjeux de cette COP, à défaut d’accélérer la lutte contre le dérèglement climatique, était de ne pas reculer. Dans le contexte énergétique et géopolitique tendu, certains pays (Arabie saoudite, Chine notamment) ne voulaient pas rappeler l’objectif le plus ambitieux de l’accord de Paris : limiter le réchauffement à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle. Moins de la moitié des pays du G20 ont relevé leurs objectis climatiques cette année, comme le pacte de Glasgow les y engageait pourtant. La Chine n’a fait aucune nouvelle proposition. La Turquie a déposé de nouveaux objectifs, mais qui vont entraîner une hausse des émissions jusqu’en 2038...        Audrey Garric            12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi vous interviewez systématiquement des ONG et jamais des négociateurs européens ? Le blocage a davantage été l'objet de certains pays pétroliers bien identifiés plutôt que les pays développés comme on l'entend régulièrement dans les médias.     Sauvonsleclimat         Bonjour. Des négociateurs européens sont bien cités dans mon article de bilan de COP, et j’explique que les pays pétroliers ont bloqué sur les objectifs de réduction des émissions, la sortie des énergies fossiles ou le rappel basique de la science. Je vous invite à le lire :) https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/a-la-cop27-un-accord-historique-sur-l-aide-aux-pays-pauvres-mais-pas-d-acceleration-dans-la-lutte-contre-le-rechauffement_6150719_3244.html        Audrey Garric            12:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment se préparent les COP en amont des deux semaines de conférences et négociations ? Comment optimiser ces RDV majeurs sans les préparer en amont et cadrer les enjeux et objectifs ?    Taps         Bonjour Taps. Les COP sont préparées par de nombreuses réunions qui émaillent l’année. La plus importante est la session de négociations dite intérmédiaire, qui se tient chaque année en juin à Bonn, le siège de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatique, sous l’égide de laquelle les COP sont organisées. C’est là où on avance sur les points techniques, où l’on commence à chercher les compromis, où l’on essaie de réduire les options sur la table, pour que les ministres lors de la COP n’aient théoriquement qu’à trancher. A Bonn cette année, la réunion s’est très mal passée, la réunion n’ayant débouché sur aucune avancée notable.        Audrey Garric            12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez-vous nous indiquer les objectifs des futures COP et les prochains grands rdv ?    Dernière publication          Bonjour Dernière publication. La prochaine COP, la COP28, se tiendra à Dubaï aux Emirats arabes unis. Elle sera particulièrement importante car ce sera le moment du premier bilan mondial des efforts climatiques des Etats, un mécanisme instauré par l’accord de Paris mais qui n’avait pas encore commencé. L’idée est d’avoir des bilans mondiaux tous les cinq ans, avant la relève des objectifs tous les cinq ans aussi, en vue d’atteindre la neutralité carbone en 2050 - on en est encore loin. L’accord de Paris prévoit un bilan mondial en 2023, puis en 2025 tous les pays accroissent leurs efforts, puis un bilan mondial en 2028 et en 2030 on augmente les efforts, etc.          La COP devra aussi continuer de renouer la confiance entre Nord et Sud, et devra avancer sur les sujets d’adaptation au changement climatique, qui ont été éclipés à Charm El-Cheikh. Il faudra enfin montrer comment arriver aux 100 milliards promis chaque année par le Nord à destination du Sud. On n’était qu’à 83 milliards en 2020. Elle devra aussi rebâtir un multilatéralisme ébranlé par la guerre en Ukraine. Le G20 de Bali et la reprise de la coopération sur le climat entre la Chine et les Etats-Unis (les deux principaux émetteurs) apportent une lueur d’espoir.        Audrey Garric            12:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, qui arrive à se convaincre que cette COP a été à la hauteur des enjeux alors qu'elle ne mentionne aucun engagement sur les energies fossiles ? Conserver l'objectif de limitation du réchauffement à 1,5 degrés sans évoquer ce sujet relève de la pensée magique!    Roroi         Bonjour Roroi. Il y a bien un engagement sur les énergies fossiles dans le principal texte de décisions de la COP27. Les pays s’engagent à accélérer la réduction de l’utilisation du charbon et la sortie des subventions « inefficaces » aux énergies fossiles. Mais c’est la même promesse que celle prise lors de la COP26 en 2021. Le pétrole et le gaz ne sont pas évoqués, alors que l’atteinte de la neutralité carbone implique de ne plus construire aucune installation fossile. De nombreux Etats, notamment l’Union européenne ou même de grands producteurs de pétrole, comme les Etats-Unis, le Canada, la Norvège et la Colombie, soutenaient pourtant une sortie progressive de l’ensemble de ces combustibles, mais une majorité de pays s’y sont opposés, en particulieur ceux du Golfe et la Chine. L’Inde, à l’origine de cette proposition, ne l’a plus poussée sur la fin des négociations.          C’est l’angle mort majeur des négociations sur le climat : elles n’arrivent pas à s’attaquer à la principale cause du réchauffement climatique. Depuis la première COP en 1995, des pays comme l’Arabie saoudite, les pays du Golfe, l’Australie, soutenus par les Etats-Unis, ont oeuvré pour que l’on ne parle pas formellement des questions énergétiques dans ces arcanes. Ils considèrent qu’il s’agit d’un traité sur le climat et non sur l’énergie, ce qui leur permet de ne pas menacer leurs économies. A la COP27, l’Arabie saoudite défendait de supprimer tout le passage ayant attrait à l’énergie dans la décision finale, et ne voulait pas que l’on parle des sources des émissions. Un combat se joue sur cette question entre ces pays qui freinent et d’autres qui se battent pour que la sortie (ou a minima réduction) des fossiles soit décidée : l’Union européenne et les petites îles notamment.        Audrey Garric            12:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Quelle est la plus grande réussite de cette cop ? La plus grande déception ? Merci.     Thomas          Bonjour Thomas. Les 196 pays ont marqué une avancée historique sur l’enjeu crucial de la conférence : ils ont décidé de créer un fonds pour les « pertes et dommages », afin d’aider financièrement les pays en développement « particulièrement vulnérables » à faire face à ces dégâts irréversibles causés par le réchauffement climatique. Cette décision est l’aboutissement d’une demande que les pays du Sud portent depuis trente ans et a été saluée par tous. Même si beaucoup de questions se posent encore (qui va abonder le fonds, qui en bénéficiera), c’est la preuve que les pays ont su entendre les besoins les plus vulnérables et un premier pas pour reconstruire la confiance entre Nord et Sud, qui est cruciale pour l’ambition climatique.          En revanche, la COP27 a échoué à suffisamment accélérer la lutte contre le dérèglement climatique faute d’accord sur les énergies fossiles. Les Etats s’en sont tenus au statut quo alors que l’urgence climatique nous impose d’accélérer. Le texte mentionne seulement que les pays s’engagent à accélérer la réduction de l’utilisation du charbon et la sortie des subventions « inefficaces » aux énergies fossiles, la même promesse que celle prise l’an dernier. Les pays s’engagent aussi à « poursuivre les efforts » afin de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle – la cible la plus ambitieuse de l’accord de Paris – et à accroître leurs objectifs climatiques avant la COP28 l’an prochain.        Audrey Garric            12:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La COP27 vue par « Le Monde »        La reconnaissance, à Charm El-Cheikh, de la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables au changement climatique ne doit pas servir de paravent à la procrastination sur le rythme de la réduction des émissions de gaz à effet de serre.             L’Editorial du « Monde » :   La COP27, entre espoirs et désespoir                                  12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N’est-ce pas un peu schizophrénique de mettre en place le fonds pertes et dommages sans pour autant mentionner la sortie des énergies fossiles ?     N.         Bonjour N : Effectivement, cette COP27 a commencé à s’attaquer aux symptômes de la crise climatique mais pas à ses causes. Ce n’est donc pas suffisant car si l’on n’entame pas de sortie des énergies fossiles, les principales causes du réchauffement climatique, on ne pourra pas stabiliser la hausse de la température mondiale et on aura toujours plus de pertes et dommages, ces dégâts irréversibles causés par les ouragans, sécheresses ou la montée du niveau de la mer.        Audrey Garric            11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un double langage sur les énergies fossiles ?        « Les pays développés ont un langage très fort en matière de réduction, mais cela n’est parfois pas aligné au plan domestique. L’Union européenne (UE) a tenté de défendre des positions ambitieuses mais son objectif actuel de réduction des émissions n’est pas aligné sur la décision de l’accord de Paris. Le constat est le même pour les Etats-Unis », déplore, dans un entretien au Monde, Aurore Mathieu, responsable politiques internationales au sein du Réseau Action Climat France.          Pour en savoir plus :             Lire aussi :     COP27 : « La mise en œuvre du fonds sur les pertes et dommages va être un vrai test pour restaurer la confiance entre le Nord et le Sud »                        11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?        Plus de 1 000 scientifiques d’une cinquantaine de pays ont créé le malaise en affirmant qu’il n’est « plus acceptable d’affirmer publiquement » qu’une telle limitation soit « toujours envisageable ». Un discours auquel adhèrent certains climatologues, mais qui crée un grand malaise tant cette limite, la plus ambitieuse de l’accord de Paris, est depuis sept ans la boussole de l’action climatique. Or le dernier rapport du GIEC, publié en avril, montrait qu’il était encore techniquement possible d’y parvenir, grâce à des changements « majeurs », tels qu’une très forte réduction de l’usage des énergies fossiles, l’essor des renouvelables, la limitation de la demande ou encore l’aide de l’innovation technologique. Décryptage :             Lire aussi :     Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?                             Le contexte          Image de couverture :  Manifestation en marge de la CO27 de Charm El-Cheikh (Egypte), vendredi 18 novembre 2022.    Peter Dejong / AP          Près de deux cents pays se sont réunis du 6 au 19 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte, pour la vingt-septième conférence de l’ONU sur le climat. L’urgence était de mise alors que l’année 2022 a été l’illustration de la multiplication des catastrophes liées au changement climatique.Après des négociations difficiles qui ont débordé du calendrier prévu, la COP27 s’est terminée dimanche avec un texte très disputé sur l’aide aux pays pauvres affectés par le changement climatique, mais aussi sur un échec à fixer de nouvelles ambitions pour la baisse des gaz à effet de serre.« Nous devons drastiquement réduire les émissions maintenant, et c’est une question à laquelle cette COP n’a pas répondu », a regretté le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. L’Union européenne s’est dite « déçue », alors que le Premier ministre britannique Rishi Sunak a appelé à en « faire plus ».De retour de Charm El-Cheikh, Audrey Garric, journaliste au service Planète du Monde et spécialiste des questions climatiques, a répondu à vos questions.         Pour approfondir         Récit. A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffementEnquête. Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?         Reportage. A la COP27, la frustration et le malaise des militants du climat         Analyse. La COP27 accueille un nombre record de lobbyistes des énergies fossiles                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-21T12:36:42+00:00","coverageEndTime":"2022-11-21T12:36:42+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","description":"La conf\u00e9rence annuelle de l\u2019ONU qui s\u2019est tenue \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, s\u2019est termin\u00e9e samedi. Quelles ont \u00e9t\u00e9 les avanc\u00e9es\u00a0? les engagements des Etats\u00a0? les d\u00e9ceptions\u00a0? Notre journaliste charg\u00e9e du climat, Audrey Garric, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Les pays ne sont pas prêts à remettre en cause leur modèle économique, ce qu’il faudrait pourtant pour garder une chance de maintenir le réchauffement à 1,5 °C »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La conf\u00e9rence annuelle de l\u2019ONU qui s\u2019est tenue \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, s\u2019est termin\u00e9e samedi. Quelles ont \u00e9t\u00e9 les avanc\u00e9es\u00a0? les engagements des Etats\u00a0? les d\u00e9ceptions\u00a0? Notre journaliste charg\u00e9e du climat, Audrey Garric, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-21T12:36:42+00:00"
,"endDate":"2022-11-21T12:36:42+00:00"
  Je vais m\u2019arr\u00eater l\u00e0. Il y a l\u2019urgence climatique mais aussi la faim qui me tiraille et mes coll\u00e8gues qui me pressent d\u2019aller \u00e0 la cantine\u00a0;) Merci de vos questions et \u00e0 bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T12:17:01+00:00","articleBody":"    \u00c9tant donn\u00e9 que les grands producteurs de gaz et\/ou p\u00e9trole bloquent les mesures visant \u00e0 adresser les causes de la crise climatique, la COP reste-t-elle un forum ad\u00e9quat pour lutter contre\/mitiger l\u2019impact du changement climatique? D\u2019autres forums seraient-ils plus ad\u00e9quats\/efficaces?    Claire        Bonjour Claire. Les COP, qui sont chaque ann\u00e9e critiqu\u00e9es par leur lenteur et leur d\u00e9calage avec l\u2019urgence climatique, restent n\u00e9cessiares car elles maintiennent le multilat\u00e9ralisme, donnent une voix \u00e0 l\u2019ensemble des pays (notamment les plus vuln\u00e9rables que l\u2019on n\u2019entendrait pas sans cela), lancent des coalitions sectorielles, mobilisent la soci\u00e9t\u00e9 civile, sensibilisent l\u2019opinion publique\u2026 Elles ont quand m\u00eame permis des avanc\u00e9es notables, l\u2019accord de Paris, la COP26 \u00e0 Glasgow\u2026 De plus en plus d\u2019Etats accroissent leurs objectifs, visent la neutralit\u00e9 carbone et acc\u00e9l\u00e8rent la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il y a quand m\u00eame du mouvement. Mais les COP sont des instances de n\u00e9gociations, qui par essence ne sont pas r\u00e9volutionnaires. Pour le politologue Stefan Aykut, elles ne peuvent pas \u00eatre \u00e0 l\u2019avant garde des changements, elles sont juste des caisses de r\u00e9sonance des d\u00e9bats des pays. De nombreux experts appellent \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019action climatique dans toutes les enceintes, telles que le G7, le G20 ou l\u2019OMC.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T12:11:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment sont choisis les pays qui accueillent les COP ?    Jeanne         Bonjour Jeanne. Les conf\u00e9rences ont lieu dans des villes diff\u00e9rentes chaque ann\u00e9e, selon un syst\u00e8me de rotation des continents ou, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e0 Bonn (Allemagne), le si\u00e8ge du secr\u00e9tariat de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques, sous l\u2019\u00e9gide de laquelle les COP sont organis\u00e9es. Des pays se portent candidats et la CCNUCC choisit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T12:09:54+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce que l\u2019ONU, \u00e0 travers son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral notamment, peut faire pour amener les pays \u00e0 garder un agenda climatique ambitieux ?     Louis         Bonjour. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pousse beaucoup pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019action climatique, et a permis certaines avanc\u00e9es. Mais derri\u00e8re le titre honorifique, le pouvoir du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral reste en effet limit\u00e9. Alors que l\u2019institution onusienne et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 semblent plus que jamais bloqu\u00e9s,\u00a0il n\u2019a pas le pouvoir de forcer les pays \u00e0 agir ou de faire appliquer leurs engagements. Seulement de les sensibiliser et les mettre face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s. J\u2019ai fait son portrait ici\u00a0: https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/04\/antonio-guterres-un-diplomate-du-climat-a-la-tete-des-des-nations-unies_6148517_3244.html      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T12:07:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi on ne parle que des dommages et absolument pas de l'adaptation tant en Europe que dans le reste du monde?    Emem         Bonjour Emem. L\u2019adaptation est la grande perdante de cette COP. On a beaucoup parl\u00e9 des pertes et dommages mais bien moins du fait qu\u2019il faut aussi, et avant \u00e7a, s\u2019adapter au changement climatique\u00a0pour r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations et des syst\u00e8mes naturels\u00a0: v\u00e9g\u00e9taliser les villes contre les \u00eelots de chaleur, par exemple, d\u00e9velopper l\u2019isolation des b\u00e2timents\u2026\u00a0C\u2019est un sujet qui \u00e9tait crucial pour l\u2019Afrique, mais cette COP pourtant surnomm\u00e9e la COP africaine a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 avancer sur ce sujet. Les pays n\u2019ont pas rappel\u00e9 l\u2019objectif de doubler les financements consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019adaptation d\u2019ici \u00e0 2025, de 20 \u00e0 40 milliards par an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T12:03:49+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression que beaucoup de pays veulent juste avoir le droit de polluer encore un peu, parce que \u00e7a les arrange sur le plan \u00e9conomique.     HM         Bonjour HM. Oui bien s\u00fbr. Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre totalement en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtant faire pour parvenir aux baisses drastiques d\u2019\u00e9missions qui sont maintenant n\u00e9cessaires pour garder une chance de maintenir le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C. Cela implique de prendre de changer drastiquement les mod\u00e8les de production, de d\u00e9cider de sortir des \u00e9nergies fossiles, et de remettre en cause le paradgime de la croissance. Pour les pays en d\u00e9veloppement, le probl\u00e8me est diff\u00e9rent\u00a0: ils demandent \u00e0 pouvoir se d\u00e9velopper et acc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on a besoin d\u2019une aide financi\u00e8re pour les aider \u00e0 ne pas utiliser les fossiles mais plut\u00f4t les renouvelables. Faire la transition \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbte de l\u2019argent, mais le co\u00fbt de l\u2019inaction est sup\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T12:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:59:00+00:00","articleBody":"    Est il envisag\u00e9 \u00e0 terme de sanctionner les \u00c9tats qui ne respectent pas leurs engagements en mati\u00e8re de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de ges ?    Denisg         Bonjour Denisg. Ce n\u2019est pas le principe de l\u2019accord de Paris, qui pr\u00e9voit une approche dite \u00ab\u00a0bottom up\u00a0\u00bb. Les pays prennent des engagements volontaires et sont cess\u00e9s les relever petit \u00e0 petit. Cela avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 ainsi suite \u00e0 l\u2019\u00e9chec du protocole de Kyoto, l\u2019anc\u00eatre de l\u2019accord de Paris, qui \u00e9tait bas\u00e9 sur une approche \u00ab\u00a0top down\u00a0\u00bb, avec des objectifs attribu\u00e9s \u00e0 chaque pays et des sanctions. D\u00e9sormais, la philosophie est plus que les pays acc\u00e9l\u00e8rent leurs efforts gr\u00e2ce \u00e0 la pression des pairs et de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Le bilan mondial des efforts, qui sera effectu\u00e9 l\u2019an prochain, pourra aider. Ce m\u00e9canisme fonctionne mal puisqu\u2019on se dirige vers un r\u00e9chauffement de 2,5 \u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle (et encore les promesses ne sont pour l\u2019instant pas tenues) mais le pr\u00e9c\u00e9dent avait avort\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:54:06+00:00","articleBody":"    Quel risque que ce fond qui est une coquille vide le reste ?    Bernard          Bonjour Bernard. C\u2019est un vrai risque. Depuis plus de dix ans, les pays riches ne sont pas au rendez-vous de leurs responsabilit\u00e9s sur les financements climat. Ils n\u2019ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les 100 milliards promis chaque ann\u00e9e pour aider les pays en d\u00e9veloppement. Les Etats-Unis notamment n\u2019ont toujours pas vers\u00e9\u00a0l\u2019argent qu\u2019il avait promis pour le Fonds vert pour le climat et ne tiennent absolument pas leur promesse de 11,4 milliards de dollars par an. Joe Biden n\u2019arrive pas \u00e0 faire d\u00e9bloquer de l\u2019argent, surtout avec un Congr\u00e8s divis\u00e9. Ce n\u2019est pourtant qu\u2019\u00e0 la condition d\u2019esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes que les pays en d\u00e9veloppement, notamment les grands \u00e9mergents, consentiront \u00e0 renforcer leurs objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:48:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles ont \u00e9t\u00e9 les positions d\u00e9fendues par la France sur les diff\u00e9rents sujets de n\u00e9gociation?    Piku         Bonjour Piku. La France a beaucoup pouss\u00e9 sur l\u2019ambition. Elle a d\u00e9fendu de mentionner dans les textes la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C, l\u2019atteinte d\u2019un pic des \u00e9missions au plus tard en 2025, comme le dit le GIEC dans son dernier rapport, d\u2019avoir des r\u00e9ductions rapides, de revoir les engagements climatiques d\u00e8s l\u2019an prochain pour les pays qui ne sont pas align\u00e9s. Elle a aussi pouss\u00e9 pour inscrire une sortie (ou une r\u00e9duction au minimum) de toutes les \u00e9nergies fossiles, donc le p\u00e9trole et le gaz aussi. Elle a chang\u00e9 de position sur les pertes et dommages (\u00e0 l\u2019image de l\u2019UE)\u00a0: apr\u00e8s avoir dit que le fonds n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment le meilleur m\u00e9canisme, elle a d\u00e9fendu, en fin de semaine, sa cr\u00e9ation. Elle a aussi vers\u00e9 20 milliards d\u2019euros pour les pertes et dommages via un nouveau m\u00e9canisme, le bouclier global, qui aidera les pays les plus vuln\u00e9rables mais surtout au moyen d\u2019assurances. Plus largement, Emmanuel Macron d\u00e9fend une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me financier. Il va convoquer un sommet \u00e0 Paris en juin\u00a02023 pour mettre en place\u00a0\u00ab\u00a0un nouveau pacte financier\u00a0\u00bb\u00a0avec les pays vuln\u00e9rables.\u00a0\u00a0Il le coorganisera avec la premi\u00e8re ministre de la Barbade, Mia Mottley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:42:16+00:00","articleBody":"    Pour l\u2019aide aux pays \u00e9mergeants, quelle diff\u00e9rence avec l\u2019engagement depuis les accords de Paris de verser 100 milliards de dollars par an ?    Cilanos         Bonjour Cilanos. A la COP27, les pays ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds pour les pertes et dommages et ont d\u00e9j\u00e0 promis 350 millions d\u2019euros par d\u2019autres moyens pour ces m\u00eames pertes et dommages. C\u2019est pour aider les pays \u00e0 se relever quand ils sont frapp\u00e9s par une catastrophe notamment. Les 100 milliards par an, eux, ont \u00e9t\u00e9 promis pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions et \u00e0 s\u2019adapter aux effets du changement climatique, pour \u00e9viter les pertes et dommages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:38:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels sont les pays qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique?    Miko         Bonjour Miko. C\u2019est triste \u00e0 dire, mais l\u2019un des enjeux de cette COP, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, \u00e9tait de ne pas reculer. Dans le contexte \u00e9nerg\u00e9tique et g\u00e9opolitique tendu, certains pays (Arabie saoudite, Chine notamment) ne voulaient pas rappeler l\u2019objectif le plus ambitieux de l\u2019accord de Paris\u00a0:\u00a0limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle. Moins de la moiti\u00e9 des pays du G20 ont relev\u00e9 leurs objectis climatiques cette ann\u00e9e, comme le pacte de Glasgow les y engageait pourtant. La Chine n\u2019a fait aucune nouvelle proposition. La Turquie a d\u00e9pos\u00e9 de nouveaux objectifs, mais qui vont entra\u00eener une hausse des \u00e9missions jusqu\u2019en 2038...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:33:36+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous interviewez syst\u00e9matiquement des ONG et jamais des n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens ? Le blocage a davantage \u00e9t\u00e9 l'objet de certains pays p\u00e9troliers bien identifi\u00e9s plut\u00f4t que les pays d\u00e9velopp\u00e9s comme on l'entend r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias.     Sauvonsleclimat         Bonjour. Des n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens sont bien cit\u00e9s dans mon article de bilan de COP, et j\u2019explique que les pays p\u00e9troliers ont bloqu\u00e9 sur les objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions, la sortie des \u00e9nergies fossiles ou le rappel basique de la science. Je vous invite \u00e0 le lire\u00a0:) https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/20\/a-la-cop27-un-accord-historique-sur-l-aide-aux-pays-pauvres-mais-pas-d-acceleration-dans-la-lutte-contre-le-rechauffement_6150719_3244.html      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:31:32+00:00","articleBody":"    Comment se pr\u00e9parent les COP en amont des deux semaines de conf\u00e9rences et n\u00e9gociations ? Comment optimiser ces RDV majeurs sans les pr\u00e9parer en amont et cadrer les enjeux et objectifs ?    Taps         Bonjour Taps. Les COP sont pr\u00e9par\u00e9es par de nombreuses r\u00e9unions qui \u00e9maillent l\u2019ann\u00e9e. La plus importante est la session de n\u00e9gociations dite int\u00e9rm\u00e9diaire, qui se tient chaque ann\u00e9e en juin \u00e0 Bonn, le si\u00e8ge de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatique, sous l\u2019\u00e9gide de laquelle les COP sont organis\u00e9es. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 on avance sur les points techniques, o\u00f9 l\u2019on commence \u00e0 chercher les compromis, o\u00f9 l\u2019on essaie de r\u00e9duire les options sur la table, pour que les ministres lors de la COP n\u2019aient th\u00e9oriquement qu\u2019\u00e0 trancher. A Bonn cette ann\u00e9e, la r\u00e9union s\u2019est tr\u00e8s mal pass\u00e9e, la r\u00e9union n\u2019ayant d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune avanc\u00e9e notable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:28:14+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous indiquer les objectifs des futures COP et les prochains grands rdv ?    Derni\u00e8re publication          Bonjour Derni\u00e8re publication. La prochaine COP, la COP28, se tiendra \u00e0 Duba\u00ef aux Emirats arabes unis. Elle sera particuli\u00e8rement importante car ce sera le moment du premier bilan mondial des efforts climatiques des Etats, un m\u00e9canisme instaur\u00e9 par l\u2019accord de Paris mais qui n\u2019avait pas encore commenc\u00e9. L\u2019id\u00e9e est d\u2019avoir des bilans mondiaux tous les cinq ans, avant la rel\u00e8ve des objectifs tous les cinq ans aussi, en vue d\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 - on en est encore loin. L\u2019accord de Paris pr\u00e9voit un bilan mondial en 2023, puis en 2025 tous les pays accroissent leurs efforts, puis un bilan mondial en 2028 et en 2030 on augmente les efforts, etc.          La COP devra aussi continuer de renouer la confiance entre Nord et Sud, et devra avancer sur les sujets d\u2019adaptation au changement climatique, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clip\u00e9s \u00e0 Charm El-Cheikh. Il faudra enfin montrer comment arriver aux 100 milliards promis chaque ann\u00e9e par le Nord \u00e0 destination du Sud. On n\u2019\u00e9tait qu\u2019\u00e0 83 milliards en 2020. Elle devra aussi reb\u00e2tir un multilat\u00e9ralisme \u00e9branl\u00e9 par la guerre en Ukraine. Le\u00a0G20 de Bali et la reprise de la coop\u00e9ration sur le climat entre\u00a0la\u00a0Chine et\u00a0les Etats-Unis (les deux principaux \u00e9metteurs) apportent une lueur d\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:22:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui arrive \u00e0 se convaincre que cette COP a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des enjeux alors qu'elle ne mentionne aucun engagement sur les energies fossiles ? Conserver l'objectif de limitation du r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s sans \u00e9voquer ce sujet rel\u00e8ve de la pens\u00e9e magique!    Roroi         Bonjour Roroi. Il y a bien un engagement sur les \u00e9nergies fossiles dans le principal texte de d\u00e9cisions de la COP27. Les pays s\u2019engagent \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9duction de l\u2019utilisation du charbon et la sortie des subventions\u00a0\u00ab\u00a0inefficaces\u00a0\u00bb\u00a0aux \u00e9nergies fossiles. Mais c\u2019est la m\u00eame promesse que celle prise lors de la COP26 en 2021. Le p\u00e9trole et le gaz ne sont pas \u00e9voqu\u00e9s, alors que l\u2019atteinte de la neutralit\u00e9 carbone implique de ne plus construire aucune installation fossile. De nombreux Etats, notamment l\u2019Union europ\u00e9enne ou m\u00eame de grands producteurs de p\u00e9trole, comme les Etats-Unis, le Canada, la Norv\u00e8ge et la Colombie, soutenaient pourtant une sortie progressive de l\u2019ensemble de ces combustibles, mais une majorit\u00e9 de pays s\u2019y sont oppos\u00e9s, en particulieur ceux du Golfe et la Chine.\u00a0L\u2019Inde, \u00e0 l\u2019origine de cette proposition, ne l\u2019a plus pouss\u00e9e sur la fin des n\u00e9gociations.          C\u2019est l\u2019angle mort majeur des n\u00e9gociations sur le climat\u00a0: elles n\u2019arrivent pas \u00e0 s\u2019attaquer \u00e0 la principale cause du r\u00e9chauffement climatique. Depuis la premi\u00e8re COP en 1995, des pays comme l\u2019Arabie saoudite, les pays du Golfe, l\u2019Australie, soutenus par les Etats-Unis, ont oeuvr\u00e9 pour que l\u2019on ne parle pas formellement des questions \u00e9nerg\u00e9tiques dans ces arcanes. Ils consid\u00e8rent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un trait\u00e9 sur le climat et non sur l\u2019\u00e9nergie, ce qui leur permet de ne pas menacer leurs \u00e9conomies. A la COP27,\u00a0l\u2019Arabie saoudite d\u00e9fendait de supprimer tout le passage ayant attrait \u00e0 l\u2019\u00e9nergie dans la d\u00e9cision finale, et ne voulait pas que l\u2019on parle des sources des \u00e9missions. Un combat se joue sur cette question entre ces pays qui freinent et d\u2019autres qui se battent pour que la sortie (ou a minima r\u00e9duction) des fossiles soit d\u00e9cid\u00e9e\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne et les petites \u00eeles notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:14:44+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la plus grande r\u00e9ussite de cette cop ? La plus grande d\u00e9ception ? Merci.     Thomas          Bonjour Thomas. Les 196\u00a0pays ont marqu\u00e9 une avanc\u00e9e historique sur l\u2019enjeu crucial de la conf\u00e9rence\u00a0: ils ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds pour les\u00a0\u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, afin d\u2019aider financi\u00e8rement les pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00ab\u00a0particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 faire face \u00e0 ces d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique. Cette d\u00e9cision est l\u2019aboutissement d\u2019une demande que les pays du Sud portent depuis trente ans et a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous. M\u00eame si beaucoup de questions se posent encore (qui va abonder le fonds, qui en b\u00e9n\u00e9ficiera), c\u2019est la preuve que les pays ont su entendre les besoins les plus vuln\u00e9rables et un premier pas pour reconstruire la confiance entre Nord et Sud, qui est cruciale pour l\u2019ambition climatique.          En revanche, la COP27 a \u00e9chou\u00e9 \u00e0\u00a0suffisamment acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique faute d\u2019accord sur les \u00e9nergies fossiles. Les Etats s\u2019en sont tenus au statut quo alors que l\u2019urgence climatique nous impose d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. Le texte mentionne seulement que les pays s\u2019engagent \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9duction de l\u2019utilisation du charbon et la sortie des subventions\u00a0\u00ab\u00a0inefficaces\u00a0\u00bb\u00a0aux \u00e9nergies fossiles, la m\u00eame promesse que celle prise l\u2019an dernier.\u00a0Les pays s\u2019engagent aussi \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0poursuivre les efforts\u00a0\u00bb\u00a0afin de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle \u2013\u00a0la cible la plus ambitieuse de l\u2019accord de Paris\u00a0\u2013 et \u00e0 accro\u00eetre leurs objectifs climatiques avant la COP28 l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:13:34+00:00","articleBody":"     La reconnaissance, \u00e0 Charm El-Cheikh, de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aider financi\u00e8rement les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique ne doit pas servir de paravent \u00e0 la procrastination sur le rythme de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.             L\u2019Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0:   La COP27, entre espoirs et d\u00e9sespoir                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 vue par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T11:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#737083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T11:08:34+00:00","articleBody":"    N\u2019est-ce pas un peu schizophr\u00e9nique de mettre en place le fonds pertes et dommages sans pour autant mentionner la sortie des \u00e9nergies fossiles ?     N.         Bonjour\u00a0N\u00a0: Effectivement, cette COP27 a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019attaquer aux sympt\u00f4mes de la crise climatique mais pas \u00e0 ses causes. Ce n\u2019est donc pas suffisant car si l\u2019on n\u2019entame pas de sortie des \u00e9nergies fossiles, les principales causes du r\u00e9chauffement climatique, on ne pourra pas stabiliser la hausse de la temp\u00e9rature mondiale et on aura toujours plus de pertes et dommages, ces d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles caus\u00e9s par les ouragans, s\u00e9cheresses ou la mont\u00e9e du niveau de la mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T11:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#736915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T10:54:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont un langage tr\u00e8s fort en mati\u00e8re de r\u00e9duction, mais cela n\u2019est parfois pas align\u00e9 au plan domestique. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a tent\u00e9 de d\u00e9fendre des positions ambitieuses\u00a0mais son objectif actuel de r\u00e9duction des \u00e9missions n\u2019est pas align\u00e9 sur la d\u00e9cision de l\u2019accord de Paris. Le constat est le m\u00eame pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb, d\u00e9plore, dans un entretien au Monde, Aurore Mathieu, responsable politiques internationales au sein du R\u00e9seau Action Climat France.          Pour en savoir plus\u00a0:             Lire aussi :     COP27\u00a0: \u00ab\u00a0La mise en \u0153uvre du fonds sur les pertes et dommages va \u00eatre un vrai test pour restaurer la confiance entre le Nord et le Sud\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un double langage sur les \u00e9nergies fossiles\u00a0?","dateModified":"2022-11-21T10:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#735396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T10:44:02+00:00","articleBody":"     Plus de 1\u00a0000\u00a0scientifiques d\u2019une cinquantaine de pays ont cr\u00e9\u00e9 le malaise en affirmant qu\u2019il n\u2019est \u00ab\u00a0plus acceptable d\u2019affirmer publiquement\u00a0\u00bb qu\u2019une telle limitation soit \u00ab\u00a0toujours envisageable\u00a0\u00bb. Un discours auquel adh\u00e8rent certains climatologues, mais qui cr\u00e9e un grand malaise tant cette limite, la plus ambitieuse de l\u2019accord de Paris, est depuis sept ans la boussole de l\u2019action climatique. Or le dernier rapport du GIEC, publi\u00e9 en avril, montrait qu\u2019il \u00e9tait encore techniquement possible d\u2019y parvenir, gr\u00e2ce \u00e0 des changements\u00a0\u00ab\u00a0majeurs\u00a0\u00bb, tels qu\u2019une tr\u00e8s forte r\u00e9duction de l\u2019usage des \u00e9nergies fossiles, l\u2019essor des renouvelables, la limitation de la demande ou encore l\u2019aide de l\u2019innovation technologique.\u00a0D\u00e9cryptage\u00a0:             Lire aussi :     Faut-il d\u00e9clarer qu\u2019il n\u2019est plus possible de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faut-il d\u00e9clarer qu\u2019il n\u2019est plus possible de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C\u00a0?","dateModified":"2022-11-21T10:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#736911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T10:32:02+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence mondiale sur le climat (COP27), qui s\u2019est tenue avec pour toile de fond la station baln\u00e9aire de Charm El-Cheikh (Egypte), s\u2019est termin\u00e9e sur une double tonalit\u00e9\u00a0: celle de l\u2019\u00e9pique et du tragique. Si elle a reconnu pour la premi\u00e8re fois la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aider financi\u00e8rement les pays les plus vuln\u00e9rables, qui subissent d\u00e9j\u00e0 des impacts climatiques, elle a \u00e9chou\u00e9 \u00e0\u00a0suffisamment acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique faute d\u2019accord sur les \u00e9nergies fossiles. La COP27 a ainsi commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux sympt\u00f4mes de la crise mais pas \u00e0 ses causes.          Pour en savoir plus\u00a0:             Lire aussi :     A la COP27, un accord historique sur l\u2019aide aux pays pauvres, mais pas d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de\u00a0la\u00a0lutte contre le\u00a0r\u00e9chauffement          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques avanc\u00e9es et un inqui\u00e9tant statu quo","dateModified":"2022-11-21T10:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html#735375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/21/la-cop27-a-t-elle-ete-a-la-hauteur-de-l-urgence-climatique-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6150883_3244.html","datePublished":"2022-11-21T10:30:02+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 au bilan de la COP27. Audrey Garric, journaliste au service Plan\u00e8te du Monde et sp\u00e9cialiste des questions climatiques, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 12\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ce qu\u2019il faudrait pourtan...","dateModified":"2022-11-21T10:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c53d0ff_f775888c31ee46f98c5d421ca807cdb9-0-220f2a393b014956951762cda570d9b1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-5">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Le pays se félicite de l’accord sur les « pertes et dommages », mais la conférence climat qu’il a organisée a été ternie par la présence massive de lobbyistes des énergies fossiles et le muselage de la société civile.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           Un bilan diplomatique mitigé pour l’Egypte, pays hôte de la COP27      Le pays se félicite de l’accord sur les « pertes et dommages », mais la conférence climat qu’il a organisée a été ternie par la présence massive de lobbyistes des énergies fossiles et le muselage de la société civile.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Peu après la session plénière de fin, à la COP27 de Charm El-Cheick (Egypte), le 20 novembre 2022.  MOHAMED ABD EL GHANY / REUTERS               Les autorités du Caire souhaitaient un sans-faute. La COP27 ne l’aura pas été : les turbulences se sont accumulées, des critiques sur le prix des sandwichs dans la zone officielle des négociations à la mise en cause de la présence massive des lobbyistes des énergies fossiles. Toutefois, le pouvoir égyptien, qui accueillait la conférence mondiale sur le climat à Charm El-Cheikh, a coché les cases de sa feuille de route : obtenir un soutien renouvelé de ses alliés occidentaux et plaider pour des financements verts, alors que le pays vit une crise économique.                           Lire notre synthèse :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement                 S’ajoute un autre gain, qui n’avait rien d’acquis : l’accord, arraché au cours d’ultimes prolongations nocturnes, sur les « pertes et dommages », qui reconnaît pour la première fois le principe de compensations financières pour les pays les plus pauvres, face aux dégâts du réchauffement. Fruit de multiples concessions, il a été promu par le pays hôte comme un succès diplomatique.          « Même si bien des points restent flous, cet accord, rendu possible par l’assouplissement des positions de l’Union européenne et des Etats-Unis, a une portée historique. Il permet à l’Egypte de dire : “Nous avons obtenu, au cours de cette COP, cette avancée pour les pays en développement” », note Karim Elgendy, spécialiste de la politique du climat et expert au centre de réflexion Chatham House.          Pour autant, Le Caire ne peut pas se targuer d’avoir été le porte-voix de l’Afrique, rôle défendu par sa diplomatie en amont de la conférence : « Des délégués africains ont eu le sentiment que l’Egypte ne soutenait pas certaines de leurs demandes », affirme Karim Elgendy.          « La scène est verrouillée »          C’est assurément à l’avancée sur les « pertes et dommages » pour les nations du Sud que l’Egypte espère que la COP27 reste associée, plutôt qu’aux négociations chaotiques des derniers jours, ou à l’échec à fixer de nouvelles ambitions pour la baisse des gaz à effet de serre, cinglé par plusieurs voix européennes. Cela a valu à la présidence d’être jugée trop absente ou au contraire trop partiale – en faveur des Etats pétro-gaziers (dont l’Arabie saoudite, l’un de ses importants soutiens financiers). « Nous sommes justes, impartiaux et transparents », s’est défendu le chef de la diplomatie égyptienne, Sameh Choukri, qui présidait la COP27.          Au cours de la seconde semaine de négociations, le pays hôte a aussi investi pour reprendre la main sur son image. Des rassemblements propouvoir ont été organisés en zone officielle. La question des prisonniers politiques, abordée par plusieurs dirigeants occidentaux venus sur les bords de la mer Rouge lors des premiers jours, ou les critiques sur la surveillance des participants, dénoncée par des militants du climat et même des membres de délégations, avaient été une source d’embarras pour Le Caire. Tout comme les prises de parole par une poignée de militants égyptiens connus, comme Hossam Bahgat, interdit de sortie du territoire, ou Sanaa Seif, sœur du prisonnier politique Alaa Abdel Fattah, qui ont donné de la voix à Charm El-Cheikh pour déplorer les entraves du pouvoir aux positions dissidentes.        Il vous reste 30.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/21/un-bilan-diplomatique-mitige-pour-l-egypte-pays-hote-de-la-cop27_6150881_3244.html"},"headline":"Un bilan diplomatique mitig\u00e9 pour l\u2019Egypte, pays h\u00f4te de la COP27","dateCreated":"2022-11-21T11:17:15+01:00","datePublished":"2022-11-21T11:17:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique","COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le pays se f\u00e9licite de l\u2019accord sur les \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, mais la conf\u00e9rence climat qu\u2019il a organis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ternie par la pr\u00e9sence massive de lobbyistes des \u00e9nergies fossiles et le muselage de la soci\u00e9t\u00e9 civile.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/4bd4fe7_fw1-climate-un-progress-1120-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-6">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ La reconnaissance, à Charm El-Cheikh, de la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables au changement climatique ne doit pas servir de paravent à la procrastination sur le rythme de la réduction des émissions de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       COP27         La COP27, entre espoirs et désespoir   Éditorial   Le Monde    La reconnaissance, à Charm El-Cheikh, de la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables au changement climatique ne doit pas servir de paravent à la procrastination sur le rythme de la réduction des émissions de gaz à effet de serre.   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le bilan des conférences mondiales sur le climat oscille inexorablement entre deux bornes, qui semblent indissociables. De l’« accord historique » à la « goutte d’eau », la distance est parfois ténue. La COP27 de Charm El-Cheikh (Egypte) n’échappe pas à ce paradoxe. D’un côté, le désir de faire entendre à l’opinion publique mondiale un message d’espoir, selon lequel la lutte contre le changement climatique progresse avec ses rebondissements et son happy end comme dans les films hollywoodiens. De l’autre, l’agacement, voire la colère, de constater que la prise de conscience n’est pas à la hauteur des enjeux et qu’une majorité d’Etats ne se résout pas à un changement de paradigme, seul à même de modifier une trajectoire qui va rendre la surface terrestre invivable d’ici à la fin du siècle.                             Lire aussi :  « Les pays ne sont pas prêts à remettre en cause leur modèle économique, ce qu’il faudrait pourtant pour garder une chance de maintenir le réchauffement à 1,5 °C »                   « Accord historique » il y a, effectivement, au moins dans le principe, avec la reconnaissance pour la première fois de la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables au changement climatique. Si l’émergence d’une solidarité mondiale crée un sentiment d’optimisme en concrétisant l’idée d’une cause commune qui ne se réglera qu’avec la participation de chacun, les moyens qui lui sont dévolus restent dérisoires.                 Il a fallu trente ans pour que le Nord accepte le principe d’aider le Sud, grâce au revirement spectaculaire de l’Union européenne (UE), puis des Etats-Unis. Combien d’années faudra-t-il pour que la Chine, deuxième puissance mondiale et première émettrice de gaz à effet de serre, cesse de se considérer comme un pays émergent et commence à apporter sa contribution à ce principe de solidarité mondiale ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, Emmanuel Macron insiste sur la justice climatique et sur une « recomposition profonde de nos mécanismes de solidarité »                   Combien d’années faudra-t-il pour mobiliser suffisamment d’argent afin que ces mécanismes soient réellement efficaces ? Les 340 millions d’euros annoncés lors de la COP27 sont encore loin du compte. Au-delà des sommes engagées, il faut maintenant que la Banque mondiale et le Fonds monétaire international jouent un rôle beaucoup plus volontariste pour orienter les financements et l’aide en fonction des objectifs climatiques. Il est enfin indispensable de mettre en place un contrôle fiable de ces flux financiers afin d’éviter les détournements et la corruption.            La création du fonds pour les « pertes et dommages » des pays en développement, si important soit-il, ne doit pas servir de paravent à la procrastination sur le rythme de la réduction des émissions de gaz à effet de serre. Charm El-Cheikh est resté le théâtre des postures, l’arène des faux-semblants et l’agora des non-dits sur la dépendance au pétrole et au gaz, qui constitue pourtant le cœur du problème. Le rôle de leadership dont a fait montre l’UE tranche avec l’attitude des pays du Golfe, de la Chine – encore elle – et de l’Inde, qui renâclent à se passer progressivement de ces sources d’énergie. Tant que les engagements sur le sujet ne seront pas plus fermes, la communauté internationale pourra toujours se donner bonne conscience en se fixant des objectifs ambitieux, qui n’ont aucune chance d’être atteints, puisque les énergies fossiles resteront la drogue dure de l’économie mondiale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les grands équilibres géopolitiques vacillent à la COP27 de Charm El-Cheikh                   Les participants se donnent rendez-vous à Dubaï en novembre 2023, lors d’une COP28 qui, sans doute, déplorera de nouvelles catastrophes climatiques arrivées entre-temps, de nouvelles victimes et des perspectives toujours plus alarmantes. Son enjeu consistera à traduire la notion de solidarité mondiale qui a émergé à Charm El-Cheikh en engagements sonnants et trébuchants, mais, sans prise de conscience que la politique des petits pas est arrivée au bout de sa logique, les « accords historiques » resteront des chimères, et les « gouttes d’eau » continueront d’entretenir les déceptions.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/21/19-7">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Le ministre de l’industrie, Roland Lescure, va l’annoncer lundi 21 novembre lors d’une visite de l’usine du Loiret, dont la production est à l’arrêt.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Industrie           Coût de l’énergie : l’Etat accorde un prêt de 15 millions d’euros à Duralex pour lui permettre de reprendre sa production      Le ministre de l’industrie, Roland Lescure, va l’annoncer lundi 21 novembre lors d’une visite de l’usine du Loiret, dont la production est à l’arrêt.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 07h03, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Usine Duralex à La-Chapelle-Saint-Mesmin (Loiret), en juillet 2021.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Aux grands maux, les grands remèdes. Pour permettre à l’usine Duralex de La Chapelle-Saint-Mesmin (Loiret), qui a dû cesser la production le 1er novembre face à l’explosion des prix de l’énergie, de repartir, l’Etat va accorder à l’entreprise un prêt à taux bonifié, de 15 millions d’euros. Cette mesure s’inscrit dans le cadre du plan Résilience, dispositif mis en œuvre lors de la crise du Covid-19 et maintenu depuis, destiné à accompagner les entreprises qui rencontrent des difficultés de trésorerie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                 Le ministre délégué chargé de l’industrie, Roland Lescure – il s’était rendu une première fois sur le site de Duralex le 16 septembre –, doit annoncer cette bonne nouvelle à la direction et aux syndicats, ce lundi 21 novembre, donnant ainsi un spectaculaire coup d’envoi à la Semaine de l’industrie.          Cette somme, injectée aux côtés des autres parties prenantes financières de l’entreprise, permettra de « protéger » et de « pérenniser ce site industriel emblématique du made in France », explique-t-on en substance à Bercy, en amont de la visite. Duralex, qui a mis les 250 salariés de l’usine au chômage partiel, devrait donc pouvoir reprendre dès avril 2023 la production de ses célèbres verres à la solidité éprouvée.          Préserver le tissu économique français          Le ministre devait également se rendre sur l’un des sites industriels du groupe Maury, qui imprime notamment des magazines (Paris Match, Le Point, L’Express) ou des livres pour le compte de grandes maisons d’édition. Le groupe, qui emploie 600 personnes dans le Loiret, sur les deux sites de Malesherbes et de Manchecourt, a vu sa facture d’électricité multipliée par quatre entre 2021 et 2022. Le renforcement et la prolongation du dispositif d’aides face à la crise énergétique vont permettre à Maury de toucher environ 10 millions d’euros d’ici à la fin 2023, selon les calculs du ministère délégué à l’industrie. Le groupe a déjà touché un peu plus de 2 millions d’euros d’aides depuis le début de la crise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : dans les entreprises, petits gestes et gros investissements                 Ces annonces font suite aux déclarations du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, samedi 19 novembre. Invité de l’émission « On n’arrête pas l’éco », sur France Inter, M. Le Maire avait réaffirmé la volonté de l’exécutif de préserver le tissu économique français.  « Nous avons protégé nos entreprises pendant la crise Covid. Nous les protégeons face à la hausse des prix de l’électricité et du gaz », a-t-il rappelé. Le ministre avait également annoncé un nouvel élargissement du champ des entreprises éligibles aux aides, un assouplissement des critères d’admissibilité et des délais de paiement.        Il vous reste 14.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/21/cout-de-l-energie-l-etat-accorde-un-pret-de-15-millions-d-euros-a-duralex-pour-lui-permettre-de-reprendre-sa-production_6150844_3234.html"},"headline":"Co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: l\u2019Etat accorde un pr\u00eat de 15\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Duralex pour lui permettre de reprendre sa production","dateCreated":"2022-11-21T07:03:08+01:00","datePublished":"2022-11-21T07:03:08+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:52:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies fossiles","Industrie","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le ministre de l\u2019industrie, Roland Lescure, va l\u2019annoncer lundi 21\u00a0novembre lors d\u2019une visite de l\u2019usine du Loiret, dont la production est \u00e0 l\u2019arr\u00eat.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/348/0/4209/2104/1342/671/60/0/021505a_1669010357422-000-9dp3gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-8">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Après la clôture de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 20 novembre, Aurore Mathieu, responsable des politiques internationales au sein du Réseau Action Climat France, en tire les premiers enseignements. Elle déplore notamment le double langage de nombreux Etats sur la sortie des énergies fossiles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           COP27 : « La mise en œuvre du fonds sur les pertes et dommages va être un vrai test pour restaurer la confiance entre le Nord et le Sud »      Après la clôture de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 20 novembre, Aurore Mathieu, responsable des politiques internationales au sein du Réseau Action Climat France, en tire les premiers enseignements. Elle déplore notamment le double langage de nombreux Etats sur la sortie des énergies fossiles.          Propos recueillis par Lan Wei         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Evénement crucial pour le climat, la 27e conférence des parties (COP), organisée par les Nations unies (ONU), s’est tenue du 6 au 20 novembre 2022 à Charm El-Cheikh, en Egypte. Aurore Mathieu, responsable politiques internationales au sein du Réseau Action Climat France, tire les premiers enseignements de ce rendez-vous.          Malgré les conclusions du dernier rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), la décision finale de la COP27 ne mentionne pas de pic des émissions des gaz à effet de serre au plus tard en 2025 et n’engage pas les pays à réduire drastiquement leurs émissions. Est-ce un échec ?          La décision finale n’affiche, en effet, pas de progrès par rapport à la COP de 2021 à Glasgow (Ecosse), alors que nous souhaitions voir des objectifs sectoriels qui accéléreraient la réduction des émissions de gaz à effet de serre.          Les pays développés ont un langage très fort en matière de réduction, mais cela n’est parfois pas aligné au plan domestique. L’Union européenne (UE) a tenté de défendre des positions ambitieuses [proposant notamment un pic des émissions au plus tard en 2025], mais son objectif actuel de réduction des émissions n’est pas aligné sur la décision de l’accord de Paris. Le constat est le même pour les Etats-Unis.                           Lire notre synthèse :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement                 Les pays du Nord ont aussi dissocié l’impératif de restreindre le réchauffement sous les 1,5 °C de la question d’équité, alors que les pays du Sud ont mis en avant la nécessité, pour eux, d’obtenir des ressources financières et technologiques nécessaires. Le Nord n’a pas tenu sa promesse du financement climatique. Cela a été mal perçu par le Sud.          Durant la COP, la présidence égyptienne n’a pas pris ce sujet à bras-le-corps et a mal mené le processus de négociation : les pays n’arrivaient pas à dialoguer, la version finale du texte a été communiquée seulement cinq minutes avant la plénière [à 3 heures du matin, dimanche 20 novembre], mettant les pays au pied du mur.          Quelle est la portée de la décision de créer un fonds pour financer les pertes et dommages des pays les plus exposés aux impacts du changement climatique ?          Cette décision historique est une victoire de la société civile en faveur de la justice climatique. Les pays développés ont enfin répondu à l’appel lancé il y a près de trente ans. Cependant, les pays du Sud restent un peu méfiants concernant la concrétisation de ce fonds. Qui en bénéficiera ? Qui y contribuera ? Quelles seront les sources de financement ? Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait appelé à taxer les entreprises du secteur des énergies fossiles.        Il vous reste 60.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/21/cop27-la-mise-en-uvre-du-fonds-sur-les-pertes-et-dommages-va-etre-un-vrai-test-pour-restaurer-la-confiance-entre-le-nord-et-le-sud_6150825_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: \u00ab\u00a0La mise en \u0153uvre du fonds sur les pertes et dommages va \u00eatre un vrai test pour restaurer la confiance entre le Nord et le Sud\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T05:00:28+01:00","datePublished":"2022-11-21T05:00:28+01:00","dateModified":"2022-11-21T15:46:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["D\u00e9bats","COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Apr\u00e8s la cl\u00f4ture de la COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le 20\u00a0novembre, Aurore Mathieu, responsable des politiques internationales au sein du R\u00e9seau Action Climat France, en tire les premiers enseignements. Elle d\u00e9plore notamment le double langage de nombreux Etats sur la sortie des \u00e9nergies fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Lan Wei"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/166/0/8478/4239/1342/671/60/0/e34182e_8a8c3dd1294d44d5935262bc5d497afe-0-d2fe1a1c919d4537b1b6a87c97fc527c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-9">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés samedi avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Condition animale           Dans une tribune, plus de deux cents élus, dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, défendent la corrida et s’opposent à « l’écototalitarisme »      Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés samedi avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h16, mis à jour hier à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le député de La France insoumise (LFI) Aymeric Caron prononce un discours lors d’une manifestation de People for the Ethical Treatment of Animals (PETA), groupe de défense des droits des animaux, contre la tauromachie, à Paris, le 19 novembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Deux cent dix-huit élus « de sensibilités et territoires différents », dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, signent sur le site du Journal du dimanche (JDD) une tribune pour défendre la corrida et d’autres « traditions » face à « l’écototalitarisme ».            Défenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilisés, samedi à travers la France, avant un vote de l’Assemblée nationale sur une proposition de loi, déposée par le député Aymeric Caron (La France insoumise), visant à abolir cette pratique. Rejetée mercredi en commission, elle a peu de chances d’aboutir. Son examen dans l’Hémicycle est en principe prévu pour jeudi.                 « Interdire la corrida, c’est interdire une culture et humilier une partie de nos concitoyens. Nous ne l’accepterons pas », écrivent les signataires de la tribune, parlementaires ou élus locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nîmes, duel à distance entre les opposants et les défenseurs de la corrida                   « Permettre à chacun de vivre sa culture »            « Du sapin de Noël à la chasse, du barbecue amical aux rêves d’enfants de devenir aviateur, nous ne voulons pas interdire, normer, supprimer, effacer », écrivent-ils. Ils promettent d’être « des défenseurs acharnés de la liberté, et des opposants résolus à l’écototalitarisme, dans le respect du droit, pour permettre à chacun de vivre sa culture ».            « Nous croyons au progrès, à la lutte contre le réchauffement climatique, à la défense de la condition animale, et nous y travaillons ; mais cela ne doit pas servir d’alibi pour effacer nos singularités culturelles, nos marqueurs régionaux, effacer la diversité de ce que nous sommes, bafouer le respect d’autrui et la fraternité qui fonde notre République », affirment-ils.                Parmi les signataires, l’ancien ministre de l’intérieur Christophe Castaner et le patron des sénateurs Les Républicains, Bruno Retailleau. Mais aussi nombre de sénateurs – dont le président du groupe RDPI, à majorité Renaissance, François Patriat et la vice-présidente du Sénat, Nathalie Delattre (RDSE, à majorité radicale). Plusieurs députés, dont le rapporteur général du budget, Jean-René Cazeneuve (Renaissance), et le président du groupe MoDem, Jean-Paul Mattei, ainsi que des présidents de région – comme Renaud Muselier –, de département, ou encore des maires ont également signé cette tribune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des jeunes toreros piqués au vif : « Chacun vit sa vie, alors pourquoi nous interdire la nôtre ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/dans-une-tribune-plus-de-200-elus-dont-christophe-castaner-et-bruno-retailleau-defendent-la-corrida-et-s-opposent-a-l-eco-totalitarisme_6150764_3244.html"},"headline":"Dans une tribune, plus de deux cents \u00e9lus, dont Christophe Castaner et Bruno Retailleau, d\u00e9fendent la corrida et s\u2019opposent \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cototalitarisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T14:16:21+01:00","datePublished":"2022-11-20T14:16:21+01:00","dateModified":"2022-11-20T17:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Condition animale","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"D\u00e9fenseurs et adversaires de la tauromachie se sont mobilis\u00e9s samedi avant un vote de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur une proposition de loi visant \u00e0 abolir cette pratique. Rejet\u00e9e mercredi en commission, elle a peu de chances d\u2019aboutir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/457/0/5487/2743/1342/671/60/0/d2d8358_5775561-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-10">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Afin d’assurer la protection et la décontamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l’ont déclaré « sujet de droit ». Six ans après la sentence, tout reste à faire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Colombie           En Colombie, les droits bafoués du fleuve Atrato      Afin d’assurer la protection et la décontamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l’ont déclaré « sujet de droit ». Six ans après la sentence, tout reste à faire.          Par Marie Delcas(Quibdo (Colombie), envoyée spéciale)         Publié hier à 10h20, mis à jour hier à 10h36    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rio Bojoya, affluent du fleuve Atrato, au niveau du village de Bojaya, dans la région du Choco, en Colombie, le 3 mai 2022.  RICARDO MALDONADO ROZO / EFE               Au cœur de la région tropicale du Choco, dans le nord-est de la Colombie, le fleuve Atrato coule, puissant, majestueux et crasseux. Les hélices des bateaux se prennent dans les sacs en plastique qui flottent en aval du port fluvial de Quibdo. Les mines d’or recrachent leur mercure dans le rio Quito et les autres affluents du fleuve long de 750 kilomètres.          « La sentence T-622 de la Cour constitutionnelle ? Tout le monde la connaît, ici, explique José Adan Palacios, qui, sur sa barque en bois, transporte passagers et bananes. Mais elle n’a rien changé. La pollution continue, que ce soit par les mines, la déforestation ou les poubelles. » En 2016, la Cour constitutionnelle reconnaissait le fleuve Atrato comme sujet de droit. Une première. La décision a fait jurisprudence en Colombie. Plusieurs fleuves et l’Amazonie tout entière – qui couvre 42 % du territoire colombien – sont aujourd’hui sujets de droit.          Maryuri Mosquera, 39 ans, est ingénieure agronome et « gardienne » de l’Atrato. L’arrêt de la Cour constitutionnelle a désigné comme représentantes légales du fleuve sept organisations locales, qui ont chacune désigné deux gardiens du fleuve. Maryuri et ses collègues sont donc chargés de veiller à la mise en œuvre de la décision judiciaire. « C’est une tâche un peu démesurée », reconnaît-elle en soupirant. Les magistrats ont enjoint à l’Etat colombien de décontaminer le fleuve, de mettre fin à l’exploitation minière illégale, d’assurer la sécurité alimentaire des populations riveraines et d’effectuer les tests toxicologiques et épidémiologiques nécessaires. « Pour faire tout cela, il faut de l’argent et il faut de la volonté politique », poursuit Mariyuri. Deux denrées rares dans cette région pauvre et délaissée du Choco. Les communautés qui vivent sur les rives de l’Atrato – un demi-million de personnes – sont indiennes ou afro-descendantes.          « On ne se nourrit ni de pétrole ni de cuivre »          L’Atrato trouve sa source à plus de 3 000 mètres d’altitude, sur le versant ouest de la cordillère des Andes. « Ici, l’eau est cristalline », constate Ramon Cartagena, dit « Moncho », en montrant la cascade de La Calera qui dévale la montagne verdoyante. Dix kilomètres plus bas, l’eau du torrent, devenu Atrato, a viré au gris terne. « Nous venions pique-niquer en famille et pêcher, poursuit “Moncho”. Aujourd’hui, on n’a pas envie de tremper la main dans l’eau de la rivière et encore moins de s’y baigner. » « Moncho » a travaillé pendant seize ans dans la mine de cuivre d’El Roble, la seule autorisée sur l’Atrato. L’exploitation est passée aux mains des Canadiens en 2013. « L’eau est indispensable. On ne se nourrit ni de pétrole ni de cuivre, dit dans un soupir Ramon. Mais la mine est le seul employeur de la région. » Devenu gardien du fleuve « par devoir citoyen », il a reçu des menaces de mort. La Colombie est un des pays les plus dangereux au monde pour les militants écologiques.        Il vous reste 65.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/en-colombie-les-droits-bafoues-du-fleuve-atrato_6150741_3244.html"},"headline":"En Colombie, les droits bafou\u00e9s du\u00a0fleuve Atrato","dateCreated":"2022-11-20T10:20:26+01:00","datePublished":"2022-11-20T10:20:26+01:00","dateModified":"2022-11-20T10:36:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Colombie"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","International","Pollutions","Colombie","Am\u00e9riques","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Afin d\u2019assurer la protection et la d\u00e9contamination du fleuve Atrato, les magistrats de la Cour constitutionnelle colombienne l\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0sujet de droit\u00a0\u00bb. Six ans apr\u00e8s la\u00a0sentence, tout reste \u00e0 faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Quibdo (Colombie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/481/0/6553/3276/1342/671/60/0/3508e08_1668864857852-efespfifteen083299.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-11">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ La France, comme l’Union européenne, a déploré, à l’issue de la conférence de Charm El-Cheikh, le manque d’engagement pour limiter le réchauffement, malgré le lancement historique d’un fonds pour indemniser les « pertes et dommages ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27           Climat : avant la prochaine COP, Emmanuel Macron souhaite organiser un sommet pour établir « un nouveau pacte financier avec les pays les plus vulnérables »      La France, comme l’Union européenne, a déploré, à l’issue de la conférence de Charm El-Cheikh, le manque d’engagement pour limiter le réchauffement, malgré le lancement historique d’un fonds pour indemniser les « pertes et dommages ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h42, mis à jour hier à 23h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères égyptien Sameh Shukri lors de la réunion pleinière finale de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, dimanche 20 novembre 2022.  JOSEPH EID / AFP                 La COP27 de Charm El-Cheikh, en Egypte, s’est terminée dimanche 20 novembre sur un bilan contrasté, lié au décalage entre la création inédite d’un fonds d’aide aux pays pauvres affectés par le changement climatique et le manque d’engagement pour s’assurer de la baisse des émissions de gaz à effet de serre.            Les réactions officielles à la fin de la conférence témoignent de ce sentiment ambivalent, voire mitigé. Le président français, Emmanuel Macron, a même annoncé dès dimanche soir son ambition d’organiser un nouveau sommet, à Paris, avant la prochaine COP pour construire un « nouveau pacte financier avec les pays les plus vulnérables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement                   « Plus de solidarité ! Plus d’ambition ! », a lancé M. Macron sur Twitter, après avoir présenté une initiative qui sonne comme un désaveu des résultats de la COP en Egypte. « L’idée d’un fonds seul est au pire inappropriée, au mieux largement insuffisante », avait déjà déclaré le chef de l’Etat lors d’un point presse après le sommet de la Francophonie en Tunisie, samedi soir, en ajoutant : « Dès qu’on a un problème, on crée des fonds (…) quelle est la gouvernance, qui va mettre l’argent ? » M. Macron défend la proposition de Mia Mottley, première ministre de la Barbade, qui appelle à une refonte massive des prêts de développement internationaux.            « Clairement pas assez » pour l’ONU            « Nous devons drastiquement réduire les émissions maintenant, et c’est une question à laquelle cette COP n’a pas répondu », a regretté le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres. Il a toutefois salué comme « un pas important vers la justice » la création du fonds pour les pertes et dommages : « Ce ne sera clairement pas assez, mais c’est un signal politique tout à fait nécessaire pour reconstruire une confiance brisée. »            « Le monde ne nous remerciera pas », regrette l’UE                           Frans Timmermans a marqué sa déception après la fin de la COP27.  PETER DEJONG / AP                 Frans Timmermans, vice-président de la Commission européenne, a marqué tout aussi clairement sa déception à l’issue de la conférence des parties : « Le monde ne nous remerciera pas quand il entendra uniquement des excuses demain. » Dans son discours lors de la session plénière finale, il a déclaré : « Ce que nous avons là, c’est un pas en avant trop court pour les habitants de la planète. Il ne fournit pas assez d’efforts supplémentaires de la part des principaux émetteurs pour augmenter et accélérer leur réduction d’émissions. »            « L’espoir et la frustration » dominent en Allemagne            L’Allemagne a estimé que « l’espoir et la frustration » se mêlent dans les résultats atteints par la conférence sur le climat COP27 en Egypte. « Nous avons fait une percée en matière de justice climatique [mais] le monde perd un temps précieux sur la trajectoire de 1,5 °C », a déclaré sur Twitter la cheffe de la diplomatie, Annalena Baerbock. « Une alliance de pays riches en pétrole et des grands émetteurs » a mis « des obstacles inutiles » à des progrès sur la questions des émissions, selon la ministre.            « Nous avons lutté pendant trente ans » pour ce fonds, rappellent le G77 et les Etats insulaires            Le principe d’une aide financière pour aider les pays les plus vulnérables a constitué une victoire pour le groupe « G77 + la Chine », qui représente les pays en développement. Sa présidente, Sherry Rehman, la ministre du changement climatique pakistanaise, dont le paysa été confronté à des inondations sans précédent durant l’été, s’est réjouie de l’aboutissement d’une demande très ancienne. « Nous avons lutté pendant trente ans et aujourd’hui, à Charm El-Cheikh, cette épopée a donné naissance à son premier résultat positif. L’établissement d’un fonds n’est pas une question de charité. »                 Ce sentiment de victoire est partagé par le ministre de l’environnement d’Antigua-et-Barbuda, Molwyn Joseph, qui représentait les intérêts de l’alliance des petits Etats insulaires (Aosis) : « Aosis avait promis au monde de ne pas quitter Charm El-Cheikh sans réussir à établir un fonds de réponse pour les pertes et dommages. Cette mission de trente ans est maintenant accomplie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les grands équilibres géopolitiques vacillent à la COP27 de Charm El-Cheikh                   « L’influence du secteur des fossiles » déploré            L’organisation de la conférence à Charm El-Cheikh a suscité des commentaires critiques, à l’instar de la réaction de Laurence Tubiana, dirigeante française de l’European Climate Foundation : « L’influence du secteur des énergies fossiles était omniprésente. Cette COP a affaibli les obligations pour les pays de présenter des engagements nouveaux et plus ambitieux. » Le nombre record de lobbyistes de cette industrie (636 représentants) a été dénoncée durant la conférence. Laurence Tubiana, qui avait mené les négociations aboutissant à l’accord de Paris de 2015, salue toutefois la « percée significative » que constitue le fonds pour les pertes et dommages, « qui n’était qu’un rêve à la COP26, l’an dernier ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP27, la frustration et le malaise des militants du climat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/cop27-clairement-pas-assez-pour-reduire-les-emissions-mais-un-pas-en-avant-pour-l-aide-aux-pays-pauvres_6150737_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: avant la prochaine COP, Emmanuel Macron souhaite organiser un sommet pour \u00e9tablir \u00ab\u00a0un nouveau pacte financier avec les pays les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T09:42:40+01:00","datePublished":"2022-11-20T09:42:40+01:00","dateModified":"2022-11-20T23:21:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"La France, comme l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9plor\u00e9, \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence de Charm El-Cheikh, le manque d\u2019engagement pour limiter le r\u00e9chauffement, malgr\u00e9 le lancement historique d\u2019un fonds pour indemniser les \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/655/0/7841/3920/1342/671/60/0/c00bcdc_5783041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-12">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Le ministère de la santé chinois annonce 24 000 cas en un jour dans le pays, qui continue la politique « zéro Covid », avec tests systématiques et confinement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Chine           Covid-19 : un premier mort officiellement annoncé en Chine depuis le mois de mai      Le ministère de la santé chinois annonce 24 000 cas en un jour dans le pays, qui continue la politique « zéro Covid », avec tests systématiques et confinement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Pékin, le 18 novembre 2022.  THOMAS PETER / REUTERS                 La Chine a annoncé dimanche 20 novembre son premier mort du Covid-19 depuis mai. Il s’agit d’un homme de 87 ans, mort à Pékin, où la hausse du nombre de cas entraîne progressivement des fermetures d’établissements et de commerces.            Le géant asiatique est la dernière grande économie mondiale à mener une stricte politique sanitaire dite « zéro Covid », qui consiste à imposer des confinements dès l’apparition de cas, des quarantaines obligatoires aux personnes testées positives et des tests PCR quasi quotidiens pour identifier les chaînes de transmission.                 Le ministère de la santé a annoncé dimanche plus de 24 000 nouveaux cas positifs en vingt-quatre heures dans le pays, dont l’immense majorité asymptomatiques. La grande province manufacturière du Guangdong (sud), où se trouvent les métropoles de Canton et Shenzhen, est de loin la plus touchée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                   Fermeture de magasins et télétravail            Dans la capitale, Pékin, 621 nouveaux cas ont été recensés. L’homme mort à Pékin avait un Covid bénin, mais sa situation a empiré à la suite d’une infection bactérienne, selon la télévision publique CCTV. C’est officiellement le premier mort depuis la fin de mai.            De grands centres commerciaux ont annoncé dimanche leur fermeture. D’autres ont simplement réduit leurs horaires d’ouverture ou interdit les services à table dans leurs restaurants. Plusieurs immeubles de bureaux du district de Chaoyang, siège du quartier d’affaires et des ambassades, ont demandé aux entreprises de passer au télétravail. Des parcs, des salles de sport et des gymnases ont également fermé. Les autorités avaient appelé samedi à restreindre les déplacements « non impératifs » entre les différents districts pékinois, afin d’éviter la propagation du virus.                           Personnelss de santé équipé de protection anti-Covid dans une zone résidentielle de Pékin soumise au confinement, le 13 novembre 2022.  NOËL CELIS / AFP                 Lassitude et contestation des mesures sanitaires            Des habitants de Pékin sont confinés chez eux et d’autres ont été placés en quarantaine dans des centres spécifiques. Mais les autorités semblent ne pas vouloir imposer pour l’instant de restrictions trop fortes à une population qui exprime une immense lassitude des mesures anti-Covid.                Sur le réseau social chinois Weibo, similaire à Twitter, les commentaires sous les articles concernant l’épidémie à Pékin étaient filtrés, a constaté l’Agence France-Presse (AFP), probablement afin d’éviter une trop vive contestation en ligne contre les mesures sanitaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 en Chine : la confusion et la colère contre le confinement total d’un district de Canton                   La Chine a annoncé le 11 novembre un assouplissement de sa politique sanitaire « zéro Covid », avec, notamment, la réduction des quarantaines, en particulier pour les arrivées internationales. Un retour à la normale reste toutefois une perspective lointaine, car confinements, quarantaines et dépistages continuent d’être imposés à grande échelle. La métropole de Canton a, par exemple, lancé dimanche un dépistage général dans le district central de Haizhu, où vivent environ 1,8 million de personnes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/covid-19-un-premier-mort-officiellement-annonce-en-chine-depuis-le-mois-de-mai_6150731_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: un premier mort officiellement annonc\u00e9 en\u00a0Chine depuis le\u00a0mois de\u00a0mai","dateCreated":"2022-11-20T08:17:34+01:00","datePublished":"2022-11-20T08:17:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 chinois annonce 24 000\u00a0cas en un jour dans le pays, qui continue la politique \u00ab\u00a0z\u00e9ro Covid\u00a0\u00bb, avec tests syst\u00e9matiques et confinement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/32507b4_5781920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-13">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ La conférence climat de Charm El-Cheikh a reconnu pour la première fois la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables à faire face aux dégâts causés par le réchauffement. Mais les 196 pays présents ont échoué à s’attaquer aux énergies fossiles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           A la COP27, un accord historique sur l’aide aux pays pauvres, mais pas d’accélération de la lutte contre le réchauffement      La conférence climat de Charm El-Cheikh a reconnu pour la première fois la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables à faire face aux dégâts causés par le réchauffement. Mais les 196 pays présents ont échoué à s’attaquer aux énergies fossiles.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié hier à 05h58, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 8 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sameh Choukri, le président de la COP27, s’exprime lors de la session de clôture à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 20 novembre 2022.  PETER DEJONG / AP               Les négociations climatiques sont des théâtres, avec leur lot de postures et de retournements de situation. Des représentations d’un genre particulier, dont on ne connaît à l’avance ni le nombre d’actes ni le registre. La conférence mondiale sur le climat (COP27), qui s’est tenue avec pour toile de fond la station balnéaire de Charm El-Cheikh (Egypte), n’a pas dérogé à la règle, s’achevant dimanche 20 novembre, avec trente-sept heures de retard par rapport à la clôture officielle, après de multiples rebondissements. Elle s’est terminée sur une double tonalité : celle de l’épique et du tragique.          Si elle a reconnu pour la première fois la nécessité d’aider financièrement les pays les plus vulnérables, qui subissent déjà des impacts climatiques, elle a échoué à suffisamment accélérer la lutte contre le dérèglement climatique faute d’accord sur les énergies fossiles. La COP27 a ainsi commencé à répondre aux symptômes de la crise mais pas à ses causes.          Les 196 pays ont marqué une avancée historique sur l’enjeu crucial de la conférence : ils ont décidé de créer un fonds pour les « pertes et dommages », afin d’aider financièrement les pays en développement « particulièrement vulnérables » à faire face à ces dégâts irréversibles causés par le réchauffement climatique. Cette décision, accueillie par des applaudissements nourris, est l’aboutissement d’une demande que les pays du Sud portent depuis trente ans.          « La COP27 a fait ce qu’aucune autre COP n’avait réalisé », se félicite Mohamed Adow, directeur exécutif de l’ONG Power Shift Africa. « Cette question n’était même pas à l’ordre du jour au début des négociations, et aujourd’hui nous entrons dans l’histoire, loue-t-il. Cela montre que le processus des Nations unies peut donner des résultats et que le monde peut reconnaître le sort des personnes vulnérables. »          « Dette climatique »          Dans le centre de conférences situé sur la mer Rouge, les Etats vulnérables n’ont eu de cesse de le marteler : ils sont les principales victimes des sécheresses, inondations ou ouragans alors qu’ils ont le moins contribué aux émissions de gaz à effet de serre. Des impacts qui causent des pertes humaines et économiques, aggravent leur dette et entravent leur développement.          « C’est un cercle vicieux qui doit être brisé », avait plaidé le ministre de l’environnement sénégalais, Alioune Ndoye, au nom des pays les moins avancés. Plus qu’une question de solidarité, cette demande d’aide financière relève d’une « obligation morale » et d’une « dette climatique », rappelaient les petites îles, alors que les pays développés ont construit leur richesse grâce aux énergies fossiles – charbon, pétrole, gaz –, principales causes du réchauffement.        Il vous reste 79.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/20/a-la-cop27-un-accord-historique-sur-l-aide-aux-pays-pauvres-mais-pas-d-acceleration-dans-la-lutte-contre-le-rechauffement_6150719_3244.html"},"headline":"A la COP27, un accord historique sur l\u2019aide aux pays pauvres, mais pas d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de\u00a0la\u00a0lutte contre le\u00a0r\u00e9chauffement","dateCreated":"2022-11-20T05:58:03+01:00","datePublished":"2022-11-20T05:58:03+01:00","dateModified":"2022-11-21T11:39:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"La conf\u00e9rence climat de Charm El-Cheikh a reconnu pour la premi\u00e8re fois la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aider financi\u00e8rement les pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire face aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement. Mais les 196\u00a0pays pr\u00e9sents ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0\u00a0s\u2019attaquer aux \u00e9nergies fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/209/0/7713/3856/1342/671/60/0/c7a669d_f8dd84cfe0b545cf88e77edde78b2e27-0-1f1aa49da33d4225aab7586249f8f72e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-14">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Dans un signalement adressé le 9 novembre au procureur, les associations Bloom et Anticor révèlent le transfert d’une administratrice des affaires maritimes à l’industrie de la pêche. Une histoire qui relève d’un problème profond : la confusion des intérêts.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Planète         Environnement et santé : « Quand l’effacement des frontières entre intérêt général et intérêts privés est total »   Chronique            Stéphane Foucart        Dans un signalement adressé le 9 novembre au procureur, les associations Bloom et Anticor révèlent le transfert d’une administratrice des affaires maritimes à l’industrie de la pêche. Une histoire qui relève d’un problème profond : la confusion des intérêts.   Publié hier à 05h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Jusqu’en février 2020, elle était adjointe aux affaires européennes et internationales de la direction des pêches maritimes, au ministère de l’agriculture. Début 2022, elle était encore membre de la délégation française à la Commission des thons de l’Océan indien (CTOI), l’organisation internationale chargée de la gestion et du partage des stocks de thon au large de l’Afrique de l’Est. Depuis le 1er avril, cette haut fonctionnaire travaille pour Orthongel, le lobby tricolore du thon surgelé, qui l’a mise à disposition d’Europêche, l’organisation représentant les intérêts des armements de pêche européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne n’est pas parvenue à mettre fin à la pêche illicite                 Ce sont les associations Bloom et Anticor qui révèlent, ces jours-ci, le transfert de cette administratrice des affaires maritimes à l’industrie de la pêche. Une situation qu’elles jugent d’autant plus grave que se joue en ce moment à Bruxelles une réforme de la réglementation européenne : celle-ci doit notamment arbitrer entre, d’une part, la protection des écosystèmes marins au large de l’Afrique orientale, et indirectement des populations locales qui en dépendent, et les intérêts des flottes thonières européennes qui y opèrent.          Dans un signalement adressé le 9 novembre au procureur, Anticor met en avant deux arguments clés. D’une part, le transfert à l’industrie jette, selon l’association de lutte contre la corruption, un « doute légitime » sur l’exécution des précédentes missions de service public conduites par l’intéressée. Ses nouvelles fonctions la mettraient, d’autre part, en « porte-à-faux » avec ses activités passées.          Une menace autrement plus dangereuse          Ce que cette histoire raconte de l’air du temps va en réalité bien au-delà d’une situation somme toute banale de conflit d’intérêts. Par une série de petits détails qui émaillent l’affaire, on comprend que le problème ne tient pas à une gestion contestable des conflits d’intérêts, mais qu’il relève d’un problème bien plus profond : la confusion des intérêts.          Si une telle situation est rendue possible, ce n’est pas par laxisme, c’est parce que l’intérêt des industriels de la pêche est confondu avec l’intérêt général. A moins que ce ne soit l’inverse. Lorsque les intérêts sont identiques, le conflit n’existe plus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne décide de protéger 16 000 km2 d’écosystèmes marins vulnérables                 C’est écrit en toutes lettres. Dans son avis du 9 mars, la commission de déontologie des militaires (l’intéressée est rattachée au ministère des armées) a ainsi conclu favorablement à la demande de transfert de la haut fonctionnaire, arguant qu’Orthongel et Europêche remplissent des « missions d’intérêt général ». D’ailleurs, comme l’a révélé Franceinfo, la fonctionnaire n’a pas démissionné de la fonction publique, mais bénéficie d’un « détachement » d’un an renouvelable – elle va donc pouvoir revenir dans le service public une fois accomplie sa mission au service des armements de pêche.        Il vous reste 51.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/20/environnement-et-sante-quand-l-effacement-des-frontieres-entre-interet-general-et-interets-prives-est-total_6150716_3232.html"},"headline":"Environnement et sant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quand l\u2019effacement des fronti\u00e8res entre int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s est total\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-20T05:30:14+01:00","datePublished":"2022-11-20T05:30:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Dans un signalement adress\u00e9 le 9\u00a0novembre au procureur, les associations Bloom et Anticor r\u00e9v\u00e8lent le transfert d\u2019une administratrice des affaires maritimes \u00e0 l\u2019industrie de la p\u00eache. Une histoire qui rel\u00e8ve d\u2019un probl\u00e8me profond\u00a0: la confusion des int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/750/0/4500/2250/1342/671/60/0/eff5549_1668798722595-000-9eh4gy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-15">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Dans la ville accoutumée aux ferias, samedi, deux rassemblements ont permis aux pro et aux anti de faire entendre leurs arguments antagonistes, avec un objectif identique : peser sur la proposition de loi du député « insoumis » Aymeric Caron.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Condition animale           A Nîmes, duel à distance entre les opposants et les défenseurs de la corrida      Dans la ville accoutumée aux ferias, samedi, deux rassemblements ont permis aux pro et aux anti de faire entendre leurs arguments antagonistes, avec un objectif identique : peser sur la proposition de loi du député « insoumis » Aymeric Caron.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié le 19 novembre 2022 à 20h33, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’actrice Marie Cornillon pose devant les arènes de Nîmes avec une pancarte demandant l’interdiction de la corrida, lors d’un événement organisé par l’association de protection des animaux PETA, mercredi 16 novembre 2022.  PASCAL GUYOT / AFP               Deux manifestations pour un même sujet, et deux points de vue radicalement opposés. Samedi 19 novembre, les pro et anti corridas ont organisé des rassemblements dans la cité nîmoise. Les aficionados, soutenus par une très large majorité d’élus locaux de tous bords politiques (allant du Parti communiste au Rassemblement national), ont réuni dans la matinée près de 400 personnes devant la préfecture du Gard.          Les défenseurs des traditions taurines se sont rassemblés dans une ambiance grave, presque solennelle, avec l’espoir non dissimulé de faire échouer la proposition de loi du député (La France insoumise, LFI) de Paris Aymeric Caron. Mercredi 16 novembre, la commission des lois de l’Assemblée nationale a rejeté la proposition de loi visant à interdire la corrida en France. Dans la foulée, vendredi, un « appel citoyen aux députés contre l’interdiction de la corrida » a été rendu public, signé par 1 400 personnes, dont de nombreuses personnalités à l’instar d’Agnès Jaoui, Denis Podalydes, Sophie Calle, Pierre Bordage, Rudy Ricciotti, Jean Nouvel ou Bartabas.          Deux ferias se déroulent chaque année à Nîmes, à la Pentecôte et en septembre. La tauromachie représente « 60 millions d’euros de retombées économiques pour la ville » assure Frédéric Pastor, l’adjoint aux festivités dans l’équipe du maire Jean-Paul Fournier (Les Républicains). « Pendant deux week-ends, les hôtels sont complets à 100 km à la ronde, les restaurants et les bars affichent complets, les commerces travaillent… » En 2022, les spectacles taurins (corridas et courses camarguaises) ont attiré plus de 95 000 spectateurs dans les arènes romaines, dont 83 000 uniquement pour les corridas, un chiffre qui retrouve quasiment son niveau d’avant la pandémie, selon la mairie de Nîmes.          « C’est la liberté de penser qui est en jeu »          Même hors temporada (saison taurine), la passion se partage. La coordination des clubs taurins de Nîmes, qui en regroupe vingt-sept et représente plus de 1 500 personnes, organise chaque samedi un « café toro ». Les clubs taurins proposent des sorties pour voir les « toros » dans l’une des huit ganaderias, ces élevages de taureaux de combat espagnols, que compte le département. « En général, on présente la corrida comme quelque chose de finissant, alors que c’est extrêmement dynamique ! », avance Eric Dumond, à la tête du club Les Amis de Toros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Abolition de la corrida : le texte d’Aymeric Caron rejeté en commission à l’Assemblée nationale                 Dans sa famille, la passion se transmet de génération en génération. Ce samedi, ses deux petits-fils sont venus avec une capea (cape de torero) en mains. « Notre rassemblement va bien au-delà de la simple défense de la corrida, estime M. Dumond. C’est la liberté de penser qui est en jeu. La corrida, c’est une question de sensibilité. L’Etat va-t-il définir ce qui est bien ou mal de penser pour nous ? Si oui, alors la question va se poser pour un tas de sujets. »        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/a-nimes-duel-a-distance-entre-les-opposants-et-les-defenseurs-de-la-corrida_6150704_3244.html"},"headline":"A N\u00eemes, duel \u00e0 distance entre les opposants et les d\u00e9fenseurs de la corrida","dateCreated":"2022-11-19T20:33:52+01:00","datePublished":"2022-11-19T20:33:52+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:54:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Condition animale","Cities","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Dans la ville accoutum\u00e9e aux ferias, samedi, deux rassemblements ont permis aux pro et aux anti de faire entendre leurs arguments antagonistes, avec un objectif identique\u00a0: peser sur la proposition de loi du d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Aymeric Caron.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/139/0/4000/2000/1342/671/60/0/0d5c4ad_5748704-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-16">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Les associations déplorent que la mise en avant de solutions technologiques ait pris le pas, dans les instances de discussion de la COP27, sur la réflexion sur l’organisation des systèmes alimentaires.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           Climat : à la COP27, des débats sur l’agriculture et l’alimentation mais peu d’avancées      Les associations déplorent que la mise en avant de solutions technologiques ait pris le pas, dans les instances de discussion de la COP27, sur la réflexion sur l’organisation des systèmes alimentaires.          Par Mathilde Gérard         Publié le 19 novembre 2022 à 20h11, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans le centre de convention de Charm El-Cheikh, où se sont déroulées les négociations de la COP27, en Egypte, le 19 novembre 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP               La présidence égyptienne de la 27e conférence mondiale pour le climat (COP27) s’était engagée à accorder aux questions agricoles et alimentaires une place plus centrale. Jusqu’à présent, ce secteur, qui pèse pour un tiers des émissions mondiales de gaz à effet de serre et subit de plein fouet les effets du réchauffement, était relégué au second plan des négociations officielles, loin derrière les enjeux d’énergie ou de transport.          Fin octobre, quelques jours avant l’ouverture de la conférence à Charm El-Cheikh, une évaluation menée par plusieurs fondations avait montré que les systèmes alimentaires ne percevaient qu’une infime part des financements publics consacrés au climat (3 %).          De fait, à Charm El-Cheikh, l’alimentation a été davantage débattue. Quelque 200 événements parallèles et quatre pavillons – sur la centaine montée pour cette grand-messe du climat – étaient consacrés à cette thématique, et surtout, une journée lui a été consacrée dans l’agenda officiel, le 12 novembre, une première dans l’histoire des COP.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : l’agriculture et l’alimentation, enjeux négligés des négociations sur le climat                 C’est enfin l’inscription à l’ordre du jour des négociations du sujet des « pertes et dommages », ces dégâts irréversibles provoqués par le dérèglement du climat, qui a porté l’attention sur les questions agricoles et de sécurité alimentaire, indissociables des discussions sur la justice climatique.          Les discussions sur l’innovation ont primé          « Il y a eu certes une plus grande attention, observe Marie Cosquer, analyste à Action contre la faim, mais, comme nous le craignions, le débat a été monopolisé par le secteur privé et orienté sur des solutions technologiques. » Plutôt que de parler des déséquilibres de pouvoir dans les systèmes alimentaires, ce sont ces discussions sur l’innovation qui ont primé.          « A la COP, beaucoup voient les systèmes alimentaires comme une question d’efficacité, mais l’enjeu est plus profond, insiste Million Belay, coordinateur de l’Alliance pour la souveraineté alimentaire en Afrique. Il est économique, social, et la dimension des droits humains – droit à l’alimentation, droit à la terre… – y est fondamentale. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : après des tensions entre Etats dans la dernière ligne droite, l’espoir de sauver la conférence climat renaît                 Parmi les annonces faites à Charm El-Cheikh, l’initiative « AIM for climate » (AIM4C) des Etats-Unis et des Emirats arabes unis, est emblématique de la promotion de solutions technologiques, sans réflexion plus systémique. Ce dispositif, qui devrait être abondé à hauteur de 8 milliards de dollars (7,7 milliards d’euros) sur cinq ans, soutient notamment le déploiement d’additifs dans l’alimentation du bétail pour réduire les émissions de méthane du secteur de l’élevage, mais n’envisage pas de redimensionner la taille des cheptels.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/climat-a-la-cop27-l-agriculture-et-l-alimentation-ont-ete-debattues-mais-pour-peu-d-avancees_6150702_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: \u00e0 la COP27, des d\u00e9bats sur l\u2019agriculture et l\u2019alimentation mais peu d\u2019avanc\u00e9es","dateCreated":"2022-11-19T20:11:19+01:00","datePublished":"2022-11-19T20:11:19+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:51:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Les associations d\u00e9plorent que la mise en avant de solutions technologiques ait pris le pas, dans les instances de discussion de la COP27, sur la r\u00e9flexion sur l\u2019organisation des syst\u00e8mes alimentaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/315/0/4105/2052/1342/671/60/0/da7cece_5778944-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-17">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Depuis la mi-octobre, le cours du porc sur le marché de Plérin, dans les Côtes-d’Armor, est en recul de près de 10 %, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Matières premières         Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Chronique            Laurence Girard        Depuis la mi-octobre, le cours du porc sur le marché de Plérin, dans les Côtes-d’Armor, est en recul de près de 10 %, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié le 19 novembre 2022 à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Dans un élevage porcin, à Tréméven (Côtes-d’Armor), le 15 juin 2022.  FRED TANNEAU / AFP               Alerte rose ! La filière porcine est morose. Même si la douceur automnale a prolongé l’été et ses saucisses grillées, les barbecues sont désormais remisés. Alors que le mercure entame sa descente hivernale, un vent froid souffle sur l’industrie charcutière. Depuis mi-octobre, l’aiguille du marché du porc de Plérin dans les Côtes-d’Armor a soudain changé de cap, prise dans l’engrenage de la baisse. Elle s’est stabilisée, jeudi 17 novembre, à 1,808 euro le kilo, en recul de près de 10 %. Coup de torchon sur le cochon.          Depuis le début de l’année, le marché du porc est cul par-dessus tête. « Nous avons vécu un grand écart dans les deux sens. Avec un début d’année très compliqué, affecté par l’effet ciseaux d’une forte hausse des charges et un prix qui ne suivait pas. Puis, le cours est reparti fortement à la hausse pendant l’été, avant que le marché ne subisse une nouvelle correction », résume François Valy, éleveur à Ruffiac, dans le Morbihan, et président de la Fédération nationale porcine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                 Pris en tenaille entre l’envolée des prix des céréales et du soja, et un cours du porc qui stagnait à 1,25 euro le kilo, les agriculteurs, menacés d’asphyxie financière, ont poussé un cri de détresse en janvier. Loin de faire la sourde oreille, le gouvernement dévoilait, dès février, un plan de soutien doté de 270 millions d’euros. De quoi mettre de la graisse dans les rouages de la filière porcine. D’autant que, dès fin février, l’aiguille du marché du porc breton se redressait. En un mois, le cours rebondissait à 1,70 euro. Soit une hausse de 35 %.          Renchérissement du coût de l’alimentation animale          Le déclenchement de la guerre en Ukraine, fin février, alimentant le feu de la spéculation, faisait flamber encore les prix des céréales. L’Etat a ouvert une nouvelle fois le tiroir-caisse, avec un plan d’aide de 400 millions d’euros destiné aux éleveurs pour faire face au renchérissement du coût de l’alimentation animale. « Le prix de l’aliment, qui représente 70 % de nos charges, est passé de 240 à 420 euros la tonne », précise M. Valy. Il estime que les producteurs ont touché entre 1 000 et 35 000 euros d’aides, selon la spécificité de leur élevage.          Et, durant l’été, le soleil s’est mis à briller sur le marché breton de Plérin. Le cours du cochon s’est échauffé au point de passer le seuil historique des 2 euros le kilo, signant une progression de près de 70 % par rapport au niveau bas de janvier. Autre motif de satisfaction : la peste porcine africaine détectée, cette année, en Allemagne et en Italie, à proximité du territoire français, n’a pas franchi les frontières.        Il vous reste 17.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/19/matieres-premieres-coup-de-torchon-sur-le-cochon_6150693_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Coup de torchon sur le cochon\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T17:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-19T17:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Entreprises","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Distribution \/ agroalimentaire","Industrie","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Depuis la mi-octobre, le cours du porc sur le march\u00e9 de Pl\u00e9rin, dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor, est en recul de pr\u00e8s de 10\u00a0%, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/56/0/1024/512/1342/671/60/0/1fafda4_1668786410549-porc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-18">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Une proposition de la présidence, élaborée samedi et qui doit encore être approuvée, contient un compromis sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           COP27 : après des tensions entre Etats dans la dernière ligne droite, l’espoir de sauver la conférence climat renaît      Une proposition de la présidence, élaborée samedi et qui doit encore être approuvée, contient un compromis sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié le 19 novembre 2022 à 15h54 Mis à jour le 19 novembre 2022 à 16h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Frans Timmermans, vice-président exécutif de la Commission européenne, s’exprime devant des journalistes lors de la COP27, à Charm El-Cheikh, samedi 19 novembre 2022.  PETER DEJONG / AP               La conférence mondiale sur le climat (COP27) semblait se trouver dans sa dernière ligne droite, samedi 19 novembre, un jour après sa clôture officielle. La matinée avait fait peser le risque d’un départ des deux cents pays de la station balnéaire de Charm El-Cheikh (Egypte) sans trouver un accord. En début d’après-midi, la présidence égyptienne de la conférence a envoyé des propositions de décisions et les délégations espéraient une séance plénière, dans la soirée, pour tenter de déboucher sur un compromis.          Il y avait une lueur d’espoir sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement climatique (sécheresses, inondations, etc.). Le texte de la présidence propose de créer un fonds pour y faire face, comme le demandent les pays en développement, les plus durement touchés par le réchauffement alors qu’ils y ont le moins contribué. Un comité composé de treize pays du Sud et de dix du Nord devrait travailler pour le rendre opérationnel dès la COP28 de l’an prochain. Ce fonds serait abondé par les pays riches, mais aussi en « étendant les sources de financement », ce qui ouvre la porte à des financements de pays émergents sans viser particulièrement la Chine.          « Nous sommes arrivés à un résultat raisonnablement équilibré sur cette question et acceptable pour tous les groupes », juge Agnès Pannier-Runacher, la ministre de la transition énergétique. L’offre a été également accueillie favorablement par le plus gros groupe de négociations, le G77 + Chine, composé de 134 pays en développement. « On a enfin un retour sur notre proposition, avec un texte qui nous permet d’avancer », ajoute-t-elle.          L’Union européenne avait créé un coup de tonnerre, jeudi, en acceptant de créer ce fonds à plusieurs conditions, notamment qu’il soit destiné seulement aux pays les plus vulnérables (et non pas à tous les pays en développement), qu’il soit abondé par d’autres contributeurs que les pays riches (sans la nommer, la Chine en particulier) et qu’il s’accompagne d’engagements accrus en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre. Pendant de longues années, les pays riches s’opposaient à cette idée, craignant qu’elle n’ouvre la voie à des demandes plus larges de compensation ou à des procès en réparation.          « Pas satisfaisant » sur la réduction des émissions          En revanche, la partie de la proposition de la présidence touchant à la réduction des émissions de gaz à effet de serre n’est « pas satisfaisante », prévient la ministre. « C’est un copié-collé de Glasgow [la COP26, qui s’est tenue l’an dernier] avec même des reculs sur certains points. »        Il vous reste 61.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/cop27-apres-des-tensions-entre-etats-dans-la-derniere-ligne-droite-l-espoir-de-sauver-la-conference-en-egypte-renait_6150687_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: apr\u00e8s des tensions entre Etats dans la derni\u00e8re ligne droite, l\u2019espoir de sauver la conf\u00e9rence climat rena\u00eet","dateCreated":"2022-11-19T15:54:19+01:00","datePublished":"2022-11-19T15:54:19+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Une proposition de la pr\u00e9sidence, \u00e9labor\u00e9e samedi et qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9e, contient un compromis sur l\u2019enjeu crucial de la conf\u00e9rence\u00a0: le dossier des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/560/0/6715/3357/1342/671/60/0/e773305_ad693e594ec04afb9a54aade7c4ab54b-0-95584795bfdd4288807ea077f297cccb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-19">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ L’Agence nationale de sécurité du médicament a signalé « de fortes tensions » sur l’approvisionnement de ce médicament en France, utilisé pour soigner les bronchiolites, les rhinopharyngites ou les otites.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé           La demande d’amoxicilline en hausse avec le retour en force des infections hivernales      L’Agence nationale de sécurité du médicament a signalé « de fortes tensions » sur l’approvisionnement de ce médicament en France, utilisé pour soigner les bronchiolites, les rhinopharyngites ou les otites.          Par Zeliha Chaffin         Publié le 19 novembre 2022 à 13h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Va-t-on bientôt manquer d’amoxicilline ? Depuis plusieurs semaines, cet antibiotique, l’un des plus couramment prescrits de la pharmacopée française, utilisé, entre autres, dans le traitement des rhinopharyngites, des otites, des bronchiolites ou encore des angines bactériennes, se fait de plus en plus rare derrière les comptoirs des officines. Un constat qui inquiète les professionnels de santé, alors que les pathologies hivernales font un retour précoce cette année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’épidémie de bronchiolite est-elle si forte cette année ?                 Soucieuse d’éviter les pénuries, l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM) a tiré la sonnette d’alarme : « L’amoxicilline fait l’objet de fortes tensions d’approvisionnement en France », a-t-elle expliqué, vendredi 18 novembre, précisant que ces dernières pourraient durer jusqu’en mars. Les difficultés concernent essentiellement les solutions buvables en flacon, majoritairement administrées aux enfants et aux nourrissons, et affectent l’ensemble des laboratoires pharmaceutiques (Sandoz, Viatris, Biogaran…), qui les commercialisent en France.          « Il y a effectivement une forte hausse de la demande d’amoxicilline, à laquelle il est difficile de répondre aujourd’hui, malgré les efforts des fabricants pour augmenter les capacités de production », confirme-t-on chez le français Biogaran. Le spécialiste des génériques écoule en moyenne douze millions de boîtes d’amoxicilline par an dans le pays, soit environ 28 % de la consommation nationale. Depuis un an, il a vu la demande pour cet antibiotique bondir de 51 %.          « 40 millions de boîtes » entre janvier et octobre          En cause : le retour en force des infections hivernales. Avec les confinements et les mesures de distanciation sociale, ces dernières avaient connu une chute vertigineuse ces deux dernières années. Face à la faible demande, les usines avaient alors réduit la voilure sur les lignes de production. Le recul du port du masque et des gestes barrières, et la réapparition des épidémies saisonnières a de nouveau fait flamber les prescriptions. « Cette année, de janvier à octobre, la demande d’amoxicilline est aux alentours de 40 millions de boîtes, alors qu’en 2020 et en 2021 on était très en deçà, plutôt autour de 30 millions de boîtes », détaille le ministère de la santé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Face à la demande croissante ces derniers mois, les industriels pharmaceutiques se sont mobilisés, mais « remettre les lignes de production en ordre de marche prend du temps », précise-t-on chez Biogaran. Les laboratoires et leurs fournisseurs ont par ailleurs dû faire face à une conjoncture compliquée entre l’inflation, les difficultés d’approvisionnement mondial sur certains composants et des pénuries de main-d’œuvre dans les usines et sur les chaînes logistiques de livraison.        Il vous reste 31.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/la-demande-d-amoxicilline-en-hausse-avec-le-retour-en-force-des-infections-hivernales_6150672_3244.html"},"headline":"La demande d\u2019amoxicilline en hausse avec le retour en force des infections hivernales","dateCreated":"2022-11-19T13:16:42+01:00","datePublished":"2022-11-19T13:16:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament a signal\u00e9 \u00ab\u00a0de fortes tensions\u00a0\u00bb sur l\u2019approvisionnement de ce m\u00e9dicament en France, utilis\u00e9 pour soigner les bronchiolites, les rhinopharyngites ou les otites.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/d9cd911_1668852638979-000-32nv9hq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-20">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Certains pays souhaitent que soit revue la ligne de démarcation entre Nord et Sud afin d’élargir les sources de financement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           Les grands équilibres géopolitiques vacillent à la COP27 de Charm El-Cheikh      Certains pays souhaitent que soit revue la ligne de démarcation entre Nord et Sud afin d’élargir les sources de financement.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié le 19 novembre 2022 à 11h11, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une usine du complexe industriel sidérurgique d’Usiminas, à Ipatinga, dans l’Etat de Minas Gerais, au Brésil, le 5 novembre 2021.  NILMAR LAGE / AFP               Qui doit payer pour les impacts grandissants de la crise climatique ? La conférence mondiale sur le climat (COP27) de Charm El-Cheikh, en Egypte, continuait de buter sur cette question épineuse, samedi 19 novembre, après sa clôture officielle. Plus que jamais, cette COP interroge un principe fondamental des négociations climatiques depuis trente ans : la division qui prévaut entre pays développés, historiquement responsables du réchauffement, et pays en développement, qui y ont moins contribué.          Jeudi soir, l’Union européenne a provoqué un coup de tonnerre en proposant de créer un fonds que réclament de longue date les pays en développement pour faire face aux « pertes et dommages », c’est-à-dire les effets irréversibles du réchauffement. Les Vingt-Sept ont toutefois posé plusieurs conditions, notamment d’« élargir la base des contributeurs ». Derrière cette formule diplomatique se cache une volonté, à peine masquée, de voir mettre la main à la poche certains grands pays émergents, au premier rang desquels la Chine. « Ce fonds devrait tenir compte des situations économiques de 2022, pas de 1992 », a défendu Frans Timmermans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la clôture de la COP27, les débats restent tendus sur la question du financement des impacts de la crise climatique                 Le vice-président de la Commission européenne fait référence à la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC), signée en 1992 et sous l’égide de laquelle les COP sont organisées. Ce traité international trace une ligne de démarcation entre pays du Nord et du Sud. Il est fondé sur les principes des « responsabilités communes mais différenciées » et des « capacités respectives », donnant le primat de l’action aux Etats qui ont le plus émis de gaz à effet de serre et les plus riches. Ces quarante-trois pays industrialisés sont classés dans l’annexe I de la CCNUCC, tandis que les autres sont dits en « non-annexe I ». Depuis l’accord de Paris de 2015, qui réitère les deux principes, tous les pays doivent réduire leurs émissions. Mais, sur la finance, l’idée reste que les pays de l’annexe I abondent les fonds destinés aux autres Etats pour les aider à réduire leurs émissions ou à s’adapter au changement climatique.          « Répartition caduque »          Désormais, ce « reste du monde » compte pour 70 % des émissions mondiales et certains pays se sont fortement enrichis. La Chine, en particulier, est devenue la deuxième puissance économique mondiale, le premier pollueur et même le deuxième émetteur d’émissions cumulées, derrière les Etats-Unis. « La Chine a aujourd’hui la capacité de prendre sa part pour accompagner les pays en développement », estime Agnès Pannier-Runacher, la ministre française de la transition énergétique. Plus largement, plaide-t-elle, « on a intérêt que tous ceux qui peuvent contribuer le fassent ». L’Union européenne vise notamment certains pays du Golfe, comme l’Arabie saoudite ou le Qatar, également classés en « non-annexe I ».        Il vous reste 42.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/les-grands-equilibres-geopolitiques-vacillent-a-la-cop27-de-charm-el-cheik_6150659_3244.html"},"headline":"Les grands \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques vacillent \u00e0 la COP27 de Charm El-Cheikh","dateCreated":"2022-11-19T11:11:04+01:00","datePublished":"2022-11-19T11:11:04+01:00","dateModified":"2022-11-21T14:39:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Certains pays souhaitent que soit revue la ligne de d\u00e9marcation entre Nord et Sud afin d\u2019\u00e9largir les sources de financement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/0aff359_1668848783414-000-9r787h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  
