<FILE-date="2022/11/21/19">

<article-nb="2022/11/21/19-1">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Cet hiver sera une question de survie », a déclaré Hans Kluge, le directeur régional de l’OMS pour l’Europe, après une série de bombardements russes dévastateurs sur les infrastructures énergétiques du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un immeuble de Kiev privé d’électricité, le 20 novembre.   Andrew Kravchenko / AP          Quatre « sites de torture » créés par les forces d’occupation russes ont été découverts à Kherson, ville du sud de l’Ukraine dont elles se sont retirées le 11 novembre, a fait savoir le parquet ukrainien, lundi.Paris accueille lundi une conférence internationale de soutien à la Moldavie, qui subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukaine, avec l’objectif immédiat de lui apporter une aide d’urgence pour l’hiver, tout en l’accompagnant sur la voie d’une adhésion à l’Union européenne.L’Allemagne a proposé des systèmes de défense antimissiles Patriot à la Pologne à la suite de la frappe qui a fait deux morts la semaine dernière à quelques kilomètres de la frontière ukrainienneLes inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) doivent procéder lundi à une évaluation de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, a annoncé dimanche le directeur général de l’agence, Rafael Grossi.La Russie et l’Ukraine se sont accusées mutuellement dimanche d’avoir bombardé la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine et occupée militairement par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Dans la région de Louhansk, nous avançons lentement tout en combattant, a-t-il précisé. Pour l’heure, il y a eu près de 400 tirs d’artillerie dans l’Est depuis le début de la journée. »         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout face au déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Quatre « sites de torture » russes découverts à Kherson, selon la justice ukrainienne         Ce qu’il faut savoir lundi 21 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:47:55+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:47:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : d’après l’OMS, l’hiver « menacera la vie » de millions de personnes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hans Kluge, le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-21T17:47:55+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:47:55+00:00"
  Le Luxembourg a annonc\u00e9 qu\u2019il enverrait des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense lundi sur Twitter. \u00ab\u00a0Le Luxembourg supportera l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Fran\u00e7ois Bausch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Luxembourg enverra des v\u00e9hicules blind\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9venu, lundi, que l\u2019hiver menacerait la vie de millions d\u2019Ukrainiens, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements russes d\u00e9vastateurs sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. \u00ab\u00a0Pour faire simple, cet hiver sera une question de survie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Europe, Hans Kluge. \u00ab\u00a0Je r\u00e9it\u00e8re mon appel aux deux parties pour qu\u2019elles permettent un acc\u00e8s humanitaire d\u2019urgence afin de r\u00e9pondre aux besoins sanitaires de la population\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS met en garde contre un hiver \u00ab\u00a0mena\u00e7ant la vie\u00a0\u00bb de millions de personnes en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T17:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge aidera l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019approvisionner en gaz cet hiver, en fournissant un financement de 2\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (189\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9nergie en arme de guerre et utilisent des attaques contre des infrastructures critiques comme moyen de briser l\u2019Ukraine. Ce sont des violations tr\u00e8s graves du droit international et un grand d\u00e9fi pour le peuple ukrainien. Notre soutien \u00e0 l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est donc d\u2019une grande importance pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Anniken Huitfeldt, lundi dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge promet une aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de s\u2019approvisionner en gaz","dateModified":"2022-11-21T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse, Olena, ont honor\u00e9 la m\u00e9moire des militants morts\u00a0\u00bb en\u00a02014, notamment en respectant une minute de silence, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Sur des clich\u00e9s publi\u00e9s par la pr\u00e9sidence, on pouvait voir le couple d\u00e9poser deux lampes au pied d\u2019un m\u00e9morial dans le centre-ville de Kiev, tout proche de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0Nous surmonterons tout\u00a0\u00bb, a promis sur Facebook M. Zelensky aux Ukrainiens, presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien et son \u00e9pouse ont rendu hommage aux militants morts en\u00a02014","dateModified":"2022-11-21T16:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:30:05+00:00","articleBody":"                     La place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e0 Kiev, le 21\u00a0novembre\u00a02022, neuf ans apr\u00e8s le d\u00e9but du soul\u00e8vement de Ma\u00efdan, qui avait commenc\u00e9 sur cette place. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/a90f576_1669043517689-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#738057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T16:20:34+00:00","articleBody":"     La Moldavie recevra une nouvelle aide internationale de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros afin de faire face aux retomb\u00e9es de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue moldave, Maia Sandu, au terme de la 3e\u00a0Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de soutien \u00e0 la Moldavie qui a r\u00e9uni, \u00e0 Paris, quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. Pays frontalier de l\u2019Ukraine de quelque 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, la Moldavie est candidate depuis le mois de juin \u00e0 l\u2019int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Sur cette enveloppe, 10\u00a0millions d\u2019euros seront affect\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sous forme de subventions au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, au Programme alimentaire mondial et \u00e0 l\u2019Unicef, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Au d\u00e9but de 2023, des g\u00e9n\u00e9rateurs de haute puissance seront livr\u00e9s aux h\u00f4pitaux moldaves. L\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement allouera par ailleurs 90\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la Moldavie sur la p\u00e9riode 2023-2024.          Chisinau est durement affect\u00e9 sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique par le conflit ukrainien. Moscou a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses livraisons de gaz aux Moldaves et les importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine sont rendues impossibles par les bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique dramatique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente moldave lors de cette conf\u00e9rence de presse, faisant \u00e9tat d\u2019un taux d\u2019inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent de 35\u00a0%.           Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 un hiver particuli\u00e8rement difficile. (\u2026) Cette guerre met en danger l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique et l\u2019approvisionnement en gaz. Nombre de Moldaves n\u2019auront pas la possibilit\u00e9 de payer leur facture cet hiver \u00e0 moins que le gouvernement n\u2019intervienne.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle aide internationale de 100\u00a0millions d\u2019euros pour la Moldavie","dateModified":"2022-11-21T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien ont \u00e9chang\u00e9 lundi par t\u00e9l\u00e9phone. Lors d\u2019un discours \u00e0 Paris pour la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, victime collat\u00e9rale de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 cet appel par \u00ab\u00a0le contexte qui continue d\u2019\u00eatre tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0les bombardements qu\u2019a encore subis l\u2019Ukraine, les menaces qui p\u00e8sent sur la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.           A chaque victoire militaire de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kharkiv comme la reprise de Kherson, la Russie r\u00e9agit par de nouveaux bombardements des infrastructures essentielles de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0pour un appel urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-21T16:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:47:45+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, que quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des bombardements \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne est morte\u00a0\u00bb lors de son hospitalisation, a d\u00e9taill\u00e9 Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0En outre, \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Antonivka, une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une personne est morte\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements \u00e0 Kherson, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cab...","dateModified":"2022-11-21T16:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:30+00:00","articleBody":"                     Un char de la 58e brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les environs de Bahkmout, le 19\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/e3b9226_1668966636285-lvds2977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T14:51:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 lundi les Etats membres de l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes d\u2019\u00e9ventuels sabotages russes, au lendemain de nouveaux bombardements contre celle de Zaporijia, qui se trouve aux mains des forces russes. \u00ab\u00a0Tous nos pays ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019incidents dangereux dans nos installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e devant l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0Nous avons tous besoin d\u2019une protection garantie contre le sabotage russe dans les installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), les bombardements, dont la Russie et l\u2019Ukraine se rejettent la responsabilit\u00e9, ont d\u00e9but\u00e9 samedi un peu avant 18\u00a0heures puis ont repris dimanche matin autour de 9\u00a0h\u00a015. Une douzaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es sur une p\u00e9riode de quarante minutes. Des inspecteurs de l\u2019AIEA doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019OTAN \u00e0 prot\u00e9ger les centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-11-21T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les civils des zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson et la province voisine de Mykola\u00efv, craignant que les dommages subis par les installations \u00e9nerg\u00e9tiques locales ne soient trop importants pour qu\u2019il soit possible d\u2019y passer l\u2019hiver. Les habitants de ces deux r\u00e9gions du Sud, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9es ces derniers mois par les forces russes, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des zones plus s\u00fbres du centre et de l\u2019ouest du pays, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna\u00a0Verechtchouk, ajoutant que les pouvoirs publics assureraient \u00ab\u00a0le transport, l\u2019h\u00e9bergement et les soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris position \u00e0 Kherson et dans ses environs le 11\u00a0novembre, apr\u00e8s le retrait des forces russes, qui intensifient depuis leur pilonnage des installations \u00e9lectriques, provoquant des coupures de courant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Plus de 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par des frappes de missiles russes ces derni\u00e8res semaines. Dans quinze r\u00e9gions ukrainiennes, des coupures de courant de quatre heures ou plus \u00e9taient attendues lundi, selon Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur public.          Les autorit\u00e9s prorusses toujours pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kherson, sur la rive est du Dniepr, ont \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lundi leur appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation du secteur, parlant d\u2019un risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9 d\u2019activit\u00e9 militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils pri\u00e9s de quitter les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es dans les provinces de Kherson et de Mykola\u00efv...","dateModified":"2022-11-21T14:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:21:56+00:00","articleBody":"    Il y a environ un mois, on parlait de fourniture de missiles balistiques par l'Iran \u00e0 la Russie, et depuis, plus rien.\r\nAvez-vous de nouvelles informations \u00e0 ce sujet? Quelle serait les cons\u00e9quences sur le terrain de telles armes en possession des russes?\r\n    Arnaud          Bonjour Arnaud,          Citant des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains et \u00e9trangers, le\u00a0Washington Post a effectivement annonc\u00e9 le 16\u00a0octobre que l\u2019Iran s\u2019appr\u00eatait \u00e0 fournir des missiles sol-sol \u00e0 courte port\u00e9e \u00e0 la Russie.\u00a0La Maison Blanche\u00a0a dit craindre une telle \u00e9ventualit\u00e9, quatre jours plus tard, et John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9but novembre \u00e0 ce sujet, mais l\u2019hypoth\u00e8se n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019avoir ni\u00e9, l\u2019Iran a reconnu le 5\u00a0novembre avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 l\u2019information concernant ses missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T13:04:14+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on avec les investigations sur les explosions du gazoduc russe ainsi que sur l'incident des missiles tomb\u00e9s en Pologne ?    Ruiz          Bonjour Ruiz,          Le procureur charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire men\u00e9e en Su\u00e8de sur les explosions qui ont touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en septembre a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il s\u2019agissait bien de sabotages, sans dire \u00e0 qui ils \u00e9taient imputables. En ce qui concerne le missile qui s\u2019est abattu en Pologne, les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019OTAN montrent que l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien, a annonc\u00e9 mercredi Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, ce que conteste le pr\u00e9sident ukrainien. Volodymyr Zelensky a toutefois reconnu ne pas savoir ce qui s\u2019est r\u00e9ellement pass\u00e9.  \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 ultime incombe \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 l\u2019OTAN, dont le pays privil\u00e9gie \u00e9galement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un missile ukrainien ayant manqu\u00e9 sa cible. Selon Varsovie, des enqu\u00eateurs polonais et am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place et des experts ukrainiens les ont rejoints vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:36:04+00:00","articleBody":"     Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb utilis\u00e9s par les forces d\u2019occupation russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine dont elles se sont retir\u00e9es le 11\u00a0novembre, a fait savoir lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0A Kherson, les procureurs continuent d\u2019\u00e9tablir les crimes de la Russie\u00a0: des sites de torture ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans quatre b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le parquet ukrainien sur Telegram. Depuis la lib\u00e9ration de la ville, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises, selon elles, dans la r\u00e9gion.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre \u00ab\u00a0sites de torture\u00a0\u00bb russes d\u00e9couverts \u00e0 Kherson, selon la justice ukrainienne","dateModified":"2022-11-21T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T11:04:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis lundi de punir les responsables de la mort d\u2019un groupe de soldats russes, qui ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en Ukraine, alors que Kiev affirme qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s une fausse reddition. \u00ab\u00a0Naturellement, la Russie va rechercher elle-m\u00eame ceux qui ont commis ce crime. Ils doivent \u00eatre retrouv\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence. Moscou se tournera vers des instances internationales, \u00ab\u00a0si cela peut \u00eatre utile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie a accus\u00e9 vendredi des membres de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 une dizaine de ses hommes qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, sur la foi de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019une d\u2019entre elles montre une dizaine de militaires sortant d\u2019un abri les uns apr\u00e8s les autres, les mains en l\u2019air, avant de se coucher face contre terre sous l\u2019injonction de soldats, apparemment ukrainiens, qui les tiennent en joue. La vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement au moment o\u00f9 une derni\u00e8re silhouette surgit de l\u2019abri et semble ouvrir le feu. Une autre vid\u00e9o film\u00e9e au m\u00eame endroit par un drone montre une dizaine de corps de soldats gisant au milieu de flaques de sang.          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits de l\u2019homme au pParlement ukrainien, a assur\u00e9 dimanche que ces vid\u00e9os montraient une \u00ab\u00a0reddition feinte\u00a0\u00bb et que les soldats russes avaient \u00ab\u00a0commis un crime de guerre en ouvrant le feu sur les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie promet vengeance apr\u00e8s ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des ex\u00e9cutions ","dateModified":"2022-11-21T11:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#737004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T10:22:23+00:00","articleBody":"     Paris accueille lundi une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie, qui subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukaine, avec l\u2019objectif imm\u00e9diat de lui apporter une aide d\u2019urgence pour traverser l\u2019hiver, tout en l\u2019accompagnant sur la voie d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          La compagnie russe Gazprom a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz \u00e0 ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis la fin de juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Il faut aider la population \u00e0 tenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, ajoutant qu\u2019une aide mat\u00e9rielle et financi\u00e8re serait accord\u00e9e lundi. \u00ab\u00a0La Russie a coup\u00e9 une bonne partie du gaz qu\u2019elle livrait habituellement \u00e0 la Moldavie, et, par ailleurs, les exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance d\u2019Ukraine ne sont plus possibles du fait des bombardements sur les infrastructures ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          La \u00ab\u00a0plate-forme internationale de soutien \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Allemagne, de la France et de la Roumanie. Deux \u00e9ditions se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9es, la premi\u00e8re \u00e0 Berlin, en\u00a0mars, la deuxi\u00e8me \u00e0 Bucarest, en juillet, mais cette troisi\u00e8me r\u00e9union rev\u00eat une importance particuli\u00e8re avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver et \u00ab\u00a0le chantage au gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-on r\u00e9sum\u00e9 de source diplomatique fran\u00e7aise. Quarante-cinq d\u00e9l\u00e9gations internationales repr\u00e9sentant l\u2019UE, les Etats-Unis, ainsi que des organisations internationales et des institutions financi\u00e8res internationales seront pr\u00e9sentes au centre de conf\u00e9rence du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Dans un entretien accord\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, avait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,1\u00a0milliard d\u2019euros le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour couvrir les surco\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver. \u00ab\u00a0Notre pays est menac\u00e9 militairement\u00a0\u00bb par la Russie, avait-il insist\u00e9, rappelant la pr\u00e9sence de soldats russes dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la Moldavie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-11-21T10:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T09:20:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a propos\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles Patriot \u00e0 la Pologne apr\u00e8s la frappe qui a fait deux morts la semaine derni\u00e8re \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, annonce la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, dans un entretien accord\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0Nous avons propos\u00e9 \u00e0 la Pologne notre aide pour la d\u00e9fense de son espace a\u00e9rien avec nos Eurofighters et avec les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Patriot\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Rheinische Post.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accueilli la proposition allemande avec satisfaction\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense polonais, Mariusz Blaszczak. \u00ab\u00a0Lors de ma conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la partie allemande aujourd\u2019hui, je proposerai que le syst\u00e8me soit stationn\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                    L\u2019Allemagne a \u00e9galement l\u2019intention de prolonger le d\u00e9ploiement de batteries Patriot en Slovaquie jusqu\u2019en\u00a02023, \u00ab\u00a0et peut-\u00eatre m\u00eame plus longtemps\u00a0\u00bb, ajoute Christine Lambrecht.          Selon les autorit\u00e9s polonaises et les puissances occidentales, l\u2019explosion a qui a co\u00fbt\u00e9 la vie mardi \u00e0 deux personnes \u00e0 Przewodow, village situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e9tait due \u00e0 un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose des missiles Patriot \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-11-21T14:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T08:58:13+00:00","articleBody":"     Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent proc\u00e9der dans la journ\u00e9e \u00e0 une \u00e9valuation de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 dimanche le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater cette folie\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de tirs qu\u2019il a jug\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s et cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts dans des endroits assez d\u00e9licats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV. Les r\u00e9acteurs n\u2019ont, selon lui, pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, mais \u00ab\u00a0plut\u00f4t la zone o\u00f9 se trouvent les combustibles frais et us\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On compte pouvoir faire un \u00e9tat des lieux demain [lundi] matin tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse. \u00ab\u00a0Les gens qui font \u00e7a savent o\u00f9 ils frappent. C\u2019est absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, cibl\u00e9 (\u2026)\u00a0Il y a en a qui consid\u00e8rent qu\u2019une centrale nucl\u00e9aire est une cible militaire l\u00e9gitime, ce qui est incroyable.\u00a0\u00bb          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev ne cesse pas les provocations afin de cr\u00e9er la menace d\u2019une catastrophe \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb. Samedi et dimanche, les forces ukrainiennes ont tir\u00e9 une vingtaine d\u2019\u00ab\u00a0obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale, affirme-t-il dans un communiqu\u00e9. Ils ont notamment explos\u00e9 entre les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques num\u00e9ro\u00a04 et\u00a05 et vis\u00e9 le toit d\u2019un \u00ab\u00a0b\u00e2timent sp\u00e9cial\u00a0\u00bb situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de ces blocs, pr\u00e9cise le minist\u00e8re. Ce\u00a0b\u00e2timent abrite un d\u00e9p\u00f4t de combustible nucl\u00e9aire, selon un responsable du producteur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire Rosenergoatom, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. Malgr\u00e9 ces bombardements, \u00ab\u00a0le niveau de radiations dans la zone de la centrale reste conforme \u00e0 la norme\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA va \u00e9valuer la situation dans la journ\u00e9e ","dateModified":"2022-11-21T09:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T07:40:29+00:00","articleBody":"     A Kherson                Une borne de recharge \u00e0 disposition des habitants,  dans le centre de Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 P\u00e9nurie d\u2019eau potable \u00e0 Kherson, le 20 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/03f83f6_1669016203440-011908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: d\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS, l\u2019hiver \u00ab\u00a0menacera la vie\u00a0\u00bb de millions de pers...","dateModified":"2022-11-21T07:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:57:23+00:00","articleBody":"     A la recherche d\u2019un succ\u00e8s depuis sa retraite de Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine pilonne sans rel\u00e2che cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Chaque jour, entre cinquante et cent soldats bless\u00e9s dans les combats arrivent dans un h\u00f4pital de l\u2019arri\u00e8re, nous raconte dans cet article le journaliste Thomas d\u2019Istria. Malgr\u00e9 cela, la Russie rencontre ici comme ailleurs une r\u00e9sistance d\u00e9termin\u00e9e.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un\u00a0d\u00e9luge de feu de l\u2019artillerie russe","dateModified":"2022-11-21T06:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:05:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens devant ce qui fut l\u2019a\u00e9roport international de Kherson, dans le village de Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un soldat ukrainien, pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kherson d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Tchornoba\u00efvka, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 A Kherson, le 20\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/0865d42_5790104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, une ville \u00e0 reconstruire","dateModified":"2022-11-21T06:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:01:03+00:00","articleBody":"      La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau accus\u00e9es mutuellement dimanche 20\u00a0novembre d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e militairement par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a estim\u00e9 que les frappes du week-end \u2013\u00a0\u00ab\u00a0une bonne douzaine\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0absolument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, sans en attribuer la responsabilit\u00e9 aux forces russes ou ukrainiennes. Il a jug\u00e9 la situation\u00a0\u00ab\u00a0gravissime\u00a0\u00bb, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV.          L\u2019AIEA n\u2019a pas constat\u00e9 de hausse des radiations.\u00a0\u00ab\u00a0Les niveaux de radiation sur le site sont rest\u00e9s normaux et aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale, qui a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises pendant le conflit, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\u00a0\u00bb,\u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi,\u00a0dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir.          Toutefois les\u00a0\u00ab\u00a0bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0(\u2026) ont endommag\u00e9 des b\u00e2timents, des syst\u00e8mes et des \u00e9quipements, certaines des explosions ayant eu lieu pr\u00e8s des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb,\u00a0a ajout\u00e9 M.\u00a0Grossi. Parmi les installations touch\u00e9es selon l\u2019AIEA, se trouvent notamment un b\u00e2timent de stockage des d\u00e9chets radioactifs, les syst\u00e8mes d\u2019arrosage des bassins de refroidissement, ou encore un c\u00e2ble \u00e9lectrique alimentant l\u2019un des r\u00e9acteurs.          \u00ab\u00a0M\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019impact direct sur les syst\u00e8mes-cl\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires de la centrale, les bombardements s\u2019en sont dangereusement approch\u00e9s. Nous parlons de m\u00e8tres, pas de kilom\u00e8tres,\u00a0s\u2019est indign\u00e9 le directeur de l\u2019AIEA.\u00a0Quiconque tire des obus sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prend d\u2019\u00e9normes risques et joue avec la vie de nombreuses personnes.\u00a0\u00bb          L\u2019AIEA, qui dispose de deux inspecteurs sur place, compte proc\u00e9der \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9tat des lieux\u00a0\u00bb lundi matin \u00ab\u00a0tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb. Les inspecteurs n\u2019avaient pas pu sortir dimanche, car la situation \u00e9tait trop dangereuse, selon Rafael Grossi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 dimanche soir que les bombardements russes se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, nous avan\u00e7ons lentement tout en combattant, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Pour l\u2019heure, il y a eu pr\u00e8s de 400 tirs d\u2019artillerie dans l\u2019Est depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.\u00a0\u00bb          Dmytro Lubinets, charg\u00e9 des droits humains au Parlement ukrainien, a rejet\u00e9 dimanche les accusations de Moscou sur un cas d\u2019\u00ab\u00a0ex\u00e9cution\u00a0\u00bb\u00a0de prisonniers de guerre russes. La Russie avait accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, d\u00e9non\u00e7ant un\u00a0\u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, sur la foi de vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux. Selon Dmytro Lubinets, sur ces images, les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient d\u00e9fendus contre des Russes qui feignaient de se rendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 21\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-21T06:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html#736860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/21/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-l-otan-a-proteger-les-centrales-nucleaires_6150835_3210.html","datePublished":"2022-11-21T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-21T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/833/0/5000/2500/1342/671/3/0/f31a076_84bf86bae7a042308ef3ca90c4cb5792-0-0cba35013f4c474fbae65c0a640ae0fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-2">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »   Par  Abdelhak El Idrissi et Julia Pascual   Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 16h31     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage intervenu en novembre 2021 entre la France et l’Angleterre mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le Cross a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.                La responsabilité pénale de sauveteurs français dans la noyade de migrants dans la Manche pourrait-elle être engagée ? L’hypothèse est sérieusement envisagée par les gendarmes, qui enquêtent sur les circonstances du naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait au moins vingt-sept morts, le 24 novembre 2021, selon une note de synthèse rédigée à l’issue de dix mois d’enquête sur ce drame, dont Le Monde a eu connaissance.          Dans ce document daté du 14 octobre 2022, les militaires de la section de recherches de la gendarmerie maritime de Cherbourg (Manche) soulignent le comportement du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) Gris-Nez, dans le Pas-de-Calais, chargé d’organiser les secours des embarcations en difficulté dans la traversée vers l’Angleterre. Ils recommandent des « investigations complémentaires » pour faire la lumière sur « des faits pouvant recevoir une qualification pénale, au titre de la non-assistance à personne en danger ».          Les dysfonctionnements du côté des sauveteurs français ressortent de manière flagrante par comparaison avec les actions menées par leurs homologues britanniques le soir du drame. Dans leur synthèse, les gendarmes relèvent qu’après plusieurs demandes d’assistance faites par l’embarcation aux secours des deux pays, « le canot est localisé côté français à 2 h 05 ». Pourtant, « aucun moyen de sauvetage français ne sera engagé pour lui porter assistance (…), malgré de nombreux appels de détresse reçus de cette embarcation ».                        
.d_manche_wrapper{
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    max-width: 90rem;
    width:100%;
    margin:7rem auto 2rem;

}
.d_wrapper_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 1.6;
    text-align: center;
     border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    width:100%;
    padding:3rem 0;
}

#manche {
    width:100%;
}




.etape {
    margin: 1rem auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    padding: 3rem 0rem;
    margin-bottom: 1rem;
}
.etape:last-child {
    border-bottom: 0;
}
.etape .d_titre_etape {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #2A303C;
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 1.4;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0 1.5rem 0;
}

.etape .d_image {
    padding-top: 1rem;
    width: 50%;
    flex-shrink: 0;
}
.etape:nth-child(odd) .d_image {
    order:0;
    padding:0 2rem 0 0;
}
.etape:nth-child(even) .d_image {
    order:1;
    padding:0 0 0 2rem;
}

.etape .d_contenu {
    width: auto;
    padding:0rem;
}
.etape .d_notretexte {
    width: 100%;
}
.d_notretexte p{
    font-size:1.8rem;
    line-height: 1.6;
    margin:0 0 1rem 0;
}
.d_legende{
    width:100%;
    padding:2rem 0;
    text-align: right;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.7rem;
    border-bottom: 1px solid #e8eaee;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
}
.d_desktop {
    display: block;
}
.d_legende .d_desktop {
    display: inline;
}

.d_mobile {
    display: none;
}
/* la media query pour le mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_desktop {
        display: none;
    }
    .d_mobile {
        display: block;
    }
    .d_legende .d_mobile, .d_wrapper_titre .d_mobile {
        display: inline;
    }
    .d_manche_wrapper{
        margin:4rem auto 2rem;
    }
    .etape{
        flex-wrap: wrap;
        padding:1.5rem 0;
    }
    .d_wrapper_titre{
    font-size: 2.4rem;
    /*text-align: left;*/
    padding:3rem 1rem;
}
 
    .etape .d_image{
        order:0;
    }
    .etape .d_contenu{
        order:1;
        padding:1rem 1rem 0 1rem!important;
        width: 100%;
    }
    .etape .d_image, .etape .d_titre_etape {
        width: 100%;
        padding: 0 1rem!important;
    }
    .d_notretexte p{
        font-size:1.7rem;
    }
    .d_legende{
        padding:2rem;
        text-align: left;
    }
  
    
  
}

[data-color-mode="dark"] .etape .d_titre_etape {
    color:rgba(255,255,255,.85);
}




              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Le déroulé des faits, reconstitué par Le Monde

        


Sources : MarineTraffic et Le Monde ·. Cartographie : Le Monde.




var largeur = document.getElementById("manche").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

var manche = document.querySelector("#manche");

var html = "";
for (const [i, d] of naufrage.entries()) {
";
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
        if (d.img){
`
        }
        html += `
`
` + d.heure.replace(/\ /g," ") + ` : ` + d.etape + ``
`+ marcheDuMonde(d.notre_texte, true, false) + `
`;
";
}

manche.innerHTML = html;


<article-nb="2022/11/21/19-3">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a présenté, lundi, les nouvelles règles d’indemnisation des chômeurs, qui seront désormais modulées en fonction de la conjoncture économique. Les syndicats de salariés dénoncent la réforme, le Medef la salue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Politique de l'emploi           Assurance-chômage : la durée d’indemnisation baissera de 25 % au 1er février      Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a présenté, lundi, les nouvelles règles d’indemnisation des chômeurs, qui seront désormais modulées en fonction de la conjoncture économique. Les syndicats de salariés dénoncent la réforme, le Medef la salue.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre du travail, Olivier Dussopt, dévoile les nouvelles règles d’indemnisation de l’assurance-chômage lors d’une conférence de presse, à Paris, le 21 novembre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               Emmanuel Macron avait promis de rendre l’assurance-chômage plus stricte quand le marché du travail se porte bien, et plus généreuse quand il se dégrade. Finalement, les nouvelles règles d’indemnisation, que le ministre du travail, Olivier Dussopt, a présentées aux partenaires sociaux, lundi 21 novembre, ne seront jamais davantage protectrices pour les demandeurs d’emploi. Le gouvernement a en effet choisi la méthode dure, cinq jours après l’adoption définitive par le Parlement du projet de loi qui lui permet de modifier les règles d’indemnisation selon un principe de modulation en fonction de la conjoncture économique, afin de répondre aux problèmes de pénurie de main-d’œuvre.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/21/19-4">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cody Gakpo valide la légère supériorité des Pays-Bas face au Sénégal, à moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Sénégal - Pays-Bas en direct : les Néerlandais débloquent la situation en fin de partie Cody Gakpo valide la légère supériorité des Pays-Bas face au Sénégal, à moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous livez en même temps USA - Pays de Galle ? Vous êtes trop fort !    lla         Ce ne sont plus des bras que nous avons, mais des tentacules.                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore deux minutes dans le temps additionnel        Et les Pays-Bas sont à quelques secondes d’une première victoire dans cette édition 2022.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien d’équipe hôte ont perdu leur match d’ouverture comme hier le Qatar 🇶🇦 ?     Clowny15          La défaite du Qatar, une grande première pour un pays organisateur.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gueye averti à son tour             Les Sénégalais s’agacent en cette fin de match. Gueye arrive sur Klaassen avec le coude en avant lors d’un duel aérien. On est sur un carton jaune orangé.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Arrivé en retard et le pied en avant sur Klaassen, Mendy est logiquement sanctionné d’un carton jaune.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le centre de Sabaly !        Le latéral sénégalais envoie un superbe centre, mais la tête qui suit n’est pas de la même qualité et termine dans les travées du stade. Toujours 1-0 pour les Néerlandais, il reste 4 minutes à jouer.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jakobs tente une volée à 30 mètres        Ca passe, mais malheureusement, ce n’est pas du rugby. Six-mètres à suivre.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est moi ou les matchs ne durent plus 90 minutes comme avant ?    Hbfs1         Les longs arrêts de jeu pour blessures n’aident pas. 14 minutes de temps additonnel tout à l’heure pour Angleterre-Iran, maintenant huit. Les organismes sont éprouvés.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Huit minutes de temps additionnel        Les Sénégalais ont le temps d’égaliser et même d’inscrire un deuxième but.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Vous pensez que le score va être le même a la fin du match?    Max         Si le Sénégal pousse fort et qu’il manque d’efficacité, des balles de deux buts à zéro sont à envisager pour les Néerlandais.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Faute sur De Jong        Au métier, le milieu néerlandais vient provoquer une faute, pour casser le tempo et permettre aux siens de gagner un peu de temps. On approche de la fin du temps réglementaire.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              GUEYE MANQUE D’EGALISER        Superbe frappe au premier poteau, à ras-de-terre, qui manque du surprendre Noppert, mais le portier néerlandais continue son sans-faute et repousse en corner.                                   18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas ouvrent le score à six minutes du terme        Sur un ballon remis en retrait par Depay, De Jong a tout le temps du monde pour déposer le ballon pour déposer le ballon sur la tête de Gakpo qui fausse compagnie à toute la défense sénégalaise et devance Mendy qui rate complètement sa sortie. 1 à 0 pour les Néerlandais après 84 minutes de jeu.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OUVERTURE DU SCORE DE GAKPO                                 18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sarr réclame un pénalty        L’attaquant sénégalais est un peu ceinturé par la défense néerlandaise dans la surface. Pas suffisant pour que l’arbitre de la rencontre ne lui accorde son souhait.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que dix minutes        Et toujours 0-0 dans ce premier choc du Mondial. Pour l’instant, c’est l’Equateur qui fait la belle affaire du jour, après sa facile victoire, hier, face au Qatar.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : en ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain                                  18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon. 9 posts envoyés. 3 publiés. 33% de réussite. C'est faible.    Drésienne         C’est quand même mieux que la possession du Qatar et de l’Iran.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement côté néerlandais        Klaassen remplace Bergwijn et Berghuis laisse sa place à Koopa Koopmeiners.                                   18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et à Austerlitz vous avez des blessés parfois?     Curieux         Figurez-vous Arsène... que ma petite personne s’est déjà fait un claquage au mollet lors d’un tournoi interne au Monde. Rien de grave, je vous rassure.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dieng oublie Sarr        L’attaquant sénégalais oublie de remettre à son coéquipier en une-deux, alors qu’il avait l’occasion de le servir dans de superbes conditions pour ouvrir le score. A la place, il préfère tenter sa chance, mais ne cadre pas.                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Walid Kachour          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Sénégal et les Pays-Bas, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Après la victoire de l’Equateur sur le Qatar (2-0), il s’agit du deuxième match du groupe A entre le champion d’Afrique en titre et les Néerlandais.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy du Chaudron d’Austerlitz ; Clément Martel du stade Al-Thumama.         La composition des équipes :         Sénégal         E. Mendy - Sabaly, Koulibaly (cap.), Cissé, Diallo - Kouyaté, N. Mendy, P. Gueye - K. Diatta, B. Dia, I. Sarr.         Sélectionneur : Aliou Cissé.         Pays-Bas         Noppert - De Ligt, van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, Berghuis, F. de Jong, Blind - Gakpo - Bergwijn, Janssen.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Qui arbitre ? Wilton Sampaio (Brésil).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la décision de réactiver le compte Twitter de Donald Trump.         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise         Le roman noir de la Coupe du monde         Les promesses intenables du Qatar pour une Coupe du monde neutre en carbone         Sept sélections européennes renoncent au brassard inclusif « One Love »         Le Sénégal, la « hargne » de génération en génération         Le Sénégal pleure Sadio Mané, forfait pour la Coupe du monde         Notre guide non-officiel de la Coupe du monde         La fiche « non officielle » de l’équipe du Sénégal         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-21T17:49:33+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T05:49:33+00:00","headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","description":"Cody Gakpo valide la l\u00e9g\u00e8re sup\u00e9riorit\u00e9 des Pays-Bas face au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Sénégal - Pays-Bas en direct : les Néerlandais débloquent la situation en fin de partie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cody Gakpo valide la l\u00e9g\u00e8re sup\u00e9riorit\u00e9 des Pays-Bas face au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 moins de dix minutes du terme de la partie. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/5204/3470/1342/894/3/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-11-21T17:49:33+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T05:49:33+00:00"
  Vous livez en m\u00eame temps USA - Pays de Galle ? Vous \u00eates trop fort !    lla         Ce ne sont plus des bras que nous avons, mais des tentacules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:57:24+00:00","articleBody":"     Et les Pays-Bas sont \u00e0 quelques secondes d\u2019une premi\u00e8re victoire dans cette \u00e9dition 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore deux minutes dans le temps additionnel","dateModified":"2022-11-21T17:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:56:54+00:00","articleBody":"    Combien d\u2019\u00e9quipe h\u00f4te ont perdu leur match d\u2019ouverture comme hier le Qatar \ud83c\uddf6\ud83c\udde6 ?     Clowny15          La d\u00e9faite du Qatar, une grande premi\u00e8re pour un pays organisateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:56:41+00:00","articleBody":"          Les S\u00e9n\u00e9galais s\u2019agacent en cette fin de match. Gueye arrive sur Klaassen avec le coude en avant lors d\u2019un duel a\u00e9rien. On est sur un carton jaune orang\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gueye averti \u00e0 son tour","dateModified":"2022-11-21T17:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:55:33+00:00","articleBody":"          Arriv\u00e9 en retard et le pied en avant sur Klaassen, Mendy est logiquement sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:54:40+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral s\u00e9n\u00e9galais envoie un superbe centre, mais la t\u00eate qui suit n\u2019est pas de la m\u00eame qualit\u00e9 et termine dans les trav\u00e9es du stade. Toujours 1-0 pour les N\u00e9erlandais, il reste 4 minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Sabaly\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:52:07+00:00","articleBody":"     Ca passe, mais malheureusement, ce n\u2019est pas du rugby. Six-m\u00e8tres \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jakobs tente une vol\u00e9e \u00e0 30 m\u00e8tres","dateModified":"2022-11-21T17:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:55+00:00","articleBody":"    C\u2019est moi ou les matchs ne durent plus 90 minutes comme avant ?    Hbfs1         Les longs arr\u00eats de jeu pour blessures n\u2019aident pas. 14 minutes de temps additonnel tout \u00e0 l\u2019heure pour Angleterre-Iran, maintenant huit. Les organismes sont \u00e9prouv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:12+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais ont le temps d\u2019\u00e9galiser et m\u00eame d\u2019inscrire un deuxi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-21T17:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:51:00+00:00","articleBody":"              Vous pensez que le score va \u00eatre le m\u00eame a la fin du match?    Max         Si le S\u00e9n\u00e9gal pousse fort et qu\u2019il manque d\u2019efficacit\u00e9, des balles de deux buts \u00e0 z\u00e9ro sont \u00e0 envisager pour les\u00a0N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:50:36+00:00","articleBody":"     Au m\u00e9tier, le milieu n\u00e9erlandais vient provoquer une faute, pour casser le tempo et permettre aux siens de gagner un peu de temps. On approche de la fin du temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faute sur De Jong","dateModified":"2022-11-21T17:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:47:18+00:00","articleBody":"     Superbe frappe au premier poteau, \u00e0 ras-de-terre, qui manque du surprendre Noppert, mais le portier n\u00e9erlandais continue son sans-faute et repousse en corner.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"GUEYE MANQUE D\u2019EGALISER","dateModified":"2022-11-21T17:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:45:58+00:00","articleBody":"     Sur un ballon remis en retrait par Depay, De Jong a tout le temps du monde pour d\u00e9poser le ballon pour d\u00e9poser le ballon sur la t\u00eate de Gakpo qui fausse compagnie \u00e0 toute la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise et devance Mendy qui rate compl\u00e8tement sa sortie. 1 \u00e0 0 pour les N\u00e9erlandais apr\u00e8s 84 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas ouvrent le score \u00e0 six minutes du terme","dateModified":"2022-11-21T17:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:44:39+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUVERTURE DU SCORE DE GAKPO","dateModified":"2022-11-21T17:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:42:50+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais est un peu ceintur\u00e9 par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise dans la surface. Pas suffisant pour que l\u2019arbitre de la rencontre ne lui accorde son souhait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr r\u00e9clame un p\u00e9nalty","dateModified":"2022-11-21T17:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:41:14+00:00","articleBody":"     Et toujours 0-0 dans ce premier choc du Mondial. Pour l\u2019instant, c\u2019est l\u2019Equateur qui fait la belle affaire du jour, apr\u00e8s sa facile victoire, hier, face au Qatar.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: en ouverture de \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb Mondial, le Qatar se place au c\u0153ur du jeu, sauf sur le terrain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix minutes","dateModified":"2022-11-21T17:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:40:40+00:00","articleBody":"    Bon. 9 posts envoy\u00e9s. 3 publi\u00e9s. 33% de r\u00e9ussite. C'est faible.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est quand m\u00eame mieux que la possession du Qatar et de l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:39:35+00:00","articleBody":"     Klaassen remplace Bergwijn et Berghuis laisse sa place \u00e0 Koopa Koopmeiners.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T17:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:38:17+00:00","articleBody":"    Et \u00e0 Austerlitz vous avez des bless\u00e9s parfois?     Curieux         Figurez-vous Ars\u00e8ne... que ma petite personne s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait un claquage au mollet lors d\u2019un tournoi interne au Monde. Rien de grave, je vous rassure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:36:42+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais oublie de remettre \u00e0 son co\u00e9quipier en une-deux, alors qu\u2019il avait l\u2019occasion de le servir dans de superbes conditions pour ouvrir le score. A la place, il pr\u00e9f\u00e8re tenter sa chance, mais ne cadre pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dieng oublie Sarr","dateModified":"2022-11-21T17:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:35:39+00:00","articleBody":"     Sortie de Diatta en plus de celle de Kouyat\u00e9, un peu plus t\u00f4t. Ils sont remplac\u00e9s num\u00e9riquement par Gueye et Jackson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:34:48+00:00","articleBody":"     Si je ne m\u2019abuse, Kouyat\u00e9 s\u2019est bless\u00e9 en prenant son impulsion, et non en retombant. Et malheureusement, il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 hors du terrain sur civi\u00e8re. Une nouvelle blessure musculaire en ce d\u00e9but de Mondial, qui vient confirmer les craintes des sp\u00e9cialistes\u00a0sur la question.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: apr\u00e8s le forfait de Sadio Man\u00e9, le spectre des blessures r\u00f4de autour du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T17:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:34:27+00:00","articleBody":"     Sur une frappe surpuissante plein axe de Gueye, le portier n\u00e9erlandais repousse des poings. Un hors-jeu est signal\u00e9 par la suite sur un co\u00e9quipier s\u00e9n\u00e9galais, qui essayait de r\u00e9cup\u00e9rer la balle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PARADE DE NOPPERT\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:33:38+00:00","articleBody":"    J'ai plus le panneau d'affichage?! Que pasa?    isa         Les soucis techniques du direct, mais la r\u00e9gie d\u2019Austerlitz travaille dur pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:33:11+00:00","articleBody":"     Kouyat\u00e9 est sorti sur blessure, mais personne n\u2019a pris sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les S\u00e9n\u00e9galais jouent \u00e0 dix","dateModified":"2022-11-21T17:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:32:26+00:00","articleBody":"     Le milieu s\u00e9n\u00e9galais quitte \u00e0 son tour ses co\u00e9quipiers, apr\u00e8s la sortie sur blessure d\u2019Abdou Diallo il y a moins de dix minutes. Il n\u2019a m\u00eame pas essay\u00e9 de se relever. Il est \u00e9vacu\u00e9 sur civi\u00e8re.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est terrible pour Kouyat\u00e9","dateModified":"2022-11-21T17:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:30:34+00:00","articleBody":"     Le milieu de terrain s\u00e9n\u00e9galais reste au sol et semble se plaindre la jambe gauche apr\u00e8s \u00eatre mal retomb\u00e9. La civi\u00e8re vient de faire son entr\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kouyat\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 son tour","dateModified":"2022-11-21T17:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:29:21+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il si tous les matchs d\u2019une poule s\u2019ach\u00e8vent \u00e0 0-0 ? On joue \u00e0 la courte-paille ?    Z\u00e9ro          Figurez-vous que le S\u00e9n\u00e9gal a quitt\u00e9 les poules lors du dernier Mondial, \u00e0 la d\u00e9faveur des cartons jaunes. Le pays \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite avec le Japon qui a finalement ralli\u00e9 les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:28:58+00:00","articleBody":"          Bamba Dieng le remplace \u00e0 la pointe de l\u2019attaque des Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sortie de Dia\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:26:28+00:00","articleBody":"          Bien servi dans la surface, Dia se retourne et arme une frappe du pied droit au premier poteau. Le portier n\u00e9erlandais se d\u00e9tend pour r\u00e9aliser un magnifique arr\u00eat \u00e0 l\u2019horizontal. Toujours 0-0 apr\u00e8s 65 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PARADE DE NOPPERT","dateModified":"2022-11-21T17:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:22:44+00:00","articleBody":"     Il remplace Diallo, qui semble bless\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de Jakobs c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:22:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien Lyonnais et d\u00e9sormais joueur du FC Barcelone remplace Janssen au sein de l\u2019attaque n\u00e9erlandaise.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de Depay\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:20:25+00:00","articleBody":"    Un hold-up est-il envisageable ?    Ars\u00e9ne Egal         Peu importe le pays qui ouvre le score, difficile de parler d\u2019hold-up dans les deux cas. La rencontre est plut\u00f4t serr\u00e9e depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:19:30+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais passent le ballon de la droite vers la gauche et trouvent Diallo qui adressent une merveille de centre. Mais Gueye est d\u2019abord trop court pour reprendre de la t\u00eate et Diatta est ensuite trop court pour reprendre du pied au second poteau. Toujours 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE CENTRE DE DIALLO","dateModified":"2022-11-21T17:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:17:36+00:00","articleBody":"          Premier carton de ce match. Et c\u2019est pour de Ligt, arriv\u00e9 en retard dans le dos de Sarr. Le N\u00e9erlandais est logiquement sanctionn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:14:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur de Liverpool est parfaitement trouv\u00e9 plein axe, mais sa t\u00eate passe juste au-dessus du but de Mendy, qui n\u2019a pas besoin d\u2019intervenir. On en reste \u00e0 0-0 dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH LA TETE DE VAN DIJK\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:14:13+00:00","articleBody":"    Un tr\u00e8s beau 0-0. Non?    Milou         On esp\u00e8re qu\u2019il arrivera le plus tardivement possible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:13:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est Gakpo qui avait fil\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit cette fois-ci. Son centre est contr\u00e9, avant m\u00eame d\u2019avoir le temps d\u2019\u00eatre dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un corner conc\u00e9d\u00e9 par les S\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-21T17:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:11:27+00:00","articleBody":"     Rassurant, le portier s\u00e9n\u00e9galais s\u2019impose devant toutes les t\u00eates n\u00e9erlandaise et s\u00e9n\u00e9galaise, sur un corner, pour capter le ballon et relancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe intervention dans les airs de Mendy","dateModified":"2022-11-21T17:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:10:03+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais se prend pour Allen Iverson et s\u2019amuse \u00e0 crosser Janssen qui s\u2019\u00e9tait jet\u00e9. Superbe feinte pour \u00e9liminer l\u2019attaquant n\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le crochet de Ciss\u00e9","dateModified":"2022-11-21T17:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:09:36+00:00","articleBody":"    quelle est l'ambiance au chaudron d'Austerlitz ?     Toto1         Studieuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:08:28+00:00","articleBody":"     Mais \u00e0 trois contre un, c\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9. La d\u00e9fense n\u00e9erlandaise parvient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon et \u00e0 relancer tranquillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dia part seul","dateModified":"2022-11-21T17:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:05:38+00:00","articleBody":"          Pas de buts \u00e0 la mi-temps. Toujours 0-0. Le S\u00e9n\u00e9gal engage cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T17:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T17:02:10+00:00","articleBody":"                     JSUL. PETR DAVID JOSEK \/ AP          #JSUL - J'invoque Saint Ravanelli pour un penalty.    Dr\u00e9sienne        JSUL: Grosse pens\u00e9e pour la c\u00f4te d'ivoire avec une d\u00e9mo de coup\u00e9-d\u00e9cal\u00e9    orange m\u00e9canique        JSUL mais qui a mis cette vitre sur le terrain !    Vivelelive        #JSUL - pas d'alcool au stade,  mais alors... je me suis d\u00e9got\u00e9 un cofee shop qui me d\u00e9fonce bien !    j'ose pas dire      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/7723dac_f0f8fd93a20a42f4b40bc8e8e82e7d37-0-c9db3f33a0974539b7f7cf31b4b801f8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-11-21T17:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:57:07+00:00","articleBody":"    Pour quoi on ne suit pas en direct par vid\u00e9o     Thomas          Nous, on veut bien.\u00a0Mais la FIFA et les diffuseurs ne sont pas vraiment du m\u00eame avis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:52:39+00:00","articleBody":"           JSUL. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, de l\u2019inventivit\u00e9, et les plus cr\u00e9atifs remporteront un moment d\u2019exposition dans le live d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/7723dac_f0f8fd93a20a42f4b40bc8e8e82e7d37-0-c9db3f33a0974539b7f7cf31b4b801f8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende)","dateModified":"2022-11-21T16:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:50:12+00:00","articleBody":"          C\u2019est tout pour ces 45 minutes. Tr\u00e8s belle premi\u00e8re p\u00e9riode, mais pas de buts, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est moins que les 14\u2019 puis 10\u2019 d\u2019Angleterre-Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes d\u2019arr\u00eat de jeu","dateModified":"2022-11-21T16:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:48:35+00:00","articleBody":"     Un corner peut tr\u00e8s vite se transformer en contre et les N\u00e9erlandais en font l\u2019am\u00e8re d\u00e9couverte sur l\u2019attaque emmen\u00e9e par Diatta, mais le S\u00e9n\u00e9galais manque quelque peu son ouverture qui finit dans les gants vigilants de Noppert. 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner d\u2019un c\u00f4t\u00e9, occasion de l\u2019autre","dateModified":"2022-11-21T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:47:34+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si vous voulez un loukoum.    Dr\u00e9sienne         Plut\u00f4t en di\u00e8te pour l\u2019instant. On se laisse le gras pour le grand froid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:46:56+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral s\u00e9n\u00e9galais tente de remettre un long ballon vers Mendy, mais le portier est tromp\u00e9 par le gazon qui fuse et la t\u00eate finit directement en corner. Une nouvelle occasion pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner conc\u00e9d\u00e9 par Sabaly","dateModified":"2022-11-21T16:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:43:26+00:00","articleBody":"     Sarr s\u2019amuse de la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et centre vers Dia, mais Ak\u00e9 s\u2019interpose en premier et repousse dans ses six m\u00e8tres. C\u2019\u00e9tait moins une.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sauvetage d\u2019Ak\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:43:09+00:00","articleBody":"    Il y a combien de joueurs de L1 sur le terrain ? (C'est l'\u00e9quipe qui en compte le plus, le S\u00e9n\u00e9gal)    Ignare         Uniquement Diatta qui \u00e9volue \u00e0 Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:42:30+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison \u00e0 trois c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais\u00a0: Dumfries trouve Janssen dans l\u2019axe qui sert Berghuis en retrait, mais sa frappe passe un peu au-dessus du cadre de Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Berghuis\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:40:56+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien d\u00e9fenseur du PSG se retrouve pris en sandwich dans les airs par Berghuis et Janssen, mais r\u00e9siste au choc et reprend imm\u00e9diatement sa place. Vu du Chaudron, on n\u2019aurait pas aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00e8s solide Diallo","dateModified":"2022-11-21T16:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:39:50+00:00","articleBody":"    Prochain adversaire hollandais ??    floflo         L\u2019Equateur, vendredi 25 novembre, 17 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:39:20+00:00","articleBody":"    Un petit tututut pour avoir plus d'action et des buts dans ce match (et surtout pour les pays bas) ?    Jules                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:56+00:00","articleBody":"    Quel est le meilleur parcours des Lions de la Teranga en phase finale d'une Coupe du monde ?    Guizmo         La fameuse \u00e9pop\u00e9e de 2002, avec un parcours achev\u00e9 en quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:38:30+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais cherchent Janssen dans l\u2019axe, mais le d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais s\u2019impose dans les airs. Les Lions conc\u00e8dent cependant un corner, \u00e0 nouveau, repouss\u00e9 par Ciss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne d\u00e9fense de Ciss\u00e9","dateModified":"2022-11-21T16:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:36:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi depay joue pas ?    Michel         Bless\u00e9 depuis septembre \u00e0 une cuisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:35:48+00:00","articleBody":"     Gakpo cherche une t\u00eate au second poteau, mais c\u2019est repouss\u00e9 par Kouayt\u00e9 et la d\u00e9fense. Les Lions ressortent vite derri\u00e8re, mais ne voient pas l\u2019appel de Gueye, plein axe, sur la transition, et pr\u00e9f\u00e8rent temporiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise","dateModified":"2022-11-21T16:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:33:55+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute s\u00e9n\u00e9galaise aux abords de leur but. Cette fois-ci, c\u2019est pr\u00e8s du coin droit de la surface. Berghuis et Gakpo s\u2019approchent du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un coup-franc aux abords de la surface","dateModified":"2022-11-21T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:33:20+00:00","articleBody":"    C'est quand m\u00eame un peu scato comme titre \"les n\u00e9erlandais poussent\".    Coquille russe         Tout est une question de point de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:32:02+00:00","articleBody":"     Le milieu n\u00e9erlandais tente une relance os\u00e9e dans sa surface et manque de co\u00fbter un but aux siens. Heureusement pour lui, sa d\u00e9fense tient le choc et la derni\u00e8re frappe de Diatta n\u2019est pas cadr\u00e9e. Les N\u00e9erlandais sont secou\u00e9s dans ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Frenkie de Jong\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:29:51+00:00","articleBody":"     Sur un corner venu de la gauche, le d\u00e9fenseur de Liverpool prend le dessus sur toute la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise, mais pas dans le bon tempo, et ne parvient pas \u00e0 redresser le ballon, qui sort tranquillement des limites du terrain, sans inqui\u00e9ter Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Dijk s\u2019impose dans les airs","dateModified":"2022-11-21T16:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:29:19+00:00","articleBody":"    Blind est aveugle non ?    Jujulabricole         Et si c\u2019\u00e9tait le cas, rien ne l\u2019emp\u00eache de marquer. Regardez plut\u00f4t\u00a0l\u2019oeuvre d\u2019Yvan Wouandji, international fran\u00e7ais de C\u00e9cifoot :                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:27:53+00:00","articleBody":"     Passement de jambes sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, \u00e9limination, suivi d\u2019une superbe frappe enroul\u00e9e, sur laquelle se trouve la t\u00eate de Van Dijk qui repousse en corner. Les S\u00e9n\u00e9galais tentent beaucoup, mais \u00e7a ne passe pas pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA FRAPPE DE SARR\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:25:01+00:00","articleBody":"     Les Lions sont bien plac\u00e9s et finissent par repousser l\u2019offensive europ\u00e9enne. On en reste \u00e0 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais \u00e7a ne donne rien","dateModified":"2022-11-21T16:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:24:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une jolie perc\u00e9e, De Jong trouve De Ligt fauch\u00e9 alors qu\u2019il s\u2019approchait du coin droit de la surface. L\u2019arbitre siffle logiquement la faute. Bon coup-franc \u00e0 suivre pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup-franc bien plac\u00e9 pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-21T16:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:22:50+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal en quart, c\u2019est largement faisable on est d\u2019accord ?    R\u00e9mois4ever         Au vu du Qatar-Equateur d\u2019hier, un huiti\u00e8me est plus que jouable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:22:08+00:00","articleBody":"    C'est le Edgar qui est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Van Gaal?    orange m\u00e9canique         Et oui, bien jou\u00e9\u00a0! Le grand Edgar Davids, ses lunettes noires, autrefois oranges quand il \u00e9tait joueur. L\u2019ancien milieu de terrain est devenu adjoint de Louis Van Gaal en mai 2022.                Louis Van Gaal et Edgar Davids. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/4b9705c_b851b8df1a8d4e4286ac9bd6dbf90195-0-c39734798ecd4e44b17f9c7c04575bb6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:21:55+00:00","articleBody":"     Le Barcelonais mange la feuille alors qu\u2019il avait un duel \u00e0 jouer face \u00e0 Edouard Mendy, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 servi par Berghuis sur un contre n\u00e9erlandais. Il fait un crochet, qui permet \u00e0 la d\u00e9fense de revenir \u00e0 temps, puis un deuxi\u00e8me et c\u2019est ensuite trop tard. C\u2019\u00e9tait sans doute la plus belle occasion de ces 20 premi\u00e8res minutes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH FRENKIE DE JONG\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:19:32+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la droite, le milieu n\u00e9erlandais prend le dessus dans le duel a\u00e9rien et rabat sa t\u00eate, mais il ne cadre pas et n\u2019inqui\u00e8te pas Edouard Mendy. Toujours 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 17 minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blind pas loin du 1-0\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:19:30+00:00","articleBody":"    De mon c\u00f4t\u00e9, je n'ai pas besoin de me cacher pour  vous suivre, et que c'est dur de faire autre chose !    Homme\u00e0toutfaire         Pourquoi se cacher du prendre du plaisir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:18:29+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais s\u2019infiltre dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise et tente de trouver un co\u00e9quipier en retrait, mais c\u2019est bien repouss\u00e9 par la d\u00e9fense s\u00e9n\u00e9galaise. On passe d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Dumfries\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:17:08+00:00","articleBody":"    Et pourquoi Cl\u00e9ment il irait au Qatar et pas vous ?    Edouard         lI se trouve que je suis tr\u00e8s fort au shi-fu-mi (l\u2019astuce, c\u2019est de l\u2019emporter deux fois sur trois). Sinon, il pourrait y avoir une autre explication, mais je l\u2019ignore. Et mes camarades et n\u00e9anmoins amis n\u2019auraient pas d\u00e9pareill\u00e9 \u00e0 ma place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T16:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:16:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien milieu parisien fait une touche de trop et oublie de servir Diatta dans le bon tempo, alors que les S\u00e9n\u00e9galais avaient un superbe coup \u00e0 jouer. Les N\u00e9erlandais profitent du mauvais timing pour r\u00e9cup\u00e9rer le ballon apr\u00e8s un signalement de position de hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Gueye\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:14:24+00:00","articleBody":"     On ne joue que depuis dix minutes et on a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 de superbes combinaisons, de l\u2019intensit\u00e9, des occasions... Ce choc r\u00e9pond \u00e0 toutes ses promesses pour le moment. Seuls les buts manquent \u00e0 l\u2019appel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe d\u00e9but de match","dateModified":"2022-11-21T16:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:12:16+00:00","articleBody":"     Je ne sais pas vous, mais apr\u00e8s avoir assist\u00e9 au match d\u2019ouverture hier soir, ce d\u00e9but de partie o\u00f9 la balle vit, et o\u00f9 le rythme hach\u00e9 n\u2019est que dans les tribunes, avec les percussions des supporteurs s\u00e9n\u00e9galais, et bien tout cel\u00e0 m\u2019enchante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-21T16:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:11:58+00:00","articleBody":"     Servi plein axe, \u00e0 20 m\u00e8tres du but, le S\u00e9n\u00e9galais se retourne et tente sa chance du pied droit, mais sa frappe s\u2019envole dans les trav\u00e9es du stade qatari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Sarr\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:10:37+00:00","articleBody":"    Quand je vois les noms des joueurs, je me dis que liveurs du Monde c'est plut\u00f4t une bonne situation. Pas besoin d'apprendre \u00e0 tous les prononcer !    Otis         Mais demain on doit g\u00e9rer les joueurs de l\u2019Arabie Saoudite et de la Pologne, et l\u00e0 ce sera une autre histoire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:10:05+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la droite, Ciss\u00e9 se projette au second poteau et manque de reprendre de vol\u00e9e. Noppert peut souffler, on n\u2019\u00e9tait pas loin de l\u2019ouverture du score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la r\u00e9ponse s\u00e9n\u00e9galaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T17:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:09:48+00:00","articleBody":"    bon bein, rien fait au boulot sauf lire le live du Monde. Je repart. Je ne sais pas comment cacher le portable pour vous lire. Peut \u00eatre l'argument, que cuisiner exige la solitude.... Mais tout un mois, \u00e7a ne passera pas.    femmedumonde         J\u2019avais un ami qui cachait \u00e7a dans sa chapka pendant les TD (vraie histoire, si tu me lis Werner).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:08:46+00:00","articleBody":"     Gakpo est parfiatement trouv\u00e9 dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise et cherche Blind qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 pousser le ballon au fond, mais il est un peu trop court et ne peut ouvrir le score.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OH L\u2019OCCASION NEERLANDAISE\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:06:09+00:00","articleBody":"     Les Lions ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer avec un bloc tr\u00e8s haut en ce d\u00e9but de match. Les N\u00e9erlandais parviennent \u00e0 s\u2019en sortir en balan\u00e7ant un gros coup de pied devant. Et voici d\u00e9sormais les Orange dans le camp s\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les S\u00e9n\u00e9galais jouent haut","dateModified":"2022-11-21T16:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:03:44+00:00","articleBody":"     Sarr d\u00e9borde sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et centre vers Dia, dont la frappe est contr\u00e9e et passe au-dessus du but de Noppert. Premier corner \u00e0 suivre pour les Africains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re attaque s\u00e9n\u00e9galaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T16:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:03:07+00:00","articleBody":"               Et oui, les S\u00e9n\u00e9galais savent faire la f\u00eate, et r\u00e9haussent le niveau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:02:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour 90 minutes !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi donn\u00e9 par les N\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T16:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:02:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:01:40+00:00","articleBody":"     On est donc deux.         4-2 pour les Pays-Bas     Oranje boven !               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votre premier prono en faveur des N\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T16:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T16:00:56+00:00","articleBody":"    Gregor, je t'aime !    Rose          Coucou maman\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T16:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:59:58+00:00","articleBody":"    Van Gaal est il originaire du pays de Galles?    orange m\u00e9canique        Luis Van Gaal, il ne s'est pas tromp\u00e9 de match ? Il ne joue pas ce soir contre les ricains ?    grincheux                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:58:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Wilhelmus van Nassouwe\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Guillaume de Nassau\u00a0\u00bb)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019hymne n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T15:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#738000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:57:43+00:00","articleBody":"    Comment faire pour suivre les match    Fatou          Allumer sa t\u00e9l\u00e9 et mettre beIN Sports 1 si vous \u00eates en France. Vous pouvez aussi le suivre ici, promis, on essaiera de retranscrire au mieux les actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:56:28+00:00","articleBody":"     Et on commence par l\u2019hymne s\u00e9n\u00e9galais, \u00ab\u00a0Le Lion rouge\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des hymnes","dateModified":"2022-11-21T15:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:55:40+00:00","articleBody":"     Si vous donnez toutes et tous le S\u00e9n\u00e9gal vainqueur, ce n\u2019est pas tout \u00e0 fait le cas par ici.          Si Walid (2-0) et Cl\u00e9ment (2-1) donnent le S\u00e9n\u00e9gal vainqueur, Gr\u00e9gor mise sur les Oranje (2-0).          C\u2019\u00e9tait l\u2019heure de la d\u00e9cision.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de vos liveurs","dateModified":"2022-11-21T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:51:53+00:00","articleBody":"    Il est toujours aussi marrant, Van Gaal?     orange m\u00e9canique               Louis Van Gaal. PETR DAVID JOSEK \/ AP           L\u2019une des premi\u00e8res fois que je vois sa dentition.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/4ded1e0_3f0866c3f8fa407cbca6e74e7312f815-0-22731ff66a8a45c6af6be1a1d28356ba.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:50:57+00:00","articleBody":"    Mon Papy tient le choc de vos Live. Rocking-chair et caf\u00e9 noir.    Dr\u00e9sienne         En tant qu\u2019ancien barista, petit conseil\u00a0: le caf\u00e9 noir allong\u00e9 sera le plus efficace pour votre Papy. Les propri\u00e9t\u00e9s tonifiantes conf\u00e9r\u00e9es par la caf\u00e9ine s\u2019expriment le mieux dans l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: les N\u00e9erlandais d\u00e9bloquent la situation en fin de partie","dateModified":"2022-11-21T15:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:49:15+00:00","articleBody":"     On souhaite bien du courage aux S\u00e9n\u00e9galais, qui vont devoir mettre fin \u00e0 de jolies s\u00e9ries des N\u00e9erlandais s\u2019ils veulent s\u2019imposer cet apr\u00e8s-midi, comme le tweete Squawka.                    Sur les quinze derniers matchs, 11 victoires n\u00e9erlandaises et 4 nuls.          Sur les treize derniers matchs en phase de poule de Coupe du monde\u00a0: 10 victoires n\u00e9erlandaises et trois nuls.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/434/0/5204/2602/1342/671/60/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tr\u00e8s belles s\u00e9ries des Oranje","dateModified":"2022-11-21T15:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html#737913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/senegal-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6150916_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:45:07+00:00","articleBody":"     D\u00e9buter sa carri\u00e8re internationale en mondovision n\u2019est pas commun. Andries Noppert va vivre une exp\u00e9rience rare dans les buts des Pays-Bas. Le g\u00e9ant de 2,03 m va \u00e9trenner sa premi\u00e8re cape sous la tunique des Oranje.           Le fruit d\u2019une cascade de d\u00e9fections au poste, avec notamment les non-s\u00e9lections de Jasper Cillessen (NEC) et Mark Flekken (Fribourg), \u00e9cart\u00e9s par Louis Van Gaal.  Le premier \u00e9tait le seul portier op\u00e9rationnel \u00e0 avoir jou\u00e9 un Mondial en 2014 et le second \u00e9tait tout simplement celui ayant jou\u00e9 le plus de rencontres avec la s\u00e9lection en 2022.                Louis Van Gaal (au centre), avec Andries Noppert (\u00e0 gauche) pendant une session d\u2019entra\u00eenement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Doha (Qatar), le 20 novembre 2022. ALBERTO PIZZOLI \/ AFP           A 28 ans, le portier d\u2019Heerenveen compte \u00e0 peine une centaine de parties en carri\u00e8re et vit sa meilleure phase. Il fait partie des gardiens les plus r\u00e9guliers de la premi\u00e8re division n\u00e9erlandaise, lui qui a longtemps connu les divisions inf\u00e9rieures, aux Pays-Bas mais \u00e9galement en Italie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/771a4a0_5783844-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un n\u00e9ophyte dans les buts n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-11-21T15:46:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/5204/3470/1342/894/3/0/d3de816_5798583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-5">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les interrogatoires des accusés se sont achevés, lundi, avec ceux de quatre Albanais impliqués dans une vente d’armes. Place désormais aux plaidoiries, avant un verdict attendu mi-décembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Procès de l’attentat de Nice           Au procès de l’attentat de Nice, le « petit procès » des trafiquants d’armes albanais      Les interrogatoires des accusés se sont achevés, lundi, avec ceux de quatre Albanais impliqués dans une vente d’armes. Place désormais aux plaidoiries, avant un verdict attendu mi-décembre.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les interrogatoires de Artan Henaj (premier plan), Enkeledja Zace (à gauche), et Maksim Celaj (à droite).  ERWAN FAGES POUR « LE MONDE »               Les deux bras plantés sur le rebord du box comme un aubergiste à son comptoir, l’accusé fait la moue en écoutant les questions du président. Lorsque vient son tour de répondre, il s’anime, se déhanche, parle avec les mains, interrompant de temps à autre sa logorrhée pour permettre à l’interprète en langue albanaise de remplir sa mission. Les jambes croisées, une main à la taille, ou les épaules basses et le ventre bombé, Artan Henaj se dandine, change aussi souvent de positions qu’il a changé de versions à l’instruction. Il a promis de dire la vérité, cette fois, devant la cour d’assises spécialement composée de Paris.          Le procès de l’attentat du 14 juillet 2016 à Nice en a terminé avec l’examen des faits, lundi 21 novembre, avec la fin des interrogatoires des accusés. Durant trois jours, quatre Albanais impliqués dans un trafic d’armes ont défilé à la barre. A la différence des trois autres accusés renvoyés pour des faits de terrorisme – Walid Ghraieb, Chokri Chafroud et Ramzi Arefa –, ces quatre ressortissants albanais, qui n’ont jamais rencontré le terroriste ni n’ont, a fortiori, eu vent de ses projets, sont jugés pour de simples infractions de droit commun.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’attentat de Nice, l’accusé Ramzi Arefa, simple trafiquant ou terroriste ?                 Le seul à comparaître détenu, Artan Henaj, dit « Giovanni », trafiquant de cocaïne de 44 ans, reconnaît avoir vendu, par l’intermédiaire d’un autre accusé, Ramzi Arefa, le pistolet avec lequel le terroriste de la promenade des Anglais a ouvert le feu avant d’être abattu dans son camion. Sa volcanique conjointe, Enkeledja Zace, femme de ménage, tenancière de bistrot et prostituée occasionnelle, est accusée d’avoir servi de traductrice durant la transaction.          Petit tribunal correctionnel          Deux des quatre Albanais, Maksim Celaj et Endri Elezi, 24 ans au moment des faits, sont accusés d’avoir transporté jusqu’au domicile d’Artan Henaj une autre arme, une vieille kalachnikov rouillée, dont la destination finale demeure un mystère. Un cinquième Albanais aurait dû être entendu à ce procès : le fournisseur des deux armes, Adriatik Elezi, cousin d’Endri Elezi. Ne supportant plus la qualification de « terroriste » qui lui collait à la peau, il s’est pendu durant sa détention provisoire, le 8 juin 2018, dans sa cellule de Fleury-Mérogis (Essonne).          On n’a pas beaucoup parlé de terrorisme, durant ces trois jours. Le chapitre des Albanais constituait une forme de parenthèse, un procès dans le procès, loin de l’immensité du crime de la promenade des Anglais. Tous avaient initialement été mis en examen pour « association de malfaiteurs terroriste », et il a fallu attendre la fin de l’instruction, en mai 2020, quatre ans après l’attentat, pour que les faits qui leur sont reprochés soient requalifiés en de simples infractions à la législation sur les armes. Adriatik Elezi s’était suicidé deux ans plus tôt.        Il vous reste 55.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/21/au-proces-de-l-attentat-de-nice-le-petit-proces-des-trafiquants-d-armes-albanais_6150950_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice, le \u00ab\u00a0petit proc\u00e8s\u00a0\u00bb des trafiquants d\u2019armes albanais","dateCreated":"2022-11-21T18:21:03+01:00","datePublished":"2022-11-21T18:21:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"Les interrogatoires des accus\u00e9s se sont achev\u00e9s, lundi, avec ceux de quatre Albanais impliqu\u00e9s dans une vente d\u2019armes. Place d\u00e9sormais aux plaidoiries, avant un verdict attendu mi-d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/32/0/3759/1879/1342/671/60/0/2b45d35_1669046353872-artan-henaj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-de-l-attentat-de-nice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-6">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un comité interministériel a eu lieu, lundi 21 novembre, pour faire le point sur les différents chantiers lancés concernant les mineurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Famille - vie privée           Le gouvernement affiche ses engagements en faveur de l’enfance      Un comité interministériel a eu lieu, lundi 21 novembre, pour faire le point sur les différents chantiers lancés concernant les mineurs.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre, Elisabeth Borne, préside un conseil des ministres spécial, où étaient conviés des enfants et des membres du gouvernement, à Matignon, à Paris, le 21 novembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Un conseil des ministres spécial a eu lieu, auquel était convié un groupe d’une vingtaine de jeunes issus de la protection de l’enfance appelés à faire des propositions sur plusieurs thématiques (école, handicap, environnement, santé, numérique, accès à la culture et au sport), et a été suivi d’un comité interministériel consacré à l’enfance réunissant une dizaine de ministres et de secrétaires d’Etat. Et pour diriger l’ensemble de la séquence, la première ministre, Elisabeth Borne.                           Lire aussi :  La France a encore des progrès à faire pour garantir les droits de l’enfant, selon l’Unicef                 Le gouvernement a entendu, en ce lundi 21 novembre, au lendemain de la Journée internationale des droits de l’enfant, afficher que « l’enfance est la priorité du quinquennat », et dérouler la feuille de route de chaque ministère en la matière, qu’il s’agisse de la lutte contre les violences et le cyberharcèlement, des orientations en matière de protection de l’enfance, des difficultés rencontrées par le secteur de la petite enfance, de l’égalité des chances…          La plupart de ces « chantiers » ont démarré sous le quinquennat précédent. C’est le cas, par exemple, de la démarche de contractualisation sur la protection de l’enfance, un des piliers du partenariat entre l’Etat et les départements, lancé en 2020 pour remédier aux défaillances persistantes du secteur. Quatre-vingt-dix-sept départements ont déjà souscrit à ce pacte, selon le secrétariat d’Etat à l’enfance, qui repose sur une aide financière de l’Etat en échange d’engagements des départements en faveur des jeunes qui lui sont confiés. Une enveloppe supplémentaire, de l’ordre de 140 millions d’euros sur deux ans, y sera consacrée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Protection de l’enfance : le recours à l’intérim s’accentue                 La vérification des antécédents judiciaires des personnes exerçant au contact des enfants, prévue par la loi du 7 février 2022, ou la meilleure prise en charge des enfants protégés porteurs de handicap, rappelées à cette occasion, s’inscrivent aussi dans la continuité de l’action menée jusqu’ici.          Création d’un office de police spécialisé          Autre sujet brûlant sur lequel le gouvernement veut montrer son volontarisme : la lutte contre les violences sexuelles et l’inceste, qui touchent 160 000 enfants chaque année. Là aussi, l’action gouvernementale s’inscrit dans la lignée du précédent mandat, lors duquel a notamment été mis sur pied la Commission indépendante sur l’inceste et les violences sexuelles faites aux enfants (Ciivise), chargée d’orienter les politiques publiques sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inceste et violences sexuelles : les recommandations de la Ciivise pour mieux protéger les mineurs                 Deux annonces ont été faites à l’issue de ce comité interministériel à l’enfance. La première consiste en la création d’un office de police spécialisé dans le traitement des violences faites aux mineurs. A compter de janvier, il sera chargé de « coordonner les actions de la police et de gendarmerie » et « d’enquêter sur les faits les plus graves », concernant la pédocriminalité en ligne et les violences (sexuelles) envers les enfants, annonce Matignon. Soixante-dix agents doivent s’y consacrer « à terme ».        Il vous reste 29.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/21/le-gouvernement-affiche-ses-engagements-en-faveur-de-l-enfance_6150936_3224.html"},"headline":"Le gouvernement affiche ses engagements en faveur de l\u2019enfance","dateCreated":"2022-11-21T17:00:51+01:00","datePublished":"2022-11-21T17:00:51+01:00","dateModified":"2022-11-21T17:35:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","Gouvernement Borne","Violences sexuelles","Politique"],"description":"Un comit\u00e9 interminist\u00e9riel a eu lieu, lundi 21\u00a0novembre, pour faire le point sur les diff\u00e9rents chantiers lanc\u00e9s concernant les mineurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/455/0/5461/2730/1342/671/60/0/75172f1_1669044702452-355082.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-7">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le ministre de la santé, François Braun, a justifié lundi 21 novembre cette enveloppe par les « surcoûts » liés au SARS-CoV-2.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Crise de l'hôpital           Covid-19 : le gouvernement promet une rallonge de 543 millions d’euros pour l’hôpital      Le ministre de la santé, François Braun, a justifié lundi 21 novembre cette enveloppe par les « surcoûts » liés au SARS-CoV-2.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de la santé François Braun a annoncé devant l’Assemblée nationale une nouvelle rallonge de plus de 500 millions d’euros pour l’hôpital, lundi 21 novembre, à Paris.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 François Braun a annoncé, lundi 21 novembre, devant l’Assemblée nationale une enveloppe supplémentaire de 543 millions d’euros pour l’hôpital en 2022, en raison des « surcoûts liés au Covid ». Cette rallonge, via un amendement du gouvernement au projet de budget de la Sécurité sociale, « s’inscrit dans notre effort sans précédent pour soutenir l’hôpital et tous les personnels qui le font fonctionner », a déclaré le ministre de la santé.            Elle s’ajoute aux quelque 570 millions d’euros pour l’hôpital présentés devant le Sénat afin notamment de « faire face à l’épidémie précoce de bronchiolite », a précisé M. Braun. L’ancien président du syndicat SAMU-Urgences de France a vanté un projet de budget « d’engagement et de responsabilité », qui prévoit également des mesures de prévention en santé et une année de stage en priorité dans les déserts médicaux pour les généralistes en formation.                 Il n’a pas réussi à convaincre l’opposition de gauche. Le député socialiste Jérôme Guedj a défendu dans l’hémicycle une motion de rejet préalable du projet de budget, examiné en nouvelle lecture, en soulignant que ces ajouts font « un petit peu bricolage » face à « l’effondrement de l’hôpital public », et que l’exécutif reste selon lui « dans le déni de l’inflation ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malaise dans les services de pédiatrie : le gouvernement annonce des mesures jugées insuffisantes                   Risque d’un nouveau 49.3            Quelque huit cents amendements ont été déposés, mais, selon des sources parlementaires, les débats pourraient tourner court : Elisabeth Borne, privée de majorité absolue, s’apprête à dégainer une nouvelle fois l’arme constitutionnelle du 49.3 pour faire adopter le texte sans vote. « Ce budget, c’est celui du gouvernement, mais c’est aussi celui de la représentation nationale », a insisté M. Braun, sans convaincre les députés.            M. Guedj a dit sa « frustration » face à un gouvernement qui ne fera que « picorer ici ou là » pour retenir des amendements des oppositions. « L’abus de 49.3 précipité nuira à la santé de notre démocratie parlementaire », a pronostiqué Thibault Bazin (Les Républicains).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hôpital public doit être réhumanisé, selon le comité d’éthique                   Le 23 octobre dernier, le ministre avait déjà annoncé un déblocage de 150 millions d’euros pour les « services en tension de l’hôpital », notamment en pédiatrie. Une décision prise, notamment, après que 4 000 soignants avaient adressé une lettre ouverte à Emmanuel Macron, publiée par Le Parisien, pour dénoncer la saturation des services pédiatriques hospitaliers et ses conséquences sur la santé des enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/21/covid-19-le-gouvernement-promet-une-rallonge-de-543-millions-d-euros-pour-l-hopital_6150940_3224.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le gouvernement promet une rallonge de 543\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019h\u00f4pital","dateCreated":"2022-11-21T17:45:16+01:00","datePublished":"2022-11-21T17:45:16+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:15:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a justifi\u00e9 lundi 21\u00a0novembre cette enveloppe par les \u00ab\u00a0surco\u00fbts\u00a0\u00bb li\u00e9s au SARS-CoV-2.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/4418/2209/1342/671/60/0/d026e8a_5797308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-8">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les dépenses engagées par Paris, notamment pour pallier les conséquences de la crise énergétique sur les entreprises et les ménages, ont pesé sur des finances publiques déjà très dégradées par la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Économie française           Le FMI invite la France à resserrer sa politique budgétaire dès l’an prochain      Les dépenses engagées par Paris, notamment pour pallier les conséquences de la crise énergétique sur les entreprises et les ménages, ont pesé sur des finances publiques déjà très dégradées par la pandémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h07, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Gel des prix de l’électricité et du gaz, chèques énergétiques, remises sur les prix du carburant, soutien aux entreprises et aux ménages… Depuis un an, la France a multiplié les dépenses et déboursé des milliards pour aider les consommateurs à faire face à la flambée des prix. Dans un rapport publié lundi 21 novembre, le Fonds monétaire international (FMI) estime toutefois que Paris doit commencer à assainir ses finances, et ce dès l’an prochain.            Les dépenses de la France, évaluées par le FMI à plus de 2 % de son PIB, ont pesé sur des finances publiques déjà très dégradées par la pandémie de Covid-19, durant laquelle le gouvernement a notamment financé le chômage partiel et les fermetures de commerces au titre du « quoi qu’il en coûte ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec le “quoi qu’il en coûte”, qu’il soit sanitaire ou énergétique, le gouvernement français est passé expert dans l’art de l’apesanteur économique »                   Après ces deux crises et au moment où les aides liées à la pandémie se sont estompées, « il est justifié de commencer la consolidation budgétaire en 2023 », écrit le FMI dans les conclusions d’une mission d’évaluation économique de la France, connue sous le nom d’« article IV ».                 Or, ce n’est pas le chemin que prend Paris, relève l’institution de Washington, notant que « la loi de finances 2023 ne cible pas une réduction du déficit, reportant l’ajustement budgétaire à 2024 ». Le gouvernement table sur un déficit public de 5 % l’an prochain, après 4,9 % cette année,            Crainte d’un « léger creusement du déficit »            Dans son document publié lundi, le FMI, qui table toujours sur une croissance de 0,7 % l’an prochain en France, craint « un léger creusement du déficit » en 2023, citant la prolongation des mesures énergétiques et la poursuite de la suppression d’impôts de production pour les entreprises.            Pourtant, un ciblage des aides en matière énergétique pourrait, « en grande partie », permettre un resserrement budgétaire d’un quart de point de PIB, calcule le FMI, citant aussi un éventuel report des réductions d’impôts de production.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : Emmanuel Macron prolonge le « quoi qu’il en coûte »                   A plus long terme, le déficit français devrait rester au-dessus du niveau auquel il stabilise la dette, anticipe aussi le FMI, qui craint un creusement de l’écart « déjà important » avec les pays européens comparables.                Il appelle à « un ajustement soutenu » pour ramener le déficit à 0,4 % du PIB d’ici à 2030, en s’appuyant sur la réduction de la croissance des dépenses courantes, notamment celles liées à la pandémie et à la crise énergétique.            Le Fonds monétaire international met également l’accent sur les réformes structurelles, à travers le recul de l’âge de départ à la retraite, l’achèvement de la réforme de l’assurance-chômage, la rationalisation de certaines dépenses (combustibles fossiles ou logement), et celle des effectifs de la fonction publique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/21/le-fmi-invite-la-france-a-resserrer-sa-politique-budgetaire-des-l-an-prochain_6150898_823448.html"},"headline":"Le FMI invite la\u00a0France \u00e0\u00a0resserrer sa\u00a0politique budg\u00e9taire d\u00e8s l\u2019an prochain","dateCreated":"2022-11-21T13:07:52+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:07:52+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:08:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Les d\u00e9penses engag\u00e9es par Paris, notamment pour pallier les cons\u00e9quences de la crise \u00e9nerg\u00e9tique sur les entreprises et les m\u00e9nages, ont pes\u00e9 sur des finances publiques d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es par la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9215b82_fw1-imf-senegal-1117-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-9">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’Angleterre s’est largement imposée (6-2) contre l’Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doublé), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Merci    Impassible         Menés 4-1 à ce moment-là, les Iraniens ont vite pris le ballon dans le but pour le remettre au milieu de terrain afin de reprendre le jeu.                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Penalty pour l’Iran !             L’arbitre siffle un penalty en faveur de l’Iran pour une faute de Luke Shaw, un tirage de maillot. Dans une situation similaire, voire plus flagrante, l’arbitre n’avait pas désigné le point de penalty pour l’Angleterre.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’arbitre demande la VAR !             M. Claus visionne la vidéo pour un potentiel penalty en faveur de l’Iran pour un tirage de maillot de Luke Shaw.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La barre transversale de l’Iran !        Sardar Azmoun a bien cru inscrire le deuxième but iranien mais sa lourde frappe a heurté la barre transversale.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je tente une dernière fois : est-ce que le stade affichait complet finalement ? J'ai vu des gradins un peu vides sur quelques plans larges...    Musstak         45 000 spectateurs sont annoncés par la Fifa, dans un stade d’une capacité annoncée de ... 40 000 places...                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai déjà posé la question en fin de 1ère mi-temps mais n'a-t-on pas battu le record de temps additionnel pour un match de CDM ?!    Damien         Nous n’avons malheureusement pas les moyens de vérifier cela, nous en sommes désolés !                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Buteur 49 secondes après son entrée en jeu, Marcus Rashford a marqué le troisième but le plus rapide inscrit par un remplaçant dans l’histoire de la Coupe du monde.                                        16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jude Bellingham centre dans la surface, le gardien Hossein Hosseini s’en empare.                    16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A défaut de brassard arc-en-ciel, ils en auront fait voir de toutes les couleurs à l’Iran…    Vigo1934         Excellent !                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mea macima culpa : je vous jugeais bien optimistes de parier 4:0 ou 4:1 pour l‘Angleterre… Je m‘incline    ManuB         En revanche, personne n’imaginais un 6-1 dans les commentaires...                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Jeu set et Match !!!!    Un set et puis s'en va         Les Anglais sont aussi à l’aise que Djokovic à Wimbledon !                    16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix minutes de temps additionnel !        Après les 14 minutes de temps additionnel en première période, vous en reprendrez bien dix supplémentaires pour la seconde période ?                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sixième but pour l’Angleterre ! !             Encore une merveille d’action collective des Trois lions, Rashford dévie au début de l’action, un ballon en profondeur est adressé à Callum Wilson. L’attaquant fixe intelligemment le gardien adverse pour offrir à Jack Grealish le sixième but anglais sur un plateau. 6-1 !                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Angleterre fait tourner la balle en attendant patiemment la fin du match.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Hortense Leblanc          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Angleterre, demi-finaliste de la dernière édition, et l’Iran.         De quoi s’agit-il ? L’Angleterre, favorite du groupe B, rencontre l’Iran pour son entrée en lice dans la Coupe du monde.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha.         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Hortense Leblanc du Chaudron d’Austerlitz ; Anthony Hernandez, envoyé spécial au stade international Khalifa.         La composition des équipes :         Angleterre         Pickford - Trippier, Stones, Maguire, Shaw - Rice, Bellingham - Saka, Mount, Sterling - Kane (cap.).         Sélectionneur : Gareth Southgate.         Iran         Beiranvand - Pouraliganji, Cheshmi, Hosseini - Moharrami, Karimi, Mohammadi (cap.) - Nourollahi, Hajsafi - Jahanbakhsh, Taremi.         Sélectionneur : Carlos Queiroz.         Qui arbitre ? Le Brésilien Raphaël Claus         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des vocalises des tortues         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : le Qatar, cet ancien eldorado pour joueurs et entraîneurs français         Coupe du monde 2022 : le Qatar battu par l’Equateur en ouverture de la compétition         Des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la Coupe du monde 2022         Retrouvez l’ensemble de nos contenus sur le Mondial 2022 au Qatar         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-21T15:42:35+00:00","coverageEndTime":"2022-11-22T03:42:35+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","description":"L\u2019Angleterre s\u2019est largement impos\u00e9e (6-2) contre l\u2019Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : premier score fleuve du tournoi pour l’Angleterre face à l’Iran","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Angleterre s\u2019est largement impos\u00e9e (6-2) contre l\u2019Iran dans le premier match du groupe B du Mondial au Qatar. Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish ont inscrit les six buts anglais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/6475/4317/1342/894/3/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-11-21T15:42:35+00:00"
,"endDate":"2022-11-22T03:42:35+00:00"
           L\u2019Iran n\u2019a d\u2019abord pas chant\u00e9 avant de d\u00e9chanter. Muets pendant l\u2019hymne national en soutien aux victimes des manifestations dans leur pays, les Iraniens ont ensuite \u00e9t\u00e9 surclass\u00e9s par l\u2019Angleterre (6-2), \u00e0 Doha, pour la premi\u00e8re journ\u00e9e du groupe B de ce Mondial 2022. Dans cette m\u00eame rencontre, le capitaine anglais Harry Kane n\u2019a pas port\u00e9 de brassard arc-en-ciel mais un brassard noir, sur lequel \u00e9tait inscrit \u00ab\u00a0No discrimination\u00a0\u00bb. Avec ses co\u00e9quipiers, ils ont aussi pos\u00e9 le genou au sol, un message contre toutes les discriminations.              Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations                       En mal de confiance (aucune victoire sur ses six derniers matchs), les Trois lions ont impressionn\u00e9 collectivement face \u00e0 la Team Melli. Sa jeune garde offensive a r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Jude Bellingham (35e) et de Bukayo Saka (43e, 62e), buteurs pour leur premier match en Coupe du monde \u00e0 respectivement 19 et 22 ans. Raheem Sterling (45e+1), Marcus Rashford (71e) et Jack Grealish (90e) ont parachev\u00e9 le r\u00e9cital anglais.                    A l\u2019image de Marcus Rashford, m\u00eame les rempla\u00e7ants ont apport\u00e9 leur \u00e9cot \u00e0 la performance anglaise. Le joueur de Manchester United a marqu\u00e9 le cinqui\u00e8me but des Three Lions (71e) seulement 49 secondes apr\u00e8s son entr\u00e9e en jeu. Il devient le troisi\u00e8me buteur le plus rapide en sortie de banc de l\u2019histoire de la Coupe du monde.                    Pour sa troisi\u00e8me participation cons\u00e9cutive au Mondial, l\u2019Iran a v\u00e9cu une apr\u00e8s-midi tr\u00e8s difficile. Elle a tr\u00e8s mal commenc\u00e9. Apr\u00e8s seulement trois minutes de jeu, son gardien Ali Beiranvand a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un choc d\u2019une violence rare avec son propre co\u00e9quipier, Majid Hosseini. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 mais la Team Melli n\u2019a pas baiss\u00e9 les bras pour autant. L\u2019attaquant de Porto Mehdi Taremi a inscrit un doubl\u00e9 en fin de rencontre pour adoucir la d\u00e9faite (65e, 90e+13 s.p.). Il culmine d\u00e9sormais \u00e0 29 buts en s\u00e9lection.                    L\u2019Angleterre prend logiquement la t\u00eate du groupe B en soignant sa diff\u00e9rence de buts avant la rencontre Pays de Galles - USA de ce soir (20h). Pour la suite du tournoi, les deux \u00e9quipes rejouent vendredi\u00a0: les Trois lions face aux Etats-Unis (20h) et l\u2019Iran face au Pays de Galles (11h).                  GIUSEPPE CACACE  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/231f5a3_5797163-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:44:48+00:00","articleBody":"     Il est temps, pour nous, de se quitter mais on vous recommande vivement de rejoindre le live S\u00e9n\u00e9gal - Pays-Bas anim\u00e9 par Walid et Gr\u00e9gor qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. On pourrait donc dire comme vous en avez pris l\u2019habitude\u00a0: c\u2019est re-tiparrrr\u00a0! A tr\u00e8s vite.             Lire aussi :   S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini (pour nous)\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:20:26+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s la composition des groupes, la France peut-elle croiser la Suisse en 8e? Je ne m'em remettrai pas deux fois...    PLS         Et non\u00a0! Rassurez-vous\u00a0! La France, si elle se qualifie, affrontera le 1er ou le 2e du groupe C\u00a0: l\u2019Argentine, le Mexique, la Pologne ou l\u2019Arabie Saoudite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:18:28+00:00","articleBody":"    Le prochain match c'est qui et quand ?    Calendrier         RDV d\u00e8s 17h pour S\u00e9n\u00e9gal-Pays Bas\u00a0!             Lire aussi :   S\u00e9n\u00e9gal\u00a0-\u00a0Pays-Bas en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:13:30+00:00","articleBody":"          L\u2019Angleterre surclasse l\u2019Iran (6-2) et entamne la comp\u00e9tition de la meilleure des mani\u00e8res\u00a0! L\u2019Iran na pas exist\u00e9 dans ce match m\u00eame si Mehdi Taremi est tout de m\u00eame parvenu \u00e0 inscrire un doubl\u00e9, tandis que Jude Bellingham, Bukayo Saka (doubl\u00e9), Raheem Sterling, Marcus Rashford et Jack Grealish sont venus r\u00e9compenser la large domination anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:13:00+00:00","articleBody":"          Mehdi Taremi inscrit le penalty\u00a0! Le score est r\u00e9duit \u00e0 6-2. Les Iraniens ne c\u00e9l\u00e8brent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:11:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe but iranien a-t-il \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les joueurs finalement ?\r\n\r\nMerci    Impassible         Men\u00e9s 4-1 \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Iraniens ont vite pris le ballon dans le but pour le remettre au milieu de terrain afin de reprendre le jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:11:23+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre siffle un penalty en faveur de l\u2019Iran pour une faute de Luke Shaw, un tirage de maillot. Dans une situation similaire, voire plus flagrante, l\u2019arbitre n\u2019avait pas d\u00e9sign\u00e9 le point de penalty pour l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:10:17+00:00","articleBody":"          M. Claus visionne la vid\u00e9o pour un potentiel penalty en faveur de l\u2019Iran pour un tirage de maillot de Luke Shaw.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arbitre demande la VAR\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:08:37+00:00","articleBody":"     Sardar Azmoun a bien cru inscrire le deuxi\u00e8me but iranien mais sa lourde frappe a heurt\u00e9 la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre transversale de l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:08:04+00:00","articleBody":"    Je tente une derni\u00e8re fois : est-ce que le stade affichait complet finalement ? J'ai vu des gradins un peu vides sur quelques plans larges...    Musstak         45 000 spectateurs sont annonc\u00e9s par la Fifa, dans un stade d\u2019une capacit\u00e9 annonc\u00e9e de ... 40 000 places...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:05:47+00:00","articleBody":"    J'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question en fin de 1\u00e8re mi-temps mais n'a-t-on pas battu le record de temps additionnel pour un match de CDM ?!    Damien         Nous n\u2019avons malheureusement pas les moyens de v\u00e9rifier cela, nous en sommes d\u00e9sol\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:05:31+00:00","articleBody":"     Buteur 49 secondes apr\u00e8s son entr\u00e9e en jeu, Marcus Rashford a marqu\u00e9 le troisi\u00e8me but le plus rapide inscrit par un rempla\u00e7ant dans l\u2019histoire de la Coupe du monde.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:26+00:00","articleBody":"     Jude Bellingham centre dans la surface, le gardien Hossein Hosseini s\u2019en empare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:04:26+00:00","articleBody":"    A d\u00e9faut de brassard arc-en-ciel, ils en auront fait voir de toutes les couleurs \u00e0 l\u2019Iran\u2026    Vigo1934         Excellent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:02:58+00:00","articleBody":"    Mea macima culpa : je vous jugeais bien optimistes de parier 4:0 ou 4:1 pour l\u2018Angleterre\u2026 Je m\u2018incline    ManuB         En revanche, personne n\u2019imaginais un 6-1 dans les commentaires...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:02:27+00:00","articleBody":"    Jeu set et Match !!!!    Un set et puis s'en va         Les Anglais sont aussi \u00e0 l\u2019aise que Djokovic \u00e0 Wimbledon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T15:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T15:01:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les 14 minutes de temps additionnel en premi\u00e8re p\u00e9riode, vous en reprendrez bien dix suppl\u00e9mentaires pour la seconde p\u00e9riode\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:59:20+00:00","articleBody":"          Encore une merveille d\u2019action collective des Trois lions, Rashford d\u00e9vie au d\u00e9but de l\u2019action, un ballon en profondeur est adress\u00e9 \u00e0 Callum Wilson. L\u2019attaquant fixe intelligemment le gardien adverse pour offrir \u00e0 Jack Grealish le sixi\u00e8me but anglais sur un plateau. 6-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sixi\u00e8me but pour l\u2019Angleterre\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T15:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:58:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Angleterre fait tourner la balle en attendant patiemment la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:56:27+00:00","articleBody":"     Collectivement, l\u2019Angleterre r\u00e9gale m\u00eame si sur cette derni\u00e8re action, Marcus Rashford puis Luke Shaw n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre en position de frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:55:36+00:00","articleBody":"    Depuis son entr\u00e9e Rash c'est ford !    ayoub         Pas mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:55:26+00:00","articleBody":"     Marcus Rashford se balade encore entre les lignes de la d\u00e9fense iranienne mais Callum Wilson ne parvient pas \u00e0 reprendre sa passe en profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:59+00:00","articleBody":"    6 Changements pour l'Iran ? La limite n'est elle pas \u00e0 5 ?    Beb\u00eate        A moins d'une erreur sur votre live, L'Iran \u00e0 fait 6 changements. Le gardien n'est pas pris en compte ?    linkenan         La limite est de 5, vous avez raison, mais les \u00e9quipes sont autoris\u00e9es \u00e0 un 6e changement en cas de suspicion de commotion c\u00e9r\u00e9brale, comme c\u2019est le cas avec le gardien, Ali Beiranvand, sonn\u00e9 en d\u00e9but de rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Anglais a failli inscrire un doubl\u00e9 en quelques minutes seulement. Il a r\u00e9lis\u00e9 une feinte de frappe d\u00e9vastatrice avant d\u2019armer, son tir a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 par la d\u00e9fense iranienne qui \u00e9vite le sixi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle action de Rashford\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:53:03+00:00","articleBody":"    Un petit gif. S'il vous pla\u00eet!    Un gif          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:50:47+00:00","articleBody":"     Quelques crampes pour le capitaine de la Team Melli Ehsan Hajsafi, qui s\u2019\u00e9tire sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:49:29+00:00","articleBody":"     Passe... dans le vide de John Stones en direction, normalement, de Kieran Trippier. Les deux hommes ne se sont pas entendus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:49:10+00:00","articleBody":"    Les Anglais vont-ils Khamenei la coupe \u00e0 la maison?    Pou\u00eat                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:48:20+00:00","articleBody":"    Avec la blessure de Maguire l'Angleterre devient-elle favorite?    juju         Les supporters de Manchester United doivent certainement \u00eatre en train de valider leurs paris pour une victoire finale des Three Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:48:14+00:00","articleBody":"     Le mauvais centre de Rashford, dommage parce qu\u2019il y avait du monde dans la surface iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:47:23+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu de la stard Sardar Azmoun \u00e0 la place d\u2019Ahmad Nourollahi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:47:21+00:00","articleBody":"    Finalement le c\u00f4t\u00e9 droit des Anglais n'allait pas si mal.    DR         Pour un pays qui avance toujours par la gauche...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:46:49+00:00","articleBody":"     La frappe de Mehdi Taremi qui s\u2019envole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:45:34+00:00","articleBody":"    On en est tout de m\u00eame \u00e0 d\u00e9j\u00e0 8 buts en deux matchs !    DR         On esp\u00e8re que les Bleus seront aussi inspir\u00e9s demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:45:26+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant de Newcastle Callum Wilson remplace Harry Kane, deux passes d\u00e9cisives aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:43:40+00:00","articleBody":"    Pensez vous que les iraniens appr\u00e9cieront l'assiette anglaise apr\u00e8s le match ?     Cuisto         Manger une assiette anglaise apr\u00e8s s\u2019\u00eatre fait manger par les Anglais, dr\u00f4le de concept      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:43:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qu\u2019on appelle de l\u2019efficacit\u00e9 pour Marcus Rashford, entr\u00e9 en jeu quelques secondes seulement avant son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:41:39+00:00","articleBody":"          Raheem Sterling, Bukayo Saka (auteur d\u2019un doubl\u00e9) et Mason Mount sont remplac\u00e9s par Phil Foden, Marcus Rashford et Jack Grealish.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements simultan\u00e9s pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:41:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:41:16+00:00","articleBody":"          Harry Kane r\u00e9cup\u00e8re la balle et lance Marcus Rashford, qui r\u00e9alise une feinte de frappe avant d\u2019envoyer le ballon au fond des filets\u00a0! 5-1 pour l\u2019Angleterre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9monstration anglaise se poursuit\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:40:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran retrouve des couleurs mais les frappes successives de Saeid Ezatolahi et Ahmad Nourollahi ne donnent rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:39:12+00:00","articleBody":"    Il n'est pas mou, Saka aujourd'hui    Juju        L'hymne de cette coupe du monde sera-t-elle Saka Saka ?    Shakira         Vous \u00eates inspir\u00e9s avec Bukayo Saka aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:38:34+00:00","articleBody":"    Taremi les pendules \u00e0 l'heure !    DerkleineNils         Pas mal\u00a0! Il reste tout de m\u00eame trois buts \u00e0 rattraper pour les Iraniens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:38:21+00:00","articleBody":"          Sonn\u00e9, Harry Maguire a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Eric Dier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harry Maguire remplac\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:36:37+00:00","articleBody":"     Harry Maguire, d\u00e9pass\u00e9 sur l\u2019action est au sol, soign\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale des Trois lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:35:53+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur des actions et d\u00e9monstrations anti gouvernement iranien actuellement dans les gradins ?     Journalisme sportif          Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place nous a rapport\u00e9 des sifflets au moment de l\u2019hymne national iranien de la part de spectateurs iraniens. Certains portent \u00e9galement des pancartes avec des messages politiques pour la libert\u00e9 des femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:58+00:00","articleBody":"          Mehdi Taremi r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart et permet \u00e0 l\u2019Iran de sauver l\u2019honneur. L\u2019attaquant du FC Porto est parfaitement servi dans la surface par Ali Gholizadeh et ajuste sa frappe, elle touche la barre avant de tromper Jordan Pickford. Taremi inscrit son 28e but en s\u00e9lection. 4-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran sauve l\u2019honneur\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:17+00:00","articleBody":"    Les joueurs iraniens protestent contre les restrictions de droits pour les femmes mais nos courageux Fran\u00e7ais, Anglais, Allemands et autres ont courageusement d\u00e9cid\u00e9 de laisser leur brassard au vestaire, quel manque de courage, pourtant ces derniers ne risquert rien eux, \u00e0 leur retour au pays...    Roms         Les Anglais et Allemands souhaitaient initialement porter le brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb contre les discriminations et pour la diversit\u00e9, mais la Fifa mena\u00e7ait de sanctionner les capitaines d\u2019un carton jaune d\u00e8s l\u2019entame de match, ce qui aurait handicap\u00e9 les \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:34:16+00:00","articleBody":"          Carlos Queiroz a effectu\u00e9 son cinqui\u00e8me et dernier remplacement avec l\u2019entr\u00e9e en jeu de Mahdi Torabi \u00e0 la place de Milad Mohammadi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:50+00:00","articleBody":"    Pouvez vous me dire s'il y a 5 remplacement possible et dans quelles conditions? Ou si on est sur 3 remplacements?\r\nMerci    Point de r\u00e8glement         La r\u00e8gle des 5 changements est effectivement maintenue pour cette Coupe du monde. S\u2019ils souhaitent en profiter, les entra\u00eeneurs doivent les effectuer en trois phases maximum (la mi-temps ne compte pas). Un remplacement suppl\u00e9mentaire sera autoris\u00e9 en cas de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:50+00:00","articleBody":"          D\u00e9cal\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9 droit par Raheem Sterling, Bukayo Saka rentre sur le pied gauche, feinte une premi\u00e8re fois la frappe pour enrhumer deux d\u00e9fenseurs, avant d\u2019ajuster le gardien iranien. 4-0 pour l\u2019Angleterre gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Bukayo Saka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bukayo Sakaaaa pour le quatri\u00e8me but\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:24+00:00","articleBody":"     453 passes r\u00e9ussies pour l\u2019Angleterre, seulement 83 pour l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:31:04+00:00","articleBody":"     La frappe iranienne, de loin, de Saeid Ezatolahi passe \u00e0 plusieurs m\u00e8tres des cages de Jordan Pickford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:29:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre Raphael Claus (qui n\u2019est pas le fr\u00e8re de Jonathan Clauss) siffle une main de Mehdi Taremi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:28:03+00:00","articleBody":"     Le rythme n\u2019est pas fou en cette seconde p\u00e9riode (si vous avez suivi la premi\u00e8re p\u00e9riode, quelques buts devraient suivre rapidement).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:44+00:00","articleBody":"     Le corner ne donne rien, faute a\u00e9rienne de Mason Mount.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jude Bellingham en une stat\u2019","dateModified":"2022-11-21T14:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:26:05+00:00","articleBody":"     Quel retour d\u00e9fensif de Majid Hosseini devant Raheem Sterling. L\u2019attaquant de Chelsea avait r\u00e9alis\u00e9 un super une-deux avec Harry Kane pour cavaler vers le but iranien. Corner pour les Trois lions, le septi\u00e8me du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:24:38+00:00","articleBody":"     Moins bien tir\u00e9, celui-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:24:22+00:00","articleBody":"     Le corner est bien frapp\u00e9 par Kieran Trippier mais le gardien Hossein Hosseini sort avec le poing. Deuxi\u00e8me corner \u00e0 suivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:23:45+00:00","articleBody":"    \u00c7a semble violent comme match!    isa         Il y a effectivement beaucoup de fautes assez vilaines, qui, en Ligue 1, auraient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es plus lourdement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:23:32+00:00","articleBody":"     Jude Bellingham centre fort devant le but, le ballon est repouss\u00e9 en corner par la d\u00e9fense iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:22:21+00:00","articleBody":"    Kane est sur le terrain mais je ne vois pas Barbie :-(    General Kenobi         Il y en a certaines en tribune anglaise et on ne vous partagera pas quelques vid\u00e9os vues sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montrent que certaines supportrices anglaises n\u2019ont visiblement pas peur de la police des m\u0153urs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:21:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Harry Kane, au tour de Kieran Trippier de rester au sol. S\u00e9ch\u00e9 par par Ahmad Nourollahi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:20:29+00:00","articleBody":"     Le coup-franc de Kieran Trippier est contr\u00e9 par le mur adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:20:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u2019est relev\u00e9 et reprend sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:19:17+00:00","articleBody":"     Harry Kane est au sol, pris en charge par l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicae des Three Lions. La cheville a un peu tourn\u00e9 comme le ralenti nous l\u2019a montr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:18:37+00:00","articleBody":"          Gross faute iranienne et carton jaune \u00e0 l\u2019encontre de Morteza Pouraliganji. Il a d\u00e9coup\u00e9 Harry Kane, par derri\u00e8re, \u00e0 proximit\u00e9 de la surface de r\u00e9paration iranienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour l\u2019Iran\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:16:02+00:00","articleBody":"     Jordan PIckford a pris des risques au pied sur sa relance. Il s\u2019excuse aupr\u00e8s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:15:41+00:00","articleBody":"          Carlos Queiroz d\u00e9cide de modifier en profondeur son \u00e9quipe avec trois remplacements op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pause\u00a0: Saeid Ezatolahi, Mohammad Kanaani et Ali Gholizadeh remplacent Ali Karimi, Roozbeh Cheshmi et Alizera Jahanbakhsh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements pour l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:15:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:14:09+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP           Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour votre participation, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bons\u00a0!         jsul:\r\nLe stand de bi\u00e8re?\r\n\u00e0 gauche apr\u00e8s la troisi\u00e8me dune    Air H        #JSUL Retourne lire le live du Monde tout de suite !    FleF        JSUL: \"Au couign'Ahmad !\"    Jean     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685994d_5795862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:00:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est la mi-temps, donc l\u2019heure du JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Mais pas n\u2019importe lequel, un JSUL de Coupe du monde. Rappelons les r\u00e8gles\u00a0: l\u00e9gendez cette photo avec vos meilleurs commentaires. Bon jeu\u00a0!                 ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685994d_5795862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T14:00:14+00:00","articleBody":"    Les camerounais continuen5 toujours \u00e0 croire qu'ils vont gangner cette coupe du monde,\r\n Qu'en pensez-vous ?\r\n    Alain Mining de Maroua (Cameroun)         On en pense qu\u2019on aimerait bien voir enfin une \u00e9quipe africaine dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition. Mais  le Cameroun aura fort \u00e0 faire dans le groupe G, avec le Br\u00e9sil, la Serbie et la Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T14:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:47+00:00","articleBody":"          Les Anglais ma\u00eetrisent totalement la rencontre, en monopolisant le ballon. Ils sont logiquement r\u00e9compens\u00e9s par un score large apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode marqu\u00e9e par de nombreux duels. Les Iraniens sont impuissants et ont perdu leur gardien titulaire, Ali Beiranvand, apr\u00e8s un choc \u00e0 la t\u00eate, en d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 3-0 pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T14:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:59:05+00:00","articleBody":"     Sur un coup franc de Luke Shaw, aucun Anglais ne peut reprendre le ballon dans la surface, mais les Three Lions conservent le ballon. Les Iraniens sont sans solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:58:54+00:00","articleBody":"    Live du monde, cours de marketing, on tient inform\u00e9 la prof de l'avanc\u00e9 du match     Th\u00e9o         On est ravi de savoir que la prof vous autorise \u00e0 suivre ce live (et pas n\u2019importe quel live\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:58:25+00:00","articleBody":"    Je voulais faire des courses (retrait\u00e9) et me voil\u00e0 scotch\u00e9 devant la tv!    Remes         Allez-y avant que je ne sorte du Monde, je dois aller acheter de quoi faire une raclette.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:56:41+00:00","articleBody":"     Esseul\u00e9, Alireza Jahanbakhsh tente une reprise de vol\u00e9e, qui passe largement au dessus du but de Pickford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tir iranien\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:55:37+00:00","articleBody":"    Ma coll\u00e8gue Iranienne esp\u00e8re une d\u00e9faite de l'Iran. Comme ses amis et sa famille, elle consid\u00e8re que c'est l'\u00e9quipe du gouvernement et qu'elle ne d\u00e9fend pas le peuple Iranien dont les enfants meurt en ce moment, tu\u00e9s par le r\u00e9gime    WithIranProtest         Dans un article de L\u2019Equipe, publi\u00e9 ce matin, on apprend que la population iranienne regrette tr\u00e8s fortement la rencontre entre la Team Melli et le pr\u00e9sident iranien Ebrahim Ra\u00efssi avant de partir au Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:53:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelques soucis avec ma femme en ce moment, elle me reproche de ne pas boycotter la coupe... Et de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 communiquer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\nDes conseils ?\r\n\r\nSinon, qu'en est-il du niveau du milieu de terrain anglais, c'est solide ?\r\nMerci d'avance.    JM         R\u00e9pondez lui que c\u2019est pourtant une preuve que vous prenez soin de vous si vous ne boycottez pas la coupe. Moi, on me demande d\u2019aller chez le coiffeur depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:52:48+00:00","articleBody":"     La possession est toujours \u00e0 70% en faveur de l\u2019Angleterre, qui ma\u00eetrise parfaitement son match. Les offensifs anglais sont tr\u00e8s remuants et efficaces (3 buts en 4 tirs cadr\u00e9s), tandis que les Iraniens n\u2019ont pas tir\u00e9 une seule fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:52:28+00:00","articleBody":"    En cour de radiologie on profite du match par message    Kane         Vous \u00e9tudiez la blessure au quadriceps de Karim Benzema\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:51:49+00:00","articleBody":"    14 minutes ! C'est pas un \u00e9norme non ?    Tine encore         C\u2019est \u00e9norme mais tout \u00e0 fait logique puisque le jeu a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longuement interrompu en d\u00e9but de partie apr\u00e8s le choc entre le d\u00e9fenseur iranien Majid Hosseini et son gardien Ali Beiranvand. Ce dernier, sonn\u00e9, a c\u00e9d\u00e9 sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:50:42+00:00","articleBody":"    Le rythme est retomb\u00e9. \ud83e\udd14    Fake        Merci de ne pas h\u00e9siter \u00e0 nous dire que le rythme retombe! Ca a l'air des les avoir r\u00e9veill\u00e9s!!    Nostradamousse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:50:21+00:00","articleBody":"    Mon patron va m'engueuler si je traine + longtemps ici...    Lucas100702         Vous pouvez nous lire discr\u00e8tement avec un smartphone sur les genoux, ou bien en ouvrant un onglet parmi une vingtaine d\u2019autres sur votre navigateur. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:49:54+00:00","articleBody":"    Saka-rtonne aujourd'hui pour l'Angleterre!!    motdejeu         Un nom utile pour les calembours et buteur, trop fort ce Bukayo Saka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:49:25+00:00","articleBody":"    il ya une faute de grammaire sur  \"Jude Bellingham \u00e0 inscrit le seul but du match\"    detenu         Gr\u00e2ce \u00e0 Bukayo Saka et Raheem Sterling, on a chang\u00e9 tout \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:48:33+00:00","articleBody":"    Au fond de la classe on g\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 vous l\u2019information de toute la classe en cours de g\u00e9opolitique     Le M         Cette Coupe du monde, au niveau g\u00e9opolitique, est en plus un cas d\u2019\u00e9cole parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:47:43+00:00","articleBody":"     Cela fait suite aux longues interruptions pour soigner Ali Beiranvand, le gardien iranien, bless\u00e9 au nez apr\u00e8s un choc \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y aura... 14 minutes de temps additionnel\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:45:54+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une longue relance de Pickford, Bellingham sert Harry Kane qui centre pour Sterling. Le num\u00e9ro 10 anglais reprend le ballon de mani\u00e8re assez spectaculaire pour creuser l\u2019\u00e9cart\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-0\u00a0! Pas le temps de souffler\u00a0! ","dateModified":"2022-11-21T13:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:43:22+00:00","articleBody":"          Sur le corner, Maguire saute plus haut et remet le ballon de la t\u00eate vers Bukayo Saka\u00a0! La frappe puissante de l\u2019Anglais est sublime et passe sous la barre\u00a0! 2-0\u00a0! Les Iraniens se plaignent d\u2019un \u00ab\u00a0ascenseur\u00a0\u00bb de Maguire, qui se serait appuy\u00e9 sur un Iranien pour effectuer une t\u00eate, mais le but est valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel but de Bukayo Saka\u00a0!","dateModified":"2022-11-21T13:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:42:50+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9 depuis le but\u00a0! Les Anglais obtiennent tout de m\u00eame un nouveau corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:41:24+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s ce tr\u00e8s beau de Bellingham, la barre de Maguire, le splendide but de Valencia, (et on peut m\u00eame parler de la sortie de Beiranvand) c'est le mondial des beaux coups de t\u00eate !    Musstak         Trois buts dans ce Mondial\u00a0: deux coups de t\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:59+00:00","articleBody":"    j'ai pas suivi le d\u00e9but. y a eu des r\u00e9actions des joueurs par rapport aux \u00e9v\u00e8nement actuels en Iran ?    Nat         Les joueurs n\u2019ont pas chant\u00e9 leur hymne national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il se livre Sterling ?    Louardi        Un peu l\u00e9ger, il faut qu'il se livre plus sterling !    FootforFun        Bonjour, que Sterling se livre pour faire un grand match    Blague de BG        Encore un beau match on esp\u00e8re qu'il livre, Sterling    Dow Jones        Pas assez de mont\u00e9e dans son couloir, il faut qu'il se livre Sterling    d\u00e9sol\u00e9         C\u2019est bon, on trouve d\u00e9sormais autre chose pour le reste de la comp\u00e9tition\u00a0? C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9chauffement, maintenant il va falloir monter le curseur d\u2019un cran, musclez votre jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:40:30+00:00","articleBody":"     Les Iraniens tentent de mettre les Anglais en danger... Sur un contre, un centre est repouss\u00e9 de justesse par la d\u00e9fense des Three Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:39:39+00:00","articleBody":"    en direct de la vie scolaire, impossible de voir le match mais on le suit grace \u00e0 vous ;)    team surveillants         C\u2019est vous qui tenez les \u00e9l\u00e8ves au courant du score\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:39:09+00:00","articleBody":"    Je me fait engueuler par ma femme parceque je suis \u00e0 fond sur mon t\u00e9l\u00e9phone alors que c est elle qui m'a trainer faire les magasins alors que je voulais juste regarder le match     Wrandrall         Rassurez-la, d\u00eetes lui seulement que vous suivez le live du Monde, vous serez compris et pardonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html#737420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/21/angleterre-iran-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6150890_1616938.html","datePublished":"2022-11-21T13:38:28+00:00","articleBody":"    Ce mondial ne m'int\u00e9resse pas, mais vos infos sur tout ce qui se passe en dehors du terrain me font rester.\r\n\r\nEt les nouveaux GIF sont sublimes !    Patrick         Peu importe la raison de votre pr\u00e9sence, tant que vous nopus accompagnez pendant un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/97/0/6475/3237/1342/671/60/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: premier score fleuve du tournoi pour l\u2019Angleterre face \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-21T13:38:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/6475/4317/1342/894/3/0/3132f5e_5213a9303f284d518ae37641f5056ba1-0-bdd51c09068c460d9876e0abe569d996.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/21/19-10">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le chef de l’Etat dînera, lundi, avec les représentants de grands groupes susceptibles d’être tentés par le plan massif d’investissements promulgué aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Industrie           Industrie : Emmanuel Macron reçoit les entreprises européennes pour les convaincre de ne pas délocaliser      Le chef de l’Etat dînera, lundi, avec les représentants de grands groupes susceptibles d’être tentés par le plan massif d’investissements promulgué aux Etats-Unis.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, qui a fait de la réindustrialisation l’une de ses priorités économiques, avait reçu à l’Elysée les industriels français les plus émetteurs de CO₂, le 8 novembre 2022, à Paris.  MOHAMMED BADRA / AP                 Un dîner pour convaincre les entreprises de ne pas s’expatrier. Emmanuel Macron doit recevoir, lundi 21 novembre au soir, de grands industriels européens pour les inciter à rester en Europe, et surtout en France, face aux craintes d’un regain de délocalisations.            Selon l’Elysée, le chef de l’Etat français reçoit des représentants de la Table ronde des industriels européens (European Round Table for Industry, ERT), qui revendique parmi ses adhérents une soixantaine de grandes entreprises du continent. Parmi eux, des dirigeants des groupes Engie, Orange, Ericsson, Unilever, AstraZeneca, Volvo, BMW, Air liquide ou encore Solvay.                 L’objectif ? Leur dire de rester en Europe et de choisir la France, explique-t-on à la présidence. L’exécutif, qui a fait de la réindustrialisation l’une de ses priorités économiques, redoute en effet que l’inflation énergétique pousse certaines entreprises à effectuer leurs futurs investissements hors d’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur l’énergie, les ambitions contrariées d’Emmanuel Macron l’européen                   Les entreprises du continent lancent des avertissements de plus en plus marqués quant à l’impact de la flambée des prix de l’énergie depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Le président-directeur général de Dassault Aviation, Eric Trappier, qui dirige l’Union des industries et des métiers de la métallurgie (UIMM), a invité dimanche, dans le journal Les Echos, l’Europe à protéger sa propre industrie avec plus de détermination : « Je connais plusieurs industriels qui me disent regretter leur investissement fait il y a six mois, qu’ils n’auraient pas fait s’ils avaient connu l’évolution du prix de l’énergie. Je le prends comme un premier signal qui n’augure rien de bon. »            Craintes alimentées par l’attractivité des Etats-Unis            L’Etat français s’inquiète plus particulièrement des effets du plan massif d’investissements aux Etats-Unis promulgué cet été par le président Joe Biden pour lutter notamment contre le changement climatique. Cet Inflation Reduction Act est accusé par une partie des Européens de provoquer une distorsion de concurrence avec son crédit d’impôt pour l’achat d’une voiture électrique construite dans une usine américaine avec une batterie fabriquée localement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le plan climat de Joe Biden suscite espoirs et réticences                   « Nous avons des difficultés avec des entreprises qui commencent à réfléchir soit à délocaliser leur production, soit à réaliser leurs futurs investissements ailleurs qu’en Europe », souligne-t-on à l’Elysée, citant comme raisons les coûts élevés de l’énergie et la législation américaine. M. Macron, qui a demandé à l’Union européenne de lancer son propre « European Buy Act » pour subventionner la production européenne, s’est heurté à la résistance des membres les plus antiprotectionnistes du bloc.                Au début de novembre, le président avait proposé aux industriels les plus émetteurs de CO2 en France de doubler l’aide publique pour accompagner leur décarbonation, à condition qu’ils redoublent également d’efforts en la matière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : Macron propose un pacte de décarbonation aux industriels les plus polluants                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/21/industrie-emmanuel-macron-recoit-les-entreprises-europeennes-pour-les-convaincre-de-ne-pas-delocaliser_6150930_3234.html"},"headline":"Industrie\u00a0: Emmanuel Macron re\u00e7oit les entreprises europ\u00e9ennes pour les convaincre de ne pas d\u00e9localiser","dateCreated":"2022-11-21T16:21:12+01:00","datePublished":"2022-11-21T16:21:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le chef de l\u2019Etat d\u00eenera, lundi, avec les repr\u00e9sentants de grands groupes susceptibles d\u2019\u00eatre tent\u00e9s par le plan massif d\u2019investissements promulgu\u00e9 aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/152/0/3651/1825/1342/671/60/0/3e46bb2_5b7a0f89b5854cfea236c0fde208b231-0-ca440a25448c493e85852f416103e24a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-11">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le ministre de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, attendu le 28 novembre dans l’archipel, va devoir se pencher sur ce dossier vital pour l’économie locale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Outre-mer           Nouvelle-Calédonie : le malaise de l’industrie du nickel pèse sur l’avenir institutionnel du territoire      Le ministre de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, attendu le 28 novembre dans l’archipel, va devoir se pencher sur ce dossier vital pour l’économie locale.          Par Charlotte Mannevy(Nouméa, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’usine de la Société Le Nickel (SLN) à Nouméa, en Nouvelle-Calédonie, le 23 novembre 2021.  THEO ROUBY / AFP               Au pied de la « vieille dame », surnom de l’usine métallurgique qui, depuis cent ans, transforme le minerai de nickel à l’entrée de Nouméa, les visages des dizaines de salariés mobilisés depuis l’aube de ce lundi matin sont fermés. Celle qu’ils attendent n’est autre que Christel Bories, la PDG d’Eramet, actionnaire principal de la Société Le Nickel (SLN), premier employeur privé de Nouvelle-Calédonie.          A son arrivée à l’usine, Christel Bories, venue présider un conseil d’administration, jeudi 24 novembre, n’a pu que confirmer l’enjeu de sa visite aux syndicats : « Moi aussi, je suis inquiète, je suis venue voir quelles sont les solutions et elles sont urgentes, car la situation est grave », a-t-elle déclaré lors d’une rencontre informelle avec les salariés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le nickel, enjeu à la fois stratégique et politique du processus de décolonisation calédonien                 Attendu le 28 novembre à Nouméa pour une série de discussions sur l’avenir de la Nouvelle-Calédonie, le ministre de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, devra se pencher sur l’épineux dossier, vital pour l’économie du territoire. Vendredi, l’entreprise a en effet annoncé avoir demandé son placement sous mandat ad hoc, afin de renégocier ses dettes avec ses créanciers. Pour la onzième année consécutive, la SLN va terminer dans le rouge, avec une production de moins de 40 000 tonnes et des exportations de minerai brut inférieures de moitié à ses capacités. Les caisses sont vides, et la dernière tranche d’un prêt de 530 millions d’euros, dont 200 millions accordés par l’Etat, contracté en 2016, a été débloquée en septembre pour faire face au manque de trésorerie.          Pas de « boom du nickel »          L’échec est patent. Or, le secteur de la mine et de la métallurgie fait vivre quinze mille personnes dans l’archipel de deux cent soixante-dix mille habitants. Alors que la Nouvelle-Calédonie, surendettée depuis la crise liée au Covid-19, fait maintenant face à la crise énergétique, une défaillance de l’un des trois industriels entraînerait de facto la faillite de la Cafat, l’organisme local de sécurité sociale, qui se retrouverait dans l’incapacité de payer les prestations sociales.          Aucune usine métallurgique ne profite de la ruée actuelle vers le nickel, extrêmement convoité depuis qu’il entre dans la production des batteries de voiture électriques. Cinquième producteur mondial, la Nouvelle-Calédonie est, contrairement à l’Indonésie, par exemple, loin de connaître un nouveau « boom du nickel », comme on appelle sur le territoire l’âge d’or des années 1960, lorsque la fièvre de l’acier faisait affluer travailleurs et investisseurs sur le Caillou.        Il vous reste 52.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/21/nouvelle-caledonie-le-malaise-de-l-industrie-du-nickel-pese-sur-l-avenir-institutionnel-du-territoire_6150871_823448.html"},"headline":"Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0: le malaise de l\u2019industrie du nickel p\u00e8se sur l\u2019avenir institutionnel du territoire","dateCreated":"2022-11-21T10:28:20+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:28:20+01:00","dateModified":"2022-11-21T15:34:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, attendu le 28 novembre dans l\u2019archipel, va devoir se pencher sur ce dossier vital pour l\u2019\u00e9conomie locale.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Mannevy","description":"Noum\u00e9a, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/ebec85a_1669018598482-000-9tm8ph.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-12">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Football           Coupe du monde 2022 : les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations      Depuis le début de mouvement de contestation, les autorités exercent une répression meurtrière qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont également été arrêtés, d’après les mêmes sources.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avant même le coup d’envoi de la rencontre entre l’Angleterre et l’Iran, lundi 21 novembre à Doha, tous les regards étaient braqués vers les joueurs de la Tim-e Melli : les Iraniens allaient-ils afficher leur solidarité avec les victimes des manifestations qui ensanglantent l’Iran depuis plusieurs semaines ?                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : premier score fleuve du tournoi pour l’Angleterre face à l’Iran                   La réponse est intervenue peu avant le début du match, au moment où les onze joueurs iraniens présents sur le terrain se sont abstenus de chanter leur hymne national, avant le coup d’envoi de leur premier match du Mondial.                 Pendant que l’hymne retentissait dans le stade, les caméras ont brièvement montré le visage d’une spectatrice d’une cinquantaine d’années, voile blanc sur la tête, le visage baigné de larmes. Les joueurs, quant à eux, ont gardé un visage totalement impassible, tandis que sur le banc un membre de la délégation chantait.            « Women, life, freedom » (« femmes, vie, liberté »), pouvait-on lire sur une banderole dans les tribunes occupées par les Iraniens qui, retirée, a vite disparu. Durant la semaine, leur capitaine Alireza Jahanbakhsh avait expliqué que les joueurs décideraient « collectivement » de chanter ou non l’hymne national en signe de soutien aux victimes des manifestations. Il a également expliqué que célébrer ou pas un éventuel but durant la Coupe du monde relèverait d’un choix « personnel ». Diminuée physiquement, la star de l’équipe, Sardar Azmoun, qui a dénoncé la répression sur les réseaux sociaux, ne faisait pas partie du onze de départ.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Farhad Khosrokhavar, sociologue : « Le mouvement des femmes s’est désormais transformé en une insoumission généralisée »                   Soutien des sportifs iraniens au-delà des terrains            Depuis le début du soulèvement – causé par la mort, le 16 septembre, de la jeune Mahsa Amini, âgée de 22 ans et arrêtée par la police des mœurs à Téhéran pour ne pas avoir respecté le code vestimentaire strict imposé par le régime –, le refus de chanter l’hymne de la République islamique est devenu l’un des leviers les plus spectaculaires utilisés par les sportifs iraniens pour manifester leur soutien au mouvement.                Le 27 septembre, l’équipe nationale de football avait ainsi refusé d’entonner ce chant avant un match amical de préparation à la Coupe du monde disputé en Autriche contre le Sénégal (1-1). Vêtus d’une parka noire dépourvue de tout blason et masquant le logo de leur fédération, les joueurs étaient restés muets, la plupart la tête baissée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »                   Ce geste symbolique, parfois couplé au port d’un brassard noir en signe de deuil, a depuis été repris par de nombreux autres sportifs iraniens lors de compétitions à l’étranger.            Le 6 novembre, lors d’un tournoi international de beach soccer à Dubaï, l’un des plus prestigieux de la discipline, l’équipe iranienne a imité la Tim-e Melli, obligeant la télévision d’Etat à couper la retransmission en direct.                En dehors des terrains, de nombreux sportifs, à la retraite ou en activité, ont écrit des messages de soutien aux protestataires sur les réseaux sociaux. L’ancien joueur du Bayern Munich Ali Karimi, qui vit à l’étranger et dont la maison a été confisquée par les autorités, est l’un des plus actifs sur ce sujet. Il a décliné l’invitation de la Fédération internationale de football association (FIFA) et des organisateurs de la Coupe du monde à se rendre au Qatar pour suivre la compétition, tout comme la légende du football iranien Ali Daei.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/21/coupe-du-monde-2022-les-iraniens-restent-muets-au-moment-de-leur-hymne-en-soutien-aux-victimes-des-manifestations_6150920_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les Iraniens restent muets au moment de leur hymne, en soutien aux victimes des manifestations","dateCreated":"2022-11-21T15:35:15+01:00","datePublished":"2022-11-21T15:35:15+01:00","dateModified":"2022-11-21T15:39:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["International","Proche-Orient","Coupe du monde 2022","Iran","Football","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but de mouvement de contestation, les autorit\u00e9s exercent une r\u00e9pression meurtri\u00e8re qui a fait des centaines de victimes, selon des ONG. Plus de quinze mille manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s les m\u00eames sources.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/862f9b6_5795730-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-13">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération      En 2002, les Lions de la Teranga se sont hissés jusqu’en quarts de finale. L’équipe championne d’Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                             Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé (4e à partir de la gauche), et les Lions de la Teranga lors d’une séance d’entraînement à Doha, le 16 novembre 2022.  OZAN KOSE / AFP                 C’est un vendredi, jour de prière. Et de miracles aussi. Ce 31 mai 2002, un pays et un continent se tournent vers Séoul en Corée du Sud. Peu avant midi (décalage horaire oblige), le Sénégal affronte en match d’ouverture de la Coupe du monde un adversaire vertigineux : la France. Difficile alors d’imaginer qu’une si « petite » nation – qui participe au premier Mondial de son histoire – peut briser cette armée tricolore, tenante du titre.                 France-Sénégal, c’est le duel de tous les déséquilibres et, pourtant, les Bleus de Thierry Henry et de David Trezeguet (Zinédine Zidane, blessé à une cuisse, est sur le banc) vont tomber de leur piédestal. Tout bascule à la 30e minute : El-Hadji Diouf déborde sur la gauche et le centre ; Emmanuel Petit tente de dégager le cuir mais celui-ci rebondit sur Fabien Barthez qui se perd dans sa sortie. En embuscade, Papa Bouba Diop, qui débarque de nulle part, glisse le ballon au fond des filets.            Le milieu sénégalais file vers un poteau de corner, retire son maillot pour le déposer sur le gazon et se met à danser autour de sa tunique blanche avec ses coéquipiers. Les Sénégalais tiennent le score jusqu’au coup de sifflet final (0-1) et humilient, au passage, les prétendants naturels à la victoire finale. Devant la planète foot, les Lions de la Teranga viennent de croquer des Coqs jusqu’ici redoutés. « Après cette victoire, il manquait des poulets au Sénégal, on les avait tous mangés », se rappelle dans un éclat de rire Cheikh Fantamady Keïta, journaliste au quotidien Le Soleil. La France a perdu. L’Afrique danse et toute l’Afrique va continuer à danser lors de ce Mondial.            La fierté est intacte            Car l’exploit des Lions ne se limite pas à battre les champions du monde : ils réussissent à se hisser jusqu’en quarts de finale. Face à la Turquie, les Sénégalais, entraînés par le Français Bruno Metsu, tiennent bon ; mais ils sont éliminés à cause d’un but en or inscrit au début de la première prolongation (0-1). En rentrant au pays, les Lions sont acclamés : une équipe est née, une légende aussi.                25 janvier 2022. Sur la pelouse de Bafoussam au Cameroun, Bamba Dieng, un gamin de 21 ans, marque son premier but en sélection sénégalaise face au Cap-Vert en huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations (2-0). Le voilà qui file vers le poteau de corner et danse comme Papa Bouba Diop (mort en novembre 2020). « J’ai toujours pensé qu’il fallait leur [la génération 2002] rendre hommage », explique alors le jeune Lion. « Cet hommage à Pape Bouba Diop est un geste d’union entre toutes les générations, celle de 2002 et celle d’aujourd’hui », note à son tour El-Hadji Diouf, devenu depuis un dieu vivant dans son pays.                           Le sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal, Aliou Cissé, lors d’une conférence de presse à Dakar, le 11 novembre 2022, avant le départ pour la Coupe du monde au Qatar.  JOHN WESSELS / AFP                 Cette célébration a rempli de joie Aliou Cissé, le sélectionneur du Sénégal. « C’est émouvant », reconnaît-il. Et c’est normal : il a été le capitaine charismatique de l’équipe de 2002. Aujourd’hui, ses dreadlocks sont plus longues, les lunettes plus larges et le sourire est immuable. « Beaucoup de garçons nous ont suivis à l’époque. Certains me disent qu’ils couraient derrière notre bus en 2002. Aujourd’hui, j’ai la chance de les entraîner », ajoute-t-il. Vingt ans après cette épopée, la fierté est intacte.                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Toutefois, aussi dorée soit-elle, la génération 2002 « n’a jamais rien gagné, a rappelé Aliou Cissé lors d’une conférence de presse le 1er février, à la veille d’affronter le Burkina Faso en demi-finale de la CAN (1-3). Elle a su donner du bonheur à notre peuple. » Elle sert de repère et de « référence » aux nouveaux joueurs et à l’encadrement aussi. « Il y a pas mal de membres de 2002 qui sont dans mon staff », a-t-il précisé.            La meilleure équipe africaine            Lorsqu’il reprend l’équipe nationale en mars 2015 – après avoir fait ses gammes d’entraîneur avec la sélection olympique –, il a tout à rebâtir : quelques semaines avant sa nomination, en Guinée équatoriale, les Lions ont été sortis de la CAN dès le premier tour. Il ramène de l’ordre, de la discipline, des joueurs prometteurs comme Kalidou Koulibaly et des binationaux. Il va, surtout, s’appuyer de plus en plus sur le futur guide de la sélection : Sadio Mané.                La Fédération sénégalaise de football se structure davantage et « se professionnalise, atteste le journaliste Cheikh Fantamady Keïta. Les frais comme les primes sont payés en temps et en heure ». L’institution se dote, également, d’un team manager (fonction de super intendant) qui fait des missions de prospection ou encore permet aux joueurs de ne plus prendre d’avions de ligne lors d’un déplacement. « Avant, on devait prendre des correspondances, on dormait dans les aéroports », a expliqué Aliou Cissé au Monde.                             Lire aussi :  Football : à Dakar, les supporteurs ont célébré la « journée de la victoire » du Sénégal face à l’Egypte                   Fin 2015, le Sénégal est 44e au classement de la Fédération internationale de football (FIFA). Aujourd’hui, elle pointe à la 18e place et reste la meilleure équipe africaine depuis plusieurs années. Et ça se comprend : un quart de finale de la CAN (en 2017), une finale perdue (en 2019) et enfin une première victoire continentale en début d’année.            Lors du Mondial 2018 (une défaite, un nul, une victoire), le Sénégal est éliminé, terminant troisième de sa poule derrière le Japon qui a pourtant le même nombre de points. Les Lions de la Teranga sont victimes du nouveau règlement de la FIFA – le fair-play –, utilisé pour la première fois en Coupe du monde pour départager deux équipes : ils ont pris deux cartons jaunes de plus que les Samourais bleus. Cruel.            Sadio Mané blessé et forfait            Au Qatar, le Sénégal – qui partage sa poule avec le pays hôte, l’Equateur et la Hollande – participe à sa troisième Coupe du monde et espère devenir la première nation africaine à dépasser les quarts de finale. « Il y a des points communs entre la génération 2002 et 2022 : la hargne, la solidarité dans le groupe et le plaisir de jouer ensemble », avance Cheikh Fantamady Keïta.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aliou Cissé, sélectionneur de l’équipe de football du Sénégal : « On va au Mondial pour gagner »                   Les champions d’Afrique sont redoutés, mais leur guide suprême, Sadio Mané, s’est blessé et a dû déclarer forfait quelque jours avant le premier match contre les Pays-Bas lundi 21 novembre. Apprendre à gagner sans lui est un nouveau défi. Quoi qu’il en soit, pour Aliou Cissé qui s’apprête à vivre son troisième Mondial (une fois en tant que joueur et deux comme sélectionneur), l’ambition est claire : « Il y a eu plusieurs phases dans l’histoire des équipes africaines en Coupe du monde. Au début, on y est allé pour découvrir, puis pour apprendre, enfin pour exister. Désormais, on y va pour gagner. L’écart de niveau entre l’Amérique du Sud et l’Afrique s’est resserré. Il n’y a plus de petites équipes. Nous avons l’expérience. On va au Qatar en toute humilité, mais il ne faudra pas nous manquer de respect. »                 Mustapha Kessous           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/coupe-du-monde-de-football-le-senegal-la-hargne-de-generation-en-generation_6150856_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal, la \u00ab\u00a0hargne\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration","dateCreated":"2022-11-21T09:15:58+01:00","datePublished":"2022-11-21T09:15:58+01:00","dateModified":"2022-11-21T09:53:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"En\u00a02002, les Lions de la Teranga se sont hiss\u00e9s jusqu\u2019en quarts de finale. L\u2019\u00e9quipe championne d\u2019Afrique, qui joue son premier match lundi au Qatar face aux Pays-Bas, veut aller encore plus loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/170/0/1024/512/1342/671/60/0/d9bc6f1_1668694745001-000-32nm8nk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-14">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le site d’investigation déplore une ordonnance, rendue le 18 novembre par le tribunal judiciaire de Paris, empêchant la révélation d’un nouveau « recours à la rumeur comme instrument politique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Médias           « Mediapart » dénonce une « censure préalable » avant la publication d’une nouvelle enquête sur le maire de Saint-Etienne      Le site d’investigation déplore une ordonnance, rendue le 18 novembre par le tribunal judiciaire de Paris, empêchant la révélation d’un nouveau « recours à la rumeur comme instrument politique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Un acte judiciaire sans précédent de mémoire de journaliste comme de juriste », selon le directeur de la publication de Mediapart, Edwy Plenel. La justice a interdit au site d’information de publier une nouvelle enquête sur le maire de Saint-Etienne, Gaël Perdriau, après ses précédentes révélations de chantage présumé à la vidéo intime, a déploré lundi 21 novembre le média d’investigation, en dénonçant une « censure préalable sans précédent ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Saint-Etienne, l’onde de choc de l’affaire Perdriau                   Cette ordonnance du tribunal judiciaire de Paris a été rendue en urgence, vendredi 18 novembre, à la demande de M. Perdriau, selon Edwy Plenel, auteur d’un billet sur le sujet. La requête déposée le même jour par l’avocat du maire de Saint-Etienne, Christohpe Ingrain, constitue pour le journaliste une « censure préalable alarmante » reposant sur une « procédure totalement étrangère au droit de la presse ».            M. Plenel détaille :            « “Mediapart” n’était pas informé de cette procédure et l’ordonnance a été prise par une juge sans que notre journal ait pu défendre son travail et ses droits. (…) [L’ordonnance] nous a enjoint “de ne pas publier sous astreinte de 10 000 euros par extrait publié” de nouvelles révélations sur les pratiques politiques du maire de Saint-Etienne, appuyées notamment sur les mêmes enregistrements qui nous ont permis de révéler le scandale du chantage à la sextape dont a été victime son premier adjoint centriste, Gilles Artigues. »            « Recours à la rumeur » contre Laurent Wauquiez            D’après le site, M. Perdriau a invoqué « une atteinte à la vie privée » pour demander à la justice la non-publication de cet article. Le journaliste auteur de l’enquête l’avait au préalable sollicité pour avoir sa position sur les « faits nouveaux » que devait relater l’article.                 Dans son article, Edwy Plenel précise que les faits objet de la nouvelle enquête « mettent en cause les pratiques du maire de Saint-Etienne, notamment dans le recours à la rumeur comme instrument politique ». « Cette fois, leur victime est une personnalité notable de la droite, Laurent Wauquiez, président LR de la région Auvergne-Rhône-Alpes », ajoute-t-il.            « Nos avocats mettent en œuvre tous les recours juridiques possibles pour mettre fin rapidement à cette censure », prévient M. Plenel, faisant le parallèle avec une autre décision de justice prise début octobre par le tribunal de commerce de Nanterre. Poursuivi par le groupe Altice pour avoir publié des articles fondés sur des documents volés par des pirates informatiques, le site d’information Reflets s’est vu interdire d’en faire paraître d’autres. L’audience d’appel aura lieu mercredi à Versailles.                             Lire aussi :  Chantage à la « sextape » à Saint-Etienne : Gaël Perdriau appelé à démissionner lors d’un conseil municipal houleux                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/21/mediapart-denonce-une-censure-prealable-avant-la-publication-d-une-nouvelle-enquete-sur-le-maire-de-saint-etienne_6150921_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0censure pr\u00e9alable\u00a0\u00bb avant la publication d\u2019une nouvelle enqu\u00eate sur le maire de Saint-Etienne","dateCreated":"2022-11-21T15:35:26+01:00","datePublished":"2022-11-21T15:35:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"Le site d\u2019investigation d\u00e9plore une ordonnance, rendue le 18\u00a0novembre par le tribunal judiciaire de Paris, emp\u00eachant la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019un nouveau \u00ab\u00a0recours \u00e0 la rumeur comme instrument politique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/03/10/469/0/3500/1750/1342/671/60/0/1115d29_21982-17wld1c.x0b4zhbyb9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-15">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le tremblement de terre s’est produit près de la ville de Cianjur, à quelque 100 kilomètres au sud de Djakarta, et a été ressenti jusque dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Indonésie           Indonésie : un séisme de magnitude 5,6 fait cent soixante-deux morts      Le tremblement de terre s’est produit près de la ville de Cianjur, à quelque 100 kilomètres au sud de Djakarta, et a été ressenti jusque dans la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une maison écroulée à Cianjur, sur l’île de Java, en Indonésie, touchée par un séisme le 21 novembre 2022.  RANGGA FIRMANSYAH / AP                 Selon un bilan provisoire, cent soixante-deux personnes ont été tuées en raison du séisme qui a frappé lundi 21 novembre l’île de Java, en Indonésie, ont rapporté le gouverneur de Java-Ouest, Ridwan Kamil, et le porte-parole de l’administration de la ville de Cianjur, près de laquelle était situé l’épicentre du séisme. Un précédent bilan, fourni en début d’après-midi par M. Kamil, faisait état de cinquante-six morts et sept cents blessés. « Dans la mesure où un grand nombre de personnes sont toujours bloquées sur place, nous estimons que le nombre de personnes mortes et blessées va augmenter », précisait-il alors.                                        Selon l’agence indonésienne chargée des catastrophes, dans la ville de Cianjur, vingt-cinq personnes restaient coincées sous les décombres alors que la mission de sauvetage s’apprêtait à travailler durant la nuit ; plus de deux mille maisons ont été endommagées et plus de cinq mille personnes évacuées. Cependant, selon le chef de l’administration de la ville de Cianjur, Herman Suherman, « il y a de nombreuses familles dans des villages qui n’ont pas encore été évacuées ».                 L’hôpital Sayang de Cianjur a été privé d’électricité plusieurs heures après le séisme. Elle était partiellement rétablie en soirée, selon le gouverneur de la province de Java-Ouest. Des soins et opérations ont dû être réalisés en extérieur.            Des commerces, un hôpital et un pensionnat de la ville ont subi d’importants dégâts du fait du séisme, selon la presse locale. « Nous appelons les gens à rester à l’extérieur des bâtiments pour le moment, étant donné qu’il pourrait y avoir d’éventuelles répliques », a déclaré aux journalistes la directrice de l’agence indonésienne de météorologie, de climatologie et de géophysique, Dwikorita Karnawati.            Tremblement à Djakarta également            Le séisme a été ressenti jusque dans la capitale. Aucune victime ni aucun dégât important à Djakarta n’ont été rapportés dans l’immédiat, mais des personnes se sont précipitées hors des bâtiments.                Selon l’Institut d’études géologiques des Etats-Unis, la magnitude du séisme a été estimée à 5,4, contre 5,6, selon l’agence indonésienne de géophysique.            Le président français, Emmanuel Macron, a adressé une « pensée émue pour toutes les victimes », affirmant lundi matin dans un tweet que la France était « solidaire ».            L’Indonésie est située sur la « ceinture de feu » du Pacifique, ce qui lui vaut d’être la proie de fréquents tremblements de terre. En 2018, l’île de Lombok et l’île voisine de Sumbawa avaient été frappées par un violent tremblement de terre qui avait fait plus de 550 morts.                La même année, un autre séisme d’une magnitude de 7,5 avait provoqué un tsunami, qui avait frappé Palu, sur l’île de Sulawesi (îles Célèbes), entraînant la mort ou la disparition de 4 300 personnes.            L’île de Java avait, pour sa part, été touchée par un séisme de magnitude 6,3 en 2006, près de la ville de Yogyakarta (centre), provoquant environ 6 000 morts et des dizaines de milliers de blessés.            Un an plus tôt, un séisme de magnitude 8,7 frappant la côte de Sumatra, régulièrement touchée, avait tué plus de 900 personnes.                Mais le pays reste marqué par le tremblement de terre du 26 décembre 2004 d’une magnitude de 9,1 au large des côtes de Sumatra. Il avait provoqué un important tsunami qui avait entraîné la mort de 220 000 personnes dans toute la région, dont 170 000 pour la seule Indonésie, une des catastrophes naturelles les plus meurtrières jamais enregistrées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/indonesie-un-seisme-de-magnitude-5-6-fait-au-moins-vingt-morts-et-trois-cents-blesses_6150870_3210.html"},"headline":"Indon\u00e9sie\u00a0: un s\u00e9isme de magnitude\u00a05,6 fait cent soixante-deux morts","dateCreated":"2022-11-21T10:21:24+01:00","datePublished":"2022-11-21T10:21:24+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:15:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique"],"description":"Le tremblement de terre s\u2019est produit pr\u00e8s de la ville de Cianjur, \u00e0 quelque 100\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Djakarta, et a \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/351/0/4212/2106/1342/671/60/0/b1144ec_eeb09f87f6924ea68455b4d12441a8b3-0-089db87a77d244519202e89b6987d60a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-16">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Figure musicale et intellectuelle très réputée aux Etats-Unis, l’artiste est mort à l’âge de 99 ans à son domicile new-yorkais, le 18 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Musiques           Le compositeur et écrivain Ned Rorem est mort      Figure musicale et intellectuelle très réputée aux Etats-Unis, l’artiste est mort à l’âge de 99 ans à son domicile new-yorkais, le 18 novembre.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ned Rorem, le 23 octobre 2003, au Curtis Institute of Music, à Philadelphie, en Pennsylvanie (Etats-Unis).  JESSICA GRIFFIN/AP               « Je suis un compositeur qui par ailleurs écrit et non un écrivain qui compose également », aimait à répéter Ned Rorem, mort chez lui, à New York, à peine un mois après avoir fêté son 99e anniversaire, le 23 octobre. Il tenait probablement à cette précision car la réputation de ses nombreux écrits sur la musique et de ses journaux intimes avait fini par outrepasser celle de ses compositions, notamment en dehors de son pays natal, les Etats-Unis.          Si aucune des partitions de son très vaste catalogue ne fit jamais scandale, The Paris Diary of Ned Rorem fit grand bruit à sa parution, en 1966 (en 2003, les éditions du Rocher ont publié sa traduction sous le titre Journal parisien 1951-1955). Dans ce premier des huit volumes de journaux intimes qu’il signera, jusqu’au dernier, Lies, a Diary, 1986-1999 (Counterpoint, 2000), Rorem raconte sa vie intime de manière claire et décomplexée.          Mais le vrai objet du scandale fut l’« outing » – un terme qui n’existait pas alors – de personnalités dont l’homosexualité n’était alors pas toujours connue publiquement. Pour autant, Rorem ne se considérera jamais comme un porte-drapeau de la libération homosexuelle (« C’est pour les jeunes générations », disait-il), encore moins un activiste, même quand il décrit dans Lies les derniers jours et la mort des suites du sida, à l’âge de 59 ans, de son compagnon, l’organiste et chef de chœur James Holmes.           Dans ses différents journaux intimes, Ned Rorem alterne potins, saillies d’observations et propos d’une grande finesse          Dans ses différents journaux intimes, Ned Rorem alterne potins, saillies d’observations et propos d’une grande finesse. Cette très vive intelligence adorait les paradoxes et les développait de manière brillante, comme en témoignent ses nombreux recueils d’essais sur la musique (pas seulement classique) et autres sujets culturels, dont aucun n’a été traduit dans notre langue, même si des figures de la culture française y sont évoquées (Jean Cocteau, Marguerite Duras, Ravel et Debussy, Poulenc, etc.).          A propos du genre qu’est le journal intime, Ned Rorem notait dans son Journal parisien 1951-1955 : « Un journal intime n’a de portée que par l’accumulation d’observations illimitées (dont beaucoup sont obsessionnelles et récurrentes), et jamais à travers le développement de thèmes (car alors, ce ne serait plus un journal). Les œuvres d’art doivent avoir un plan, un commencement, une fin. Par nature, un journal n’a pas de forme au-delà de celle, accidentelle, de l’improvisation ; c’est pourquoi, même s’il ne peut être une œuvre d’art (l’improvisation l’exclut), il peut être un chef-d’œuvre. »        Il vous reste 63.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/21/le-compositeur-et-ecrivain-ned-rorem-est-mort_6150938_3382.html"},"headline":"Le compositeur et \u00e9crivain Ned Rorem est mort","dateCreated":"2022-11-21T17:24:24+01:00","datePublished":"2022-11-21T17:24:24+01:00","dateModified":"2022-11-21T18:21:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Musiques"],"keywords":["Musiques","Disparitions","Livres","Culture"],"description":"Figure musicale et intellectuelle tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9e aux Etats-Unis, l\u2019artiste est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 99\u00a0ans \u00e0 son domicile new-yorkais, le 18\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/472/624/1303/652/1342/671/60/0/d880770_6054a0308248452a8b1e9d81d2f64f75-1-0890c6bb4a6d41608c5b3d974c68e86e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-17">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ De nombreux patrons de musées français, ainsi que la ministre de la culture, ont participé aux cérémonies d’anniversaire du lieu conçu par Jean Nouvel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Arts           Le Louvre Abu Dhabi fête ses 5 ans et rêve d’« éternité »      De nombreux patrons de musées français, ainsi que la ministre de la culture, ont participé aux cérémonies d’anniversaire du lieu conçu par Jean Nouvel.          Par Harry Bellet(Abou Dhabi( Émirats arabes unis))         Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre française de la Culture, Rima Abdul-Malak, s’exprime lors d’un événement au Musée du Louvre à Abu Dhabi, dans l’émirat du Golfe, le 14 octobre 2022.  KARIM SAHIB/AFP               « Un arbre ne pousse dans le désert que si on l’a planté », avait coutume de dire cheikh Zayed Ben Sultan El Hor Al Nahyane (1918-2004), fondateur en 1971 de la fédération des Emirats arabes unis, qu’il dirigea jusqu’à sa mort. Autrement dit, on récolte ce que l’on a semé. Il l’a prouvé en transformant, en moins de cinquante ans, un pays de bédouins et de pêcheurs en un Etat, certes autocratique, mais moderne, riche de son pétrole et de l’apport des 180 à 200 nationalités différentes qui composent la population. La sagesse de cheikh Zayed se vérifie à l’occasion du cinquième anniversaire du Louvre Abu Dhabi.          Il a été célébré, lundi 14 novembre, dans l’exceptionnel bâtiment conçu par Jean Nouvel sur l’île de Saadiyat, où l’on s’affaire à ériger une kyrielle d’autres musées, dont l’un, historique, sera sous la houlette du British Museum, l’autre, moderne et contemporain, sous celle du Guggenheim. Un aréopage de responsables des musées français, Louvre et Orsay en tête, avait fait le déplacement, ainsi que la ministre française de la culture, Rima Abdul-Malak.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Abou Dhabi, un autre Louvre sort de terre                 Ils ont été reçus par Mohamed Khalifa Al Mubarak, président du département de la culture et du tourisme d’Abou Dhabi, qui a parlé de « vision partagée », notamment celle d’une « culture universelle » : « Le monde a besoin de culture, plus que jamais, a-t-il déclaré. L’éducation est fondamentale, pas seulement pour la jeunesse, mais pour tous. Le Louvre Abu Dhabi est un lieu où l’on peut apprendre des différentes cultures, où l’on peut devenir, certainement, des citoyens du monde. »          Ambiguïté des noces          Dans sa réponse, Rima Abdul-Malak s’est dite impressionnée par les « 120 000 enfants et jeunes venus en visite scolaire depuis l’ouverture ». On en a croisé en nombre, sages et studieux, et ils ont d’ailleurs leur propre « musée », un bâtiment qui leur est réservé au sein du complexe. Ils font partie des 3,2 millions de visiteurs qu’a connus le musée en cinq ans, dont 1 million par an avant la crise sanitaire, chiffres qui laissent penser que le lieu pourrait en effet être un succès à terme, voire devenir une destination culturelle en soi.          Il est vrai que rien que le bâtiment vaut le voyage. Si l’on y ajoute l’actuelle exposition temporaire consacrée aux impressionnistes, aujourd’hui sans doute la plus importante au monde par la densité de chefs-d’œuvre qui y sont présentés – on n’y trouvera toutefois pas Olympia ou Le Déjeuner sur l’herbe, mais Le Balcon, d’Edouard Manet, a fait le voyage depuis Paris –, et l’accrochage du très ambigu Saint Jean-Baptiste, de Léonard de Vinci, prêté par le Louvre pour deux ans, une visite s’impose.        Il vous reste 66.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/21/le-louvre-abu-dhabi-fete-ses-5-ans-et-reve-d-eternite_6150852_3246.html"},"headline":"Le Louvre Abu Dhabi f\u00eate ses 5\u00a0ans et r\u00eave d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ternit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-21T08:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-21T08:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Arts","Culture"],"description":"De nombreux patrons de mus\u00e9es fran\u00e7ais, ainsi que la ministre de la culture, ont particip\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9monies d\u2019anniversaire du lieu con\u00e7u par Jean Nouvel.","author":[{"@type":"Person","name":"Harry Bellet","description":"Abou Dhabi( \u00c9mirats arabes unis)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/1342/0/8031/4015/1342/671/60/0/bf92424_1668968935899-321507.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/21/19-18">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali           Mali : un prêtre catholique allemand porté disparu à Bamako      Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d’années et enseigne à l’Institut de formation islamo-chrétienne de Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un prêtre catholique de nationalité allemande est porté disparu au Mali depuis dimanche soir 20 novembre, a-t-on appris lundi auprès de religieux et de proches. « La voiture de Hans-Joachim Lohre a été retrouvée dans un quartier de Bamako non loin de l’institut de formation où il donne des cours », a déclaré à l’AFP un responsable de la conférence épiscopale de Bamako au sein de laquelle le prêtre est chargé du dialogue interreligieux. « Il est porté disparu. D’autres disent qu’il a été enlevé », a-t-il ajouté sous le couvert de l’anonymat.            Enseigner le dialogue des religions            Surnommé « Ha-Jo », le prêtre allemand vit au Mali depuis une trentaine d’années. Il enseigne dans la capitale malienne à l’Institut de formation islamo-chrétienne, qui reçoit des étudiants venus d’Afrique, selon l’un de ses proches qui s’est dit « très inquiet ».                 Le prêtre « enseigne le dialogue des religions et croit vraiment possible la cohabitation pacifique des religions », a souligné un travailleur du Centre foi et rencontre de Bamako, dont le religieux porté disparu est également responsable. Interrogé par l’AFP, un responsable de la direction de la police a assuré que « tout était mis en œuvre pour retrouver le père Ha-Jo ».                             Lire aussi :  Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste                   Le Mali est en proie depuis 2012 à une grave crise sécuritaire et à des violences en tout genre, dont les kidnappings sont l’un des aspects, qu’il s’agisse d’étrangers ou de Maliens. Les motivations, idéologiques ou crapuleuses, vont de la demande de rançon à l’acte de représailles en passant par la volonté de marchandage.            Plusieurs religieux et religieuses chrétiens ont été enlevés ces dernières années. Les enlèvements sont moins courants dans la capitale et dans le sud, davantage préservés par la violence que le nord ou le centre du pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/21/mali-un-pretre-catholique-allemand-porte-disparu-a-bamako_6150928_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: un pr\u00eatre catholique allemand port\u00e9 disparu \u00e0 Bamako","dateCreated":"2022-11-21T16:12:17+01:00","datePublished":"2022-11-21T16:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Mali","Europe","Allemagne"],"description":"Hans-Joachim Lohre vit au Mali depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es et enseigne \u00e0 l\u2019Institut de formation islamo-chr\u00e9tienne de Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/37/0/1504/752/1342/671/60/0/feae68a_1669043164964-bamako.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/21/19-19">
<filnamedate="20221121"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221121"><AAMMJJHH="2022112119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Midterms 2022    Iran    Route du rhum    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Disney fait revenir son ancien patron Bob Iger                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciement et poursuites pénales : l’articulation délicate   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Pour une décroissance qui va de pair avec la hausse du bien-être »   Brice Fabre Economiste et militant écologiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27, entre espoirs et désespoir                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les émojis, une langue des signes très politique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il faut restaurer l’image des magistrats et, plus généralement, celle de la justice »                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Chers frères évêques de l’Eglise de France, écoutez vos prêtres et ayez l’audace d’inventer un nouveau ministère sacerdotal »   Jean L'Hour Prêtre des Missions étrangères de Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Enquête  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : histoire d’un cinéphile et d’une passion inflammable                   Livres  Article réservé aux abonnés « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Culture « Clint Eastwood, la dernière légende », sur Arte : un cinéaste grand comme son pays                   Culture  Article réservé aux abonnés Au Musée d’Orsay, le pas de deux de Munch avec Ibsen                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, une effervescence qui se passe de bulles                   Enquête  Article réservé aux abonnés La création virtuelle, déjà une réalité sur les bancs des écoles de mode                   Enquête  Article réservé aux abonnés Mode et métavers : l’appel du virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Les agences immobilières Nestenn, cinq atouts d’un réseau d’experts          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Turquie : Erdogan promet une opération terrestre en Syrie      L’armée turque a mené dimanche une série de raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dans les régions du nord de l’Irak et de la Syrie sous contrôle des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Il n’est pas question » que l’opération lancée dimanche 20 novembre par l’aviation turque contre des positions kurdes du nord de la Syrie et de l’Irak se limite à une dimension aérienne, a promis le président turc, Recep Tayyip Erdogan.            « Les unités compétentes, notre ministère de la défense et notre état-major décideront ensemble de la puissance qui doit être engagée par nos forces terrestres (…) Nous avons déjà prévenu : nous ferons payer ceux qui nous dérangent sur notre territoire », a déclaré lundi 21 novembre le chef de l’Etat, qui s’adressait à la presse à son retour du Qatar, où il a assisté à l’ouverture de la Coupe du monde de football.            Les raids aériens, qui ont fait une trentaine de morts dimanche en Syrie, ont été menés en représailles à l’attentat qui a fait six morts le 13 novembre à Istanbul et qu’Ankara impute aux « terroristes » kurdes. Dimanche soir et lundi matin, les tirs de roquettes en provenance de Syrie ont fait trois morts et une quinzaine de blessés du côté turc de la frontière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’attentat de l’avenue Istiklal à Istanbul ravive le projet d’une intervention militaire dans le nord de la Syrie                   S’agissant de l’opération « Griffe armée » lancée dimanche contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et les Unités de défense du peuple (YPG), « elle a été menée par 70 avions et drones. Ils se sont enfoncés de 140 kilomètres dans le nord de l’Irak et de 20 kilomètres dans le nord de la Syrie » a précisé le président.                 M. Erdogan a dit, par ailleurs, n’avoir eu « aucune discussion » avec ses homologues américain et russe, Joe Biden et Vladimir Poutine, au sujet de l’opération. Les Etats-Unis soutiennent les YPG dans la lutte contre les djihadistes du groupe Etat islamique et la Russie appuie les milices engagées aux côtés des forces syriennes dans la même région.                             Lire aussi :  Attentat à Istanbul : accusé par la Turquie, le PKK dément toute implication                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 22 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/21/erdogan-promet-une-operation-terrestre-en-syrie_6150899_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: Erdogan promet une op\u00e9ration terrestre en\u00a0Syrie","dateCreated":"2022-11-21T13:17:11+01:00","datePublished":"2022-11-21T13:17:11+01:00","dateModified":"2022-11-21T13:26:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"L\u2019arm\u00e9e turque a men\u00e9 dimanche une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens, qui ont fait une trentaine de morts dans les r\u00e9gions du nord de l\u2019Irak et de la Syrie sous contr\u00f4le des forces kurdes et du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/104/0/3264/1632/1342/671/60/0/32634ea_ank01-syria-security-turkey-1121-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  
