<FILE-date="2022/01/14/19">

<article-nb="2022/01/14/19-1">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Washington accuse Moscou d’avoir posté des agents dans le pays pour mener une opération de déstabilisation. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, propose une rencontre avec ses homologues américain et russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Crise ukrainienne             Ukraine : inquiétude et manœuvres diplomatiques après une semaine de discussions infructueuses      Washington accuse Moscou d’avoir posté des agents dans le pays pour mener une opération de déstabilisation. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, propose une rencontre avec ses homologues américain et russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un soldat ukrainien dans une tranchée, sur la ligne de front, face aux séparatistes prorusses, le 10 janvier 2022.  ANDRIY DUBCHAK / AP                 A l’issue d’une semaine de discussions infructueuses entre les Etats-Unis et la Russie, la tension est loin d’être retombée en Ukraine, vendredi 14 janvier.            Les Etats-Unis ont accusé, vendredi, Moscou d’avoir posté des agents en Ukraine pour mener une opération qui pourrait servir de déclencheur d’une véritable invasion de sa part. « La Russie jette les bases pour avoir la possibilité de créer de toutes pièces un prétexte pour une invasion, y compris à travers des actes de sabotage et des opérations d’information, en accusant l’Ukraine de préparer une attaque imminente contre les forces russes dans l’est de l’Ukraine », a déclaré la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, détaillant devant la presse les renseignements dont dit disposer Washington. Les services de renseignement militaires ukrainiens ont émis vendredi un avertissement similaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie et l’OTAN constatent leurs désaccords, sans exclure de poursuivre leurs discussions                   Le gouvernement américain met en garde depuis plusieurs semaines contre la possibilité que Moscou, qu’il accuse d’avoir déployé près de 100 000 soldats à la frontière ukrainienne en vue d’une potentielle offensive, fabrique un « prétexte » pour pouvoir passer à l’acte. Le conseiller du président des Etats-Unis, Joe Biden, pour la sécurité nationale, Jake Sullivan, l’a encore dit jeudi devant la presse, promettant des détails. « Nous avons vu cette stratégie à l’œuvre en 2014 », lorsque la Russie a annexé la Crimée ukrainienne, « ils préparent cette stratégie à nouveau », a prévenu M. Sullivan. « Jusqu’ici, toutes ces déclarations ont été gratuites et n’étaient appuyées par aucune preuve », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à l’agence de presse officielle TASS.              De son côté, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a annoncé son intention de signer avec l’Ukraine un accord sur le renforcement de leur coopération contre les cyberattaques, au moment où plusieurs ministères ukrainiens étaient la cible d’un vaste piratage informatique.            La Russie a elle déclaré jeudi que ses efforts en vue de convaincre l’Occident d’empêcher l’expansion de l’OTAN vers l’est, par le biais notamment d’une intégration de l’Ukraine, l’avaient menée à une impasse et a menacé d’en tirer les conséquences, sans en préciser la nature.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre hybride, la guerre avant la guerre                   Activité diplomatique            De son côté, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, essaie de reprendre la main dans les négociations. Il a proposé une rencontre afin de désamorcer la crise à la frontière entre son pays et la Russie, a déclaré vendredi un de ses proches conseillers. « Le président Zelensky a proposé au président Biden, et nous pensons que cela peut se faire, d’organiser une rencontre trilatérale, peut-être par visioconférence, entre le président Biden, le président Zelensky et le président Poutine », a dit le chef du bureau présidentiel ukrainien, Andrii Iermak, lors d’un événement organisé par le cercle de réflexion américain Atlantic Council. « Nous attendons encore la réponse de la partie russe, mais nos partenaires américains ont accueilli notre proposition avec un certain intérêt », a-t-il expliqué.              « Je pense que c’est une position proactive, qui implique l’Ukraine dans la négociation. S’il s’agit de discuter de l’architecture de sécurité en Europe, il est nécessaire d’impliquer l’Ukraine », a-t-il encore estimé. Le chef de l’Etat ukrainien avait déjà appelé mardi à un sommet quadripartite avec Moscou, Paris et Berlin pour « mettre fin au conflit » avec les séparatistes prorusses dans l’est de son pays.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Vingt-Sept inquiets des échanges américano-russes sur la sécurité                   La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, se rendra lundi à Kiev, où elle s’entretiendra notamment avec Volodymyr Zelensky, puis le lendemain à Moscou, pour un entretien avec son homologue russe, Sergueï Lavrov.            « Nous ferons une visite commune en Ukraine dans les jours qui viennent (…) sur la ligne de démarcation » entre séparatistes prorusses et forces ukrainiennes, a annoncé pour sa part Jean-Yves Le Drian, chef de la diplomatie française, lors d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’Union européenne à Brest. Cette visite commune est programmée « début février », a précisé une source diplomatique française.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kenneth Roth : « C’est la proximité de la démocratie ukrainienne qui fait peur à Poutine, plus que l’OTAN »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/ukraine-inquietude-et-man-uvres-diplomatiques-apres-une-semaine-de-discussions-infructueuses_6109527_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: inqui\u00e9tude et man\u0153uvres diplomatiques apr\u00e8s une semaine de discussions infructueuses","dateCreated":"2022-01-14T18:32:55+01:00","datePublished":"2022-01-14T18:32:55+01:00","dateModified":"2022-01-14T18:58:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","OTAN","\u00c9tats-Unis","Russie","Crise ukrainienne"],"description":"Washington accuse Moscou d\u2019avoir post\u00e9 des agents dans le pays pour mener une op\u00e9ration de d\u00e9stabilisation. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, propose une rencontre avec ses homologues am\u00e9ricain et russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/587/0/7048/3524/1342/696/60/0/4512599_960997ef442e421cbaf462c9aaca0c04-960997ef442e421cbaf462c9aaca0c04-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-2">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Face aux attaques numériques contre les Etats, Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, tous trois spécialistes en défense nationale, encouragent, dans une tribune au « Monde », à une réflexion commune pour sortir l’Europe de son impuissance stratégique en matière cyber.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Défense         « Il faut se demander si la France peut continuer à se passer d’une forte coordination stratégique de la cybersécurité auprès du président »   Tribune        Bernard Barbier  Ancien directeur technique de la DGSE          Jean-Louis Gergorin  Ancien chef du Centre d’analyse et de prévision du Quai d’Orsay          Edouard Guillaud  Ancien chef d’état-major des armées        Face aux attaques numériques contre les Etats, Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, tous trois spécialistes en défense nationale, encouragent, dans une tribune au « Monde », à une réflexion commune pour sortir l’Europe de son impuissance stratégique en matière cyber.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En juillet 2021, nous avons analysé les faiblesses de l’Europe face aux cyberagressions et proposé des axes de réponse. Depuis, le contexte stratégique dans le cyberespace a empiré, principalement au détriment de l’Union européenne et de ses membres. Pour l’essentiel, cela tient à un renforcement du duopole Etats-Unis - Russie, mis en évidence dans l’affaire ukrainienne comme dans le domaine cyber : en septembre, les groupes DarkSide et REvil, responsables d’attaques rançongicielles majeures puis sabordés sous pression américaine et par les autorités russes, ont ressuscité (DarkSide devenant BlackMatter) et repris leurs attaques.          La réaction américaine est la mise en œuvre de la doctrine Biden, énoncée après le sommet organisé avec Vladimir Poutine, en juin 2021, à Genève : les responsables d’attaques contre des infrastructures critiques américaines devront être neutralisés par les autorités russes, ou à défaut par les capacités propres des Etats-Unis.          De fait, le 21 octobre, trois jours après une attaque paralysant un réseau de télévision, les différents sites de REvil font l’objet de cyberattaques massives destructrices, provoquant le désarroi profond de ses cadres s’exprimant sur le Web. Quelques heures plus tard, une dépêche de [l’agence de presse britannique] Reuters explique que cette neutralisation technique a été menée conjointement par le US Cyber Command, le FBI et le Secret Service.                           Lire aussi la tribune publiée le 26 juillet 2021 :  Article réservé à nos abonnés  « L’affaire Pegasus montre parfaitement les faiblesses de l’Europe en matière de cyberagressions »                 Le message est entendu : le 1er novembre 2021, BlackMatter, dénoncé pour ses attaques rançongicielles par l’Agence fédérale américaine de cybersécurité, annonce qu’il met fin à toutes ses activités « sous pression des autorités », puis disparaît. Le lendemain, William Burns, directeur de la CIA, a des conversations à Moscou avec le secrétaire du Conseil de sécurité russe et avec son homologue, chef du SVR. Il aura en outre un échange téléphonique avec Vladimir Poutine. Les points à l’ordre du jour sont l’Ukraine et… la cybersécurité. Il ne fait aucun doute qu’après l’élimination américaine du groupe REvil, les dirigeants russes ont préféré prendre les devants en ordonnant à BlackMatter de disparaître.          Un écosystème basé en Russie          Pendant tout l’automne, le général Nakasone, qui dirige simultanément l’Agence nationale de la sécurité (NSA) et le Cyber Command, multiplie les interventions publiques sur les rançongiciels. Depuis le milieu de l’année 2021, ses services considèrent que de telles attaques sont des atteintes à la sécurité nationale qui légitiment l’emploi de cybermoyens offensifs pour les « dissuader et les entraver ». Au même moment, la Russie, par le biais de ses clubs de réflexion et un article paru le 29 septembre 2021 dans Kommersant, se félicite de cette nouvelle coopération avec les Etats-Unis contre la cybercriminalité.        Il vous reste 64.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/il-faut-se-demander-si-la-france-peut-continuer-a-se-passer-d-une-forte-coordination-strategique-de-la-cybersecurite-aupres-du-president_6109526_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut se demander si la France peut continuer \u00e0 se passer d\u2019une forte coordination strat\u00e9gique de la cybers\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T18:30:09+01:00","datePublished":"2022-01-14T18:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Diplomatie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face aux attaques num\u00e9riques contre les Etats, Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, tous trois sp\u00e9cialistes en d\u00e9fense nationale, encouragent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 une r\u00e9flexion commune pour sortir l\u2019Europe de son impuissance strat\u00e9gique en mati\u00e8re cyber.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Barbier","description":"Ancien directeur technique de la DGSE"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Gergorin","description":"Ancien chef du Centre d\u2019analyse et de pr\u00e9vision du Quai d\u2019Orsay"}
,{"@type":"Person","name":"Edouard Guillaud","description":"Ancien chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/277/0/3500/1750/1342/696/60/0/31d49cd_par33-eu-france-0111-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-3">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Sébastien Lechevalier rapporte, dans sa chronique, une étude sino-sud-coréenne sur les effets ambigus de la campagne anticorruption menée par le président chinois Xi Jinping dans les entreprises d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Chroniques         L’efficacité de la lutte anticorruption en Chine   Chronique            Sébastien Lechevalier  Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies        Sébastien Lechevalier rapporte, dans sa chronique, une étude sino-sud-coréenne sur les effets ambigus de la campagne anticorruption menée par le président chinois Xi Jinping dans les entreprises d’Etat.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. La campagne anticorruption initiée par Xi Jinping en 2013 a conduit à une amélioration significative des performances financières des entreprises publiques chinoises. C’est ce que montre l’étude de deux économistes, l’un sud-coréen, l’autre chinois, dont l’objectif n’est pas de valider ou non la politique de Xi Jinping, mais de contribuer à l’analyse des relations entre corruption et développement dans le contexte de régimes autoritaires (« The Effect of the Xi Jinping Administration’s Anticorruption Campaign on the Performance of State-Owned Enterprises », Kwangho Jung et Long Piao, Asian Survey, septembre-octobre 2021).          Les deux premières phases de la réforme économique en Chine (entre 1978 et 2003) se sont traduites par une privatisation progressive, ce qui a conduit à une montée avérée de la corruption. En réaction, à partir de 2004, on observe une augmentation absolue et relative du nombre d’entreprises publiques. C’est parce que cette troisième phase n’a pas permis de réduire significativement la corruption qu’une campagne est menée à partir de 2013.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chine : Xi Jinping, ou l’épuration permanente                 Des recherches précédentes dans plusieurs pays asiatiques avaient mis en évidence une concomitance entre haut niveau de corruption et bonnes performances macroéconomiques, ce qui avait débouché sur la thèse d’un « paradoxe asiatique » : dans certains pays autoritaires, la croissance économique est possible malgré la présence de corruption ; au contraire, elle peut même être source… d’efficience.          Une nouvelle approche depuis 2013          Plutôt que de chercher à distinguer entre la corruption prédatrice et la corruption « efficace » pour expliquer ce paradoxe, Kwangho Jung et Long Piao ont étudié la relation entre corruption et performance au niveau microéconomique. Ils mobilisent une base de données d’environ 2 500 entreprises chinoises publiques et privées pour la période 2003-2017, ce qui leur permet de comparer les performances de ces deux catégories d’entreprise avant et après 2013.          Non seulement la performance financière des entreprises publiques s’est améliorée, mais elle est devenue en moyenne supérieure à celle des entreprises privées, sur lesquelles l’Etat a moins de contrôle.                           Lire :  L'avocat Pu Zhiqiang part en croisade contre les abus de la lutte anticorruption                 Reste une question importante, que les auteurs mettent de côté : était-ce vraiment l’objectif de Xi Jinping d’améliorer la performance des entreprises publiques, ou bien ses buts étaient-ils beaucoup plus politiques : asseoir son pouvoir en gagnant une forme de légitimité, tout en éliminant ses opposants et ses concurrents ? Ce qui est certain, c’est que cette campagne s’est démarquée des précédentes, en adoptant la performance financière comme double critère de détection des problèmes et de leur résolution.        Il vous reste 31.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/l-efficacite-de-la-lutte-anticorruption-en-chine_6109525_3232.html"},"headline":"L\u2019efficacit\u00e9 de la lutte anticorruption en Chine","dateCreated":"2022-01-14T18:30:08+01:00","datePublished":"2022-01-14T18:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["Chroniques","D\u00e9bats","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"S\u00e9bastien Lechevalier rapporte, dans sa chronique, une \u00e9tude sino-sud-cor\u00e9enne sur les effets ambigus de la campagne anticorruption men\u00e9e par le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans les entreprises d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Lechevalier","description":"Directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, est chercheur \u00e0 la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/01/134/0/5270/2635/1342/696/60/0/596a895_f4a98e7dba3b4b4ab252258493d5926f-f4a98e7dba3b4b4ab252258493d5926f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-4">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’AFRIQUE EN 2022. Pour Ibrahim Yahaya, de l’International Crisis Group, seul le dialogue entre le Mali et ses partenaires extérieurs, et avec le principal groupe djihadiste, permettra d’apaiser la situation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Mali             « L’arrivée des Russes au Mali ouvre une phase de rivalités internationales au Sahel »      L’AFRIQUE EN 2022. Pour Ibrahim Yahaya, de l’International Crisis Group, seul le dialogue entre le Mali et ses partenaires extérieurs, et avec le principal groupe djihadiste, permettra d’apaiser la situation.          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                          Cérémonie de changement de drapeau à Tombouctou, le 14 décembre 2021, lors de la remise du camp français de « Barkhane » à l’armée malienne. Des éléments russes y ont pris position quelques jours plus tard.  FLORENT VERGNES / AFP               Une dimension supplémentaire vient de s’ajouter à la crise au Sahel. Avec l’arrivée ces derniers jours d’hommes en arme russes au Mali – des militaires selon Bamako, des mercenaires du groupe Wagner selon Paris et ses alliés –, le conflit dans la région, qui se nourrissait de tensions religieuses, communautaires, économiques et environnementales, devient également objet de rivalités internationales.          Analyste à l’International Crisis Group, Ibrahim Yahaya estime que seul le dialogue, d’une part entre le Mali et ses partenaires extérieurs, dont la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cédéao) qui vient de sanctionner Bamako, et d’autre part avec le principal groupe djihadiste, permettra d’apaiser la situation.          Quelle sera, selon vous, la portée des sanctions imposées au Mali par la Cédéao ?          Ibrahim Yahaya : Ces sanctions sont dures et leur impact, surtout économique, devrait être redoutable. La fermeture des frontières, malgré les exceptions sur l’importation des produits dits de première nécessité, pourrait paralyser les exportations, y compris celles des produits miniers, notamment l’or qui constitue une ressource importante pour l’Etat malien.          L’embargo sur les transactions et le blocage de l’accès aux réserves de la banque centrale priveront les autorités d’importantes opportunités de lever des fonds sur les marchés financiers régionaux. Bref, la capacité des autorités, ne serait-ce qu’à payer les fonctionnaires et à assurer le fonctionnement régulier de l’administration risque d’être compromise. Il est difficile d’imaginer comment les autorités de transition pourront survivre à cela dans les mois à venir.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Mali mis au ban de l’Afrique de l’Ouest                 Mais le Mali ne sera pas la seule victime de ces sanctions. Les pays de la Cédéao comme le Sénégal et la Côte d’Ivoire, par où transitent les marchandises maliennes, souffriront aussi d’important manque à gagner.          En revanche, l’impact politique immédiat de ces sanctions est mitigé. Si les acteurs politiques et associatifs maliens ont presque unanimement condamné ces mesures et critiqué la Cédéao, une partie a aussi pointé du doigt la responsabilité de la junte dans ses velléités de se maintenir au pouvoir. Une majorité d’acteurs appelle à la poursuite du dialogue entre la junte et l’organisation régionale, ce qui n’est pas à exclure.        Il vous reste 78.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/14/l-arrivee-des-russes-au-mali-ouvre-une-phase-de-rivalites-internationales-au-sahel_6109522_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e des Russes au Mali ouvre une phase de rivalit\u00e9s internationales au Sahel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T18:00:26+01:00","datePublished":"2022-01-14T18:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Europe","Russie","Politique","Le Monde Afrique","Sahel","Niger","Burkina Faso","Mali"],"description":"L\u2019AFRIQUE EN\u00a02022. Pour Ibrahim Yahaya, de l\u2019International Crisis Group, seul le dialogue entre le Mali et ses partenaires ext\u00e9rieurs, et avec le principal groupe djihadiste, permettra d\u2019apaiser la situation.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/401/0/9246/4616/1342/696/60/0/a06209f_989050930-000-9un3e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-5">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Grand bénéficiaire des « nouvelles routes de la soie », le Cambodge hérite également de leurs effets délétères, comme à Sihanoukville qui attire les grands projets mais aussi les casinos illégaux aux airs de camps de travail forcé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       PHILONG SOVAN POUR « LE MONDE »          Cambodge : à Sihanoukville, les « cités interdites » du crime organisé chinois   Par    Brice Pedroletti  (Sihanoukville, envoyé spécial)     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 18h40   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteGrand bénéficiaire des « nouvelles routes de la soie », le Cambodge hérite également de leurs effets délétères, comme à Sihanoukville qui attire les grands projets mais aussi les casinos illégaux aux airs de camps de travail forcé.         Les Cambodgiens l’appellent « Chinatown » : onze barres de onze étages chacune, en forme de « U » géant, situées à moins de 200 mètres de la plage d’Otres, à Sihanoukville, célèbre pour son sable blanc. Les touristes y ont l’habitude de partager des barquettes de fruits de mer, le crépuscule venu, sur des sièges en plastique loués quelques riels, la monnaie cambodgienne, à un marchand ambulant. Mais, depuis la crise sanitaire liée au Covid-19, les pique-niqueurs sont rares. Sihanoukville, avec ses routes à quatre voies à peine tracées, est maculée de chantiers inachevés – on compte cent immeubles en construction. Au milieu de ces squelettes noirs, Chinatown ressemble à une base fortifiée. A l’entrée, des gardes surveillent deux grands portails équipés de caméras.                             Le complexe de Victory Hill, à Sihanoukville, le 19 décembre 2021.  PHILONG SOVAN POUR « LE MONDE »               Chinatown n’est que l’un de la douzaine de complexes spécialisés dans les jeux d’argent et les arnaques en ligne clandestins, installés au Cambodge. Il y a aussi White Sand 3, avec son entrée digne d’un camp de travail et ses fenêtres aux barreaux sinistres ; Victory Hill, dont plusieurs tours inachevées enserrent de gros immeubles. D’autres centres similaires existent aussi aux frontières avec la Thaïlande et le Vietnam. Dans leurs enceintes vivent et travaillent plusieurs dizaines de milliers de personnes, sous la férule de patrons chinois en accointance avec des gangsters d’horizons variés.          Le « plat où l’on saigne le cochon »          Ces « parcs d’investissement dans les industries digitales », selon leur désignation officielle, emploient – souvent sous la contrainte – une main-d’œuvre essentiellement chinoise. Covid oblige, ils se sont diversifiés, enrôlant des Khmers et des étrangers, afin de pénétrer de nouveaux « marchés ». « Ma mission était de trouver des “clients” dans cinq pays en Europe, dont la France, l’Espagne et l’Italie », explique Sem Chakrya (un pseudonyme), une Khmère de 27 ans employée à Chinatown, dans le mystérieux complexe d’Otres, au cours de l’été 2021. « J’avais quatre smartphones, chacun affichant un profil différent, mais doté de la même photo : celle d’une jolie fille de type européen », poursuit-elle. La jeune femme de la photo, dont elle ignore la nationalité, était sur place, coordonnant les activités avec le manageur chinois, discutant en visioconférence avec les « clients », si nécessaire.          Chakrya n’est qu’un chaînon de ce que l’on nomme en mandarin le sha zhu pan, c’est-à-dire le « plat où l’on saigne le cochon ». La victime est d’abord harponnée dans des sites de rencontre, puis incitée à participer à des loteries et autres jeux en ligne, voire à investir dans la cryptomonnaie. Il s’agit de l’appâter en la laissant d’abord gagner de petites sommes, d’engraisser sa « tirelire », avant de la ruiner en vidant son compte. Pour lutter contre ces arnaques, devenues un fléau en Chine, Pékin a multiplié les mesures répressives, entraînant la relocalisation de ces activités dans des pays peu régulés du Sud-Est asiatique. S’est ainsi constitué un arc chinois de la criminalité en ligne, s’étendant des Philippines à la Birmanie, en passant par le Laos et le Cambodge, et dont Sihanoukville fait figure de « capitale ».        Il vous reste 85.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/cambodge-a-sihanoukville-les-cites-interdites-du-crime-organise-chinois_6109512_3210.html"},"headline":"Cambodge\u00a0: \u00e0 Sihanoukville, les \u00ab\u00a0cit\u00e9s interdites\u00a0\u00bb du crime organis\u00e9 chinois","dateCreated":"2022-01-14T16:29:42+01:00","datePublished":"2022-01-14T16:29:42+01:00","dateModified":"2022-01-14T18:40:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","Asie-Pacifique","Tha\u00eflande","Philippines","Chine","Cambodge"],"description":"Grand b\u00e9n\u00e9ficiaire des \u00ab\u00a0nouvelles routes de la soie\u00a0\u00bb, le Cambodge h\u00e9rite \u00e9galement de leurs effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, comme \u00e0 Sihanoukville qui attire les grands projets mais aussi les casinos ill\u00e9gaux aux airs de camps de travail forc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Sihanoukville, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/451/0/5414/2707/1342/696/60/0/b299c9e_323873291-china-town-sihanoukville-2021-023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-6">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Malgré l’interdiction décrétée par les autorités en raison d’une forte résurgence de l’épidémie de Covid-19, plusieurs partis avaient annoncé le maintien de leurs rassemblements.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        Tunisie             A Tunis, des centaines de personnes manifestent contre le président Kaïs Saïed      Malgré l’interdiction décrétée par les autorités en raison d’une forte résurgence de l’épidémie de Covid-19, plusieurs partis avaient annoncé le maintien de leurs rassemblements.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h15    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors d’une manifestation contre le président tunisien, Kaïs Saïed, à Tunis, le 14 janvier 2022.  FETHI BELAID / AFP                 En Tunisie, plusieurs centaines de personnes ont bravé un important dispositif de sécurité et l’interdiction de manifester prise dans le cadre de mesures sanitaires, vendredi 14 janvier, pour marquer leur opposition au président Kaïs Saïed, ont constaté des journalistes de l’AFP. « A bas le coup d’Etat ! », ont crié environ 300 manifestants rassemblés sur l’avenue Mohamed-V, dans le centre de Tunis.            Un imposant dispositif policier a été mis en place pour empêcher les manifestants d’accéder à l’artère principale de la capitale, l’avenue Habib-Bourguiba. Des manifestants ayant réussi à briser le cordon policier ont été dispersés à coups de matraques et de gaz lacrymogènes, selon des journalistes de l’AFP, qui ont également fait état d’interpellations.                              Lire aussi   En Tunisie, Abir Moussi, l’opposante qui monte                   Une cinquantaine de personnes sont parvenues à se rapprocher des bâtiments du ministère de l’intérieur, dans une rue adjacente à l’avenue Habib-Bourguiba. « Tu travailles pour Sissi et les Emirats », a lancé une femme à l’adresse d’un policier, allusion au fait que le dirigeant égyptien et le pays du Golfe sont accusés par leurs détracteurs d’avoir soutenu le coup de force de M. Saïed, le 25 juillet 2021, lorsqu’il s’est arrogé les pleins pouvoirs.            Vives tensions avec Ennahda            Malgré l’interdiction décrétée par les autorités mercredi en raison d’une forte résurgence de l’épidémie de Covid-19, plusieurs partis politiques, dont la formation d’inspiration islamiste Ennahda, avaient annoncé le maintien de leurs rassemblements vendredi. Ennahda, dans le viseur du président Saïed – qui a suspendu le Parlement que ce parti contrôlait depuis une dizaine d’années –, a affirmé « refuser l’instrumentalisation politique de la situation sanitaire pour anéantir ce qui reste des droits et libertés fondamentales ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le gouvernement se justifie après l’arrestation musclée d’un dirigeant d’Ennahda                   Ces manifestations surviennent alors que les tensions entre Ennahda et M. Saïed, déjà très vives depuis le coup de force de juillet, sont montées d’un cran après l’arrestation, le 31 décembre, et l’hospitalisation sous surveillance policière de l’un des hommes forts du parti, l’ancien ministre de la justice Noureddine Bhiri. Jawhar Ben Mbarek, une figure de la gauche tunisienne à la tête d’un collectif d’opposants au « coup d’Etat » du président Saïed, était également présent vendredi dans l’une des manifestations.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                           Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/14/a-tunis-des-centaines-de-personnes-manifestent-contre-le-president-kais-saied_6109510_3212.html"},"headline":"A Tunis, des centaines de personnes manifestent contre le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-01-14T16:15:32+01:00","datePublished":"2022-01-14T16:15:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les autorit\u00e9s en raison d\u2019une forte r\u00e9surgence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, plusieurs partis avaient annonc\u00e9 le maintien de leurs rassemblements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/4510/2252/1342/696/60/0/4bacc6b_168894424-000-9w779q.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-7">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Des manifestations ont éclaté dans le Néguev, alors que les bédouins comptent pour la première fois un représentant au gouvernement israélien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Israël             La colère des Bédouins fragilise la coalition israélienne      Des manifestations ont éclaté dans le Néguev, alors que les bédouins comptent pour la première fois un représentant au gouvernement israélien.          Par Louis Imbert(Al-Atrash (Israël), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Des écoliers en grève traînent dans leur village d’Al-Atrash, dans le désert du Néguev. Ce mercredi 12 janvier, ils hésitent à traverser un petit champ d’oliviers qui borde cet agglomérat de tôle et de ciment, non reconnu par l’Etat, où vivent quelque 9 000 Bédouins. « Tu crois qu’on peut y aller ? On va se faire arrêter… » Soudain, derrière les branches, une centaine de policiers israéliens chargent. De jeunes adultes du village, encagoulés, refluent à travers les ruelles.          Sur la colline en terrain ouvert, des quads de la police soulèvent un nuage de poussière. Quatre officiers serrés dans leurs armures antiémeute se plantent au milieu d’un parking sauvage, montés sur de lourds chevaux andalous. De drôles de visières de plastique protègent les yeux des bêtes. « Il leur faudrait des chameaux, ce serait plus adapté », juge une femme à l’abri derrière une clôture. Un âne égaré braie à pleins poumons, sous un drone en vol stationnaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Israël, le gouvernement Bennett promet de durer                 Les heurts, qui se sont poursuivis jeudi, ont débuté lundi. Ce jour-là, des bulldozers du Fonds national juif (FNJ) ont commencé à niveler un terrain voisin pour y planter des arbres, censés circonscrire le village et l’empêcher de s’étendre. Des émeutes se sont ensuivies. Mardi, de jeunes bédouins ont bloqué la route 31 voisine. Des pierres disposées sur des rails près de Beersheba ont immobilisé un train. Une vingtaine de jeunes gens ont été arrêtés. Puis trente mercredi, et treize jeudi. Le FNJ a aménagé 32 hectares, selon les autorités du village, et planté une demi-douzaine de jeunes arbres.          Entre-temps, cette crise a paralysé le Parlement, à Jérusalem, menaçant de faire tomber le gouvernement israélien pour quelques eucalyptus. Elle a révélé les fractures de la coalition inédite, au pouvoir depuis juin. Parmi les huit partis, qui vont de la gauche à l’extrême droite, la Liste arabe unie (LAU), petite formation islamo-conservatrice (quatre députés sur cent vingt), puise une large part de ses votes dans le Néguev. Son leader, Mansour Abbas, a refusé, mercredi, de voter le moindre amendement à la Knesset, privant le gouvernement de sa majorité.          Villages non reconnus          M. Abbas avait fait un pas historique en le rejoignant, en juin. Il a encore fait sensation, en décembre, en affirmant qu’Israël est un Etat juif et le restera. Mais les notables du Néguev lui rappellent ses promesses : faire légaliser les villages non reconnus, reconnaître leurs droits sur une partie des terres et mettre un terme aux destructions de bâti par l’Etat, qui se poursuivent au grand dam de M. Abbas.        Il vous reste 65.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/la-colere-des-bedouins-fragilise-la-coalition-israelienne_6109508_3210.html"},"headline":"La col\u00e8re des B\u00e9douins fragilise la coalition isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-01-14T16:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-14T16:00:10+01:00","dateModified":"2022-01-14T18:35:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient"],"description":"Des manifestations ont \u00e9clat\u00e9 dans le N\u00e9guev,\u00a0alors que les b\u00e9douins comptent pour la premi\u00e8re fois un repr\u00e9sentant au gouvernement isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Al-Atrash (Isra\u00ebl), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/330/0/7646/3823/1342/696/60/0/e68a1b4_706734859-536585.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-8">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires de Médecins sans frontières revient sur le bilan des cinquante ans de l’ONG, et affiche son scepticisme à l’égard de la justice internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Géopolitique             Rony Brauman : « L’ingérence n’est pas un droit, mais une pratique réservée aux plus forts »      Le directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires de Médecins sans frontières revient sur le bilan des cinquante ans de l’ONG, et affiche son scepticisme à l’égard de la justice internationale.          Propos recueillis par Rémy Ourdan         Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Rony Brauman, directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires de Médecins sans frontières, à Paris.  MSF               Entré à Médecins sans frontières (MSF) en 1978, Rony Brauman est ancien président de MSF (1982-1994) et directeur d’études au Centre de réflexion sur l’action et les savoirs humanitaires (Crash) de MSF. Il est l’auteur de nombreux ouvrage, dont Penser dans l’urgence (Seuil, 2006) et Guerres humanitaires ? Mensonges et intox (Textuel, 2018). Alors que MSF vient de célébrer ses 50 ans, il esquisse un bilan de l’action humanitaire internationale.          Médecins sans frontières a 50 ans. Peut-on rappeler comment est né le mouvement humanitaire médical ?          Médecins sans frontières a été créée le 22 décembre 1971 de la réunion de deux groupes : des médecins ayant travaillé au Biafra en guerre [1967-1970] et un groupe plus hétérogène de médecins et de journalistes qui s’étaient portés volontaires pour le Pakistan oriental lors du cyclone de 1970, sans pouvoir y aller. Ceux qu’on appelle les « Biafrais », le groupe le plus emblématique, avaient travaillé pour la Croix-Rouge française, sous l’égide du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), et s’étaient sentis limités dans leur action au Biafra du fait que le secours médical n’était qu’une activité parmi d’autres, avec l’assistance alimentaire, la visite aux prisonniers… Les « Biafrais » ont donc eu l’idée de créer une organisation médicale à visée humanitaire, ce qui n’existait pas.          Et du Biafra est née l’idée d’« ingérence humanitaire »...          Non, la notion de « devoir d’ingérence » a été inventée plus tard, à la fin des années 1970, par Jean-François Revel et Olivier Todd. La formule désignait alors une obligation morale et une pratique de solidarité des intellectuels de l’« Ouest » envers leurs homologues du bloc de l’« Est ». Ce n’est que dans les années 1980 que l’« ingérence humanitaire » fait son entrée sur la scène publique, pour désigner, cette fois, l’entrée illégale et pacifique d’équipes médicales dans des zones de guerre, et la dénonciation publique des violences de masse. Ses principaux promoteurs ont été Bernard Kouchner et le juriste Mario Bettati. Je m’y reconnaissais à l’époque et ne l’ai critiquée que lorsqu’elle est devenue, dans les années 1990, la justification d’interventions armées.          Comment MSF a-t-il commencé son essor ?          C’est dans le contexte de la guerre froide, en fait une guerre « chaude » dans le tiers-monde, que les médecins ont acquis une certaine légitimité. La fin des années 1970 a été marquée par une série de conflits, avec cinq foyers principaux (Amérique centrale, Asie centrale, Asie du Sud-Est, Corne de l’Afrique et Afrique australe). Entre 1976 et 1982, le nombre de réfugiés dans le monde, indicateur très significatif, est passé de 3 millions à 12 millions, la majorité étant regroupée dans des camps. Dans ces circonstances, la mise en place de structures médicales était particulièrement indiquée. MSF opérait donc à la fois dans les zones de guerre et dans leur périphérie immédiate avec les réfugiés.        Il vous reste 70.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/rony-brauman-l-ingerence-n-est-pas-un-droit-mais-une-pratique-reservee-aux-plus-forts_6109507_3210.html"},"headline":"Rony Brauman\u00a0: \u00ab L\u2019ing\u00e9rence n\u2019est pas un droit, mais une pratique r\u00e9serv\u00e9e aux plus forts\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T15:52:07+01:00","datePublished":"2022-01-14T15:52:07+01:00","dateModified":"2022-01-14T17:44:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique"],"description":"Le directeur d\u2019\u00e9tudes au Centre de r\u00e9flexion sur l\u2019action et les savoirs humanitaires de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res revient sur le bilan des cinquante ans de l\u2019ONG, et affiche son scepticisme \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la justice internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/108/0/6000/2997/1342/696/60/0/48985f1_160355140-dsc00003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-9">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A partir de samedi, les employés devront présenter au travail une preuve de schéma vaccinal complet, d’un rétablissement du Covid-19 ou d’un test antigénique de moins de vingt-quatre heures. L’obligation concerne à la fois le secteur public et les entreprises privées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                    Planète       Luxembourg             Covid-19 : le Luxembourg rend le passe sanitaire obligatoire pour aller travailler      A partir de samedi, les employés devront présenter au travail une preuve de schéma vaccinal complet, d’un rétablissement du Covid-19 ou d’un test antigénique de moins de vingt-quatre heures. L’obligation concerne à la fois le secteur public et les entreprises privées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le passe sanitaire devient obligatoire, à partir de samedi 15 janvier, pour accéder à son lieu de travail au Luxembourg, conformément à une loi votée en décembre après l’apparition du variant Omicron. L’obligation concerne à la fois le secteur public et les entreprises privées.            Cette mesure, qui vise à accélérer la vaccination contre le coronavirus, avait été annoncée par le premier ministre, Xavier Bettel, le 29 novembre. Le dirigeant libéral avait pointé du doigt un taux de vaccination « trop bas pour éviter une surcharge des hôpitaux », au moment où les informations sur la forte contagiosité de l’Omicron laissaient craindre à nouveau de fortes pressions sur le système de soins.            Au Grand-Duché, 65 % de la population totale sont entièrement vaccinés – un chiffre plus faible qu’en France ou en Belgique –, et 42 % ont reçu le « booster » ou dose de rappel, selon des chiffres officiels.                              Lire aussi   Comment le Luxembourg est devenu un laboratoire d’une gestion efficace du coronavirus                   Le salarié réfractaire devra se mettre en congé            A partir de samedi, les employés qui ne télétravaillent pas devront être en mesure de présenter au travail une preuve de schéma vaccinal complet, d’un rétablissement du Covid-19 ou d’un test antigénique de moins de vingt-quatre heures (de quarante-huit heures pour les PCR).              Le salarié qui ne présenterait pas de passe sanitaire ne pourra toutefois pas être licencié, une garantie obtenue après une concertation entre les partenaires sociaux et l’exécutif, validée par un vote du Parlement le 16 décembre. Le salarié réfractaire ou dans l’impossibilité de présenter un passe devra se mettre en congé ou renoncer à son salaire à l’épuisement de ses congés, précisent les autorités.            La confédération syndicale OGBL a critiqué « l’injustice sociale » représentée par le coût des tests, pouvant s’élever jusqu’à 600 à 700 euros par mois. « Pour les salariés à revenu faible voire moyen, le CovidCheck crée de facto une obligation vaccinale », a dénoncé l’organisation.            Le nombre de contaminations au Luxembourg, petit Etat de 630 000 habitants coincé entre l’Allemagne, la Belgique et la France, est régulièrement très haut ces dernières semaines, avec environ 30 % de tests positifs ces derniers jours. Avec vingt personnes en soins intensifs sur un total de soixante-neuf patients Covid soignés à l’hôpital, le système de soins n’est pour l’heure pas engorgé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Moselle partagée entre les vices et les vertus de l’emploi frontalier                    









Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "lu";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/01/14/19-10">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Tensions à la frontière ukrainienne, sécurité de l’Europe, exigences de Moscou, origines historiques de la crise… Benoît Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du « Monde » à Moscou et Washington, répondent à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat terminé    Ukraine : où en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l’OTAN ? Quels risques d’escalade ? Retrouvez les réponses de nos correspondants à vos questions Tensions à la frontière ukrainienne, sécurité de l’Europe, exigences de Moscou, origines historiques de la crise… Benoît Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du « Monde » à Moscou et Washington, répondent à vos questions.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous allons clore ce tchat, merci pour vos nombreuses questions. Désolé de n’avoir pas pu vous répondre à tous, mais nous continuerons de suivre le sujet au quotidien. Prochaine étape, vous l’avez compris : l’envoi par les Etats-Unis d’une réponse écrite aux demandes de la Russie. C’est une question de jours ou de semaines.          Merci encore, salutations de Moscou et Washington.        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi est-ce que l'Ukraine ne se contente pas de la neutralité, comme la Finlande ?    SCD         L’Ukraine, c’est 43 millions d’habitants. Ce n’est pas juste un domino qu’on peut poser à telle ou telle place selon son bon vouloir. Ce pays a le droit de choisir son orientation géo-stratégique, de décider de ses alliances. Il est fascinant d’observer à quel point la politique de Moscou a été contre-productive. Depuis 2014, l’annexion de la Crimée et la déstabilisation durable de l’est de l’Ukraine, l’adhésion à l’OTAN est devenue une aspiration majoritaire au sein de la population. Pour faire simple, plus la Russie agresse son voisin, nie sa souveraineté, réécrit son histoire, caricature sa situation, et plus les Ukrainiens lui tournent le dos, malgré les liens historiques très profonds entre les deux pays.          La question de la neutralité de l’Ukraine est un sujet souvent débattu entre experts. Mais je voudrais faire une remarque à ce sujet. Croit-on sérieusement que la « question ukrainienne » serait résolue pour Moscou si la Rada (le parlement à Kiev) votait une loi proclamant solennellement cette neutralité ? Rappelons un fait historique. L’annexion de la Crimée et la guerre dans le Donbass ont eu lieu après le rapprochement entre l’Ukraine et l’UE (en vue de la signature d’un accord d’association), puis les manifestations sur la place Maïdan à Kiev et la fuite du président Ianoukovitch, au terme de ce que Moscou considère comme un « coup d’Etat ». Il n’était pas question d’OTAN. L’idée d’une Ukraine réformée, modernisée, démocratique dans son voisinage serait un cauchemar pour le Kremlin.        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           L'Ukraine s'est débarrassé des armes nucléaires dont elle a hérité de l'URSS, si j'ai bien compris sous pression occidentale. Quel est le sentiment sur cette décision en Ukraine, alors que l'armée ukrainienne n'a pas les moyens de dissuader une invasion russe ?    Curieux          Sous la pression occidentale... conjuguée à celle de la Russie ! C’est une des raisons de la rancoeur ukrainienne : on parle des promesses non tenues par l’OTAN, mais les vrais accords formels qui ont été violés, ce sont ceux signés en 1994 à ce sujet. Par le Mémorandum de Budapest, la Russie s’engageait à respecter et garantir l’intégrité territoriale de l’Ukraine en échange du renoncement par Kiev au stock d’armes nucléaires qui était sur son sol. Or, vingt ans plus tard elle a annexé la Crimée et déclenché une guerre dans le Donbass. Aujourd’hui, 600 000 habitants de cette région ont reçu un passeport russe.          Pour autant, il n’y a pas vraiment en Ukraine de regret sur cet abandon des armes nucléaires. C’est une position très marginale, je ne l’ai entendue que chez des gens très radicaux.          Un dernier point : l’armée ukrainienne n’a certes pas les moyens de dissuader une intervention militaire, mais elle n’a plus grand chose à voir avec ce qu’elle était en 2014. Et déjà à l’époque, quand l’armée russe avait dû intervenir pour sauver la mise aux séparatistes du Donbass, elle avait subi des pertes. C’est l’une des données à considérer quand on parle « d’invasion ».        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            16:51   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, faut il voir dans la déclaration russe de démantèlement d’un groupe cyber criminel d’ampleur sur demande américaine une volonté de contre-balancer les attaques en cours en Ukraine pour rendre toute incrimination à son égard  intenable ?    Côme          Difficile à dire. Le FSB a effectivement annoncé le démantèlement de Revil, un des plus redoutable gang de cybercriminels au monde, qui a mené plusieurs cyberattaques majeures aux Etats-Unis. Cela fait des mois que l’administration Biden met la pression sur la Russie pour qu’elle s’attaque frontalement à ce phénomène, et cette arrestation, fracassante, est le premier succès de cette stratégie. S’agit-il d’un moyen pour le pouvoir russe de montrer sa bonne volonté ? Ou au contraire de faire comprendre aux Etats-Unis qu’ils pourraient avoir beaucoup à perdre sur le dossier de la cybercriminalité ? Impossible de le déterminer à ce stade.         Martin Untersinger            16:47   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce une volonté russe, américaine, européenne ou un concours de circonstance que l'Europe soit si peu présente dans ces négociations?    IQuestionable         Il ne faut pas s’étonner de cet effacement européen, de cette relégation au rang d’acteurs secondaires alors que l’enjeu est la sécurité sur le continent. L’ère Trump a certes accéléré la prise de conscience en Europe sur la nécessité d’une autonomie stratégique, d’une souveraineté de l’UE en matière de sécurité. Emmanuel Macron a joué un rôle important dans cet éveil. Il avait à raison, malgré une forme de brutalité dans la forme, souligné la « mort cérébrale » de l’OTAN, qui a du mal à se reconfigurer et à traiter ses propres contradictions, comme le rôle ambigu de la Turquie (à noter, le silence d’Erdogan sur la crise actuelle…).          Mais cela étant posé, les Européens restent incapables, de façon agile et unie, de poser sur la table des propositions très précises sur la sécurité continentale. L’Amérique continue d’être la seule adresse de destination. Un exemple : Emmanuel Macron a dit que l’Europe devait être un acteur, un participant, aux discussions sur la sécurité stratégique sur son sol : quels missiles, quelle portée, quel nombre, etc ? Pourtant, depuis l’été dernier, on restait dans un cadre classique, où les Etats-Unis informent leurs alliés sur les discussions avec les Russes à Genève.          La Russie, elle, veut clairement traiter en tête-à-tête avec les Etats-Unis. Au regard de l’histoire, les questions de contrôle des armements stratégiques ont toujours été abordées et résolues dans ce cadre. En plus, un tel format réhausse le prestige et l’influence russe, qui ne pèsent pas lourd lorsqu’on se penche sur la réalité du Produit intérieur brut des grandes puissances. Les Etats-Unis, eux, essaient de distinguer les dossiers. Ils veulent prolonger le dialogue sur le contrôle des armements, conduit depuis juillet à Genève avec les Russes, mais qui est forcément un effort de longue haleine. Pour le reste, ils prônent une concertation approfondie avec les alliés dans l’OTAN et les Européens.        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            16:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et qu'en pensent les citoyens russes ?    Grincheux         C’est une vraie question, surtout dans cette hypothèse d’une « invasion », coûteuse financièrement et humainement. On parle tout de même d’un pouvoir qui, malgré son image de dureté (pas complètement galvaudée...), a peur depuis un an d’imposer un passe sanitaire parce que cela déplaît à sa population...          Après il ne faut pas oublier ce à quoi ressemble l’espace public russe depuis des années : laguerre est bien là, dans les esprits, elle est vendue tous les jours à la télévision. On parle sans arrêt de l’Occident ou de l’Ukraine, de leurs tares, de leurs agressions. Des responsables politiques ou des présentateurs peuvent parler de nucléariser Paris ou Berlin sans que cela paraisse incongrue. La population russe n’« achète » pas forcément ce discours, mais tout est fait pour la chauffer à blanc.        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les sanctions américaines sont une menace crédible?    Zorba         Commençons par une évidence. L’administration Biden n’a aucune intention d’intervenir militairement en défense de l’Ukraine. Ses intérêts stratégiques ne sont pas en cause. Joe Biden a suffisamment répété lors du retrait militaire d’Afghanistan, très chaotique, que l’Amérique devait se concentrer sur les défis du 21e siècle, ce qui passe d’abord par la rivalité systémique avec la Chine.          Pour autant, la Maison Blanche ne veut pas être prise à défaut d’abandon des alliés. Elle a donc préparé des sanctions économiques très dures en cas d’opération militaire décidée par le Kremlin, conçues comme étant d’une toute autre échelle que celles ayant suivi l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014, dont l’efficacité fut faible. Ces sanctions sont de différents ordres, et présentent une particularité : elles ne relèvent pas seulement d’une décision américaine, pour certaines. Il s’agit de couper la Russie du système d’informations financières SWIFT, mais cette organisation regroupe plus d’une centaine de membres et institutions. Le président américain ne peut donc pas juste appuyer sur ce « bouton nucléaire », selon une expression couramment employée. A noter que la Russie se prépare à cette menace depuis plusieurs années, en essayant de développer des systèmes parallèles, notamment avec la Chine.          Deuxième type de sanctions, une interdiction d’exportation vers la Russie de certains produits et équipements avec des composants américains, notamment dans l’électroménager et la téléphonie. Des sanctions individuelles pourraient aussi être prises contre des proches de Vladimir Poutine. Et puis, il y a la question hyper sensible du gazoduc NordStream II, qui  relie l’Allemagne à la Russie en contournant l’Ukraine, mais qui ne fonctionne pas encore. L’administration Biden l’utilise comme argument, dans la liste des sanctions possibles. Mais le nouveau gouvernement allemand reste assez flou sur ce sujet, qui aurait un impact très puissant sur le plan énergétique et politique.        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            16:33   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à tous et à toutes. Pour compléter ce que vient d’expliquer Benoît, il faut rappeler que de nombreux observateurs estiment qu’une opération russe pourrait démarrer par une cyberattaque. Or cette nuit est intervenu un événement intéressant à cet égard : le sabotage de plusieurs sites institutionnels ukrainiens.           Le message qu’ils ont posté sur ce sites est intéressant : rédigé en trois langues (russe, ukrainien et un polonais de qualité médiocre), il affirmait que des données personnelles d’Ukrainiens avaient été piratées. Il faisait par ailleurs référence à un sujet de tension entre Varsovie et Kiev, comme pour fragiliser les relations entre les deux pays. Il est trop tôt pour dire qui sont les pirates, mais ce type de piratage, à la fois dans sa forme et sur le fond, est un classique des opérations russes dans le cyberespace.        Martin Untersinger            16:27   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la menace russe derrière tout ça? La guerre en Ukraine?     Cristofolo         C’est le grand mystère et c’est bien naturel : pour que les menaces russes soient les plus sérieuses possible, il faut une part de surprise, il faut créer l’incertitude chez l’adversaire. C’est pour cela que certains parlent de « bluff », mais c’est à mon avis une erreur. Il ne s’agit pas uniquement de ne pas perdre la face : les Russes veulent un résultat, ils le disent clairement.          La menace la plus évidente pèse sur l’Ukraine. Des dizaines de milliers d’hommes ont été rassemblés à proximité de ses frontières, et la Russie a là un terrain de « jeu » naturel. Elle soutient depuis les séparatistes du Donbass depuis des années et son armée est intervenue à deux reprises sur ce territoire, sans le dire mais de façon directe, à l’été 2014 et à l’hiver 2015. La guerre en Ukraine est déjà une réalité... Pour autant, l’hypothèse d’une « invasion » me paraît douteuse, c’est un mot un peu fourre-tout. Prendre des territoires ukainiens puis les tenir serait très coûteux à tous points de vue, et ce serait une rupture radicale avec le modus operandi actuel.          Il y a toute une gamme d’actions possibles, que Poutine résume sous le vocable de « réponse militaro-technique » : des frappes aériennes ; le déploiement de missiles nucléaires sur de nouveaux territoires, Crimée par exemple ; une initiative diplomatique ravageuse, avec par exemple la reconnaissance des Républiques autoproclamées de Donetsk et Louhansk. Ces actions peuvent aussi avoir un cadre plus large que l’Ukraine... Bref, les Russes ont déjà fait preuve de leur inventivité par le passé.        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            16:23   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  J’ajouterais un point : la place singulière qu’occupe l’Ukraine dans l’esprit de nombreux Russes, et en premier lieu de Vladimir Poutine. Le président russe a parlé et écrit à ce sujet à de nombreuses reprises : pour lui, les Ukrainiens et les Russes sont « un seul et même peuple », conséquence d’une lecture de l’histoire très personnelle, qui oublie les nombreuses périodes où ces deux peuples se sont opposés. Mais le résultat est là : la position de l’Ukraine, qui partage une frontière importante avec la Russie, est déterminante sur le plan sécuritaire ; elle l’est aussi sur le plan symbolique.                    Lire aussi :  L’Ukraine, hantise du règne de Vladimir Poutine           Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi est-ce si grave pour la Russie que l'Ukraine intègre l'OTAN?    Ghp         Il faut rappeler deux vérités complémentaires. La première est la promesse de principe faite au sommet de l’OTAN à Bucarest, au printemps 2008 : l’Ukraine et la Géorgie sont vouées à intégrer un jour l’Alliance. Mais la 2e vérité, dont la Russie ne tient pas compte aujourd’hui et qui n’est pas non plus explicitée par les alliés, est la suivante : il n’est absolument pas question d’une intégration de ces pays à l’heure actuelle. On n’entre pas dans l’OTAN comme dans un restaurant.          Il faut satisfaire des normes, un cahier des charges, en matière de réformes du secteur de la défense, mais aussi d’Etat de droit. La Géorgie, pourtant petit pays, a participé de façon très importante et remarquée aux missions de l’OTAN en Afghanistan. Mais depuis deux ans, l’évolution de la situation politique intérieure suscite beaucoup d’inquiétudes. L’Ukraine, elle, est encore loin du compte en matière de Défense, de réforme judiciaire. Mais cela étant dit, il est évident que l’OTAN ne peut pas accepter l’ultimatum russe, l’idée que Moscou pourrait imposer une limitation à son périmètre, au cercle de ses membres.          Autre malentendu : la Russie dénonce la volonté de l’Alliance de déployer des missiles en Ukraine et plus généralement dans son voisinage, qui pourraient atteindre son territoire en un temps éclair. Là aussi, comme Washington le répète ces dernières semaines, il s’agit d’une fiction à ce stade, il n’en est pas question. L’importante aide sécuritaire des Etats-Unis à l’Ukraine - plus de 400 millions de dollars cette année - ne comprend pas du tout de systèmes de missiles.        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            16:14   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Pourquoi la Russie met-elle la pression maintenant ? Quel a été le déclencheur ?    Justine         Il y a plusieurs temporalités qui se chevauchent. A Moscou, on explique que c’est le blocage dans le dossier ukrainien qui explique cette impatience : selon la partie russe, les Européens ne sont plus des parrains sérieux du processus de paix de Minsk et ont pris le parti de Kiev. Dans le même temps, l’Ukraine s’arme, notamment avec des drones turcs, pays membre de l’OTAN. Et la Russie lui prête l’intention de mener une offensive de grande ampleur dans le Donbass.          Ensuite, il y a un autre facteur intéressant mis en avant par quelques analystes russes : Vladimir Poutine n’est certes pas sur le départ, mais il songe à son héritage. Et sur ce dossier essentiel pour lui, il entend que cet héritage soit sécurisé, que le retour de la Russie comme une grande puissance soit gravé dans le marbre, et que d’éventuels héritiers ne puissent pas tout défaire. Si l’on parle de politique intérieure russe, il faut aussi remarquer que les périodes de grande tensions internationales, et en premier lieu les guerres, coïncident toujours avec des moments où le pouvoir russe se sent fragilisé en interne.          Enfin, ce à quoi on assiste aujourd’hui est aussi le résultat de trente années de frustrations et de rancoeur russes. Ces trente dernières années, la Russie a la sensation d’avoir été exclue de l’ordre mondial et même européen, qu’elle n’a pu se faire entendre qu’en utilisant son pouvoir de nuisance. C’est le thème cher à Moscou de « l’humiliation » et celui des « promesses non tenues ». Ce dernier sujet est controversé, puisqu’il n’y a jamais eu de promesses écrites, mais les Russes estiment qu’un pacte au moins « moral » a été conclu au début des années 1990, qui excluait un élargissement de l’OTAN dans son ancienne sphère d’influence. C’est douteux mais là n’est pas le problème : aujourd’hui, elle a les moyens de son mécontentement, peut-on dire. Et, dernier point, l’Ukraine est une ligne rouge pour elle, bien plus que les anciens Etats du Pacte de Varsovie.        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            16:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment jugez-vous la stratégie américaine depuis le début de cette crise?     Kalispera          Les Etats-Unis ont alerté très en amont, en novembre, sur la mobilisation importante des forces russes (près de 100000 hommes) le long de la frontière avec l’Ukraine. Au départ, les alliés européens et les dirigeants ukrainiens eux-mêmes ont accueilli ces analyses américaines avec un certain scepticisme, malgré ou à cause de la mobilisation russe précédente, au printemps. Une partie des troupes avait alors été renvoyée dans leurs casernes, dans la perspective de la rencontre à Genève entre Joe Biden et Vladimir Poutine, à la mi-juin.          Depuis novembre, l’administration Biden a suivi une stratégie constante en trois points : des concertations poussées avec les Européens ; la préparation, par étapes, de sanctions économiques contre la Russie en cas d’opération militaire ; enfin, l’affichage d’une volonté de dialogue avec Moscou, mais sans accepter le moindre ultimatum ou droit de regard sur l’OTAN.          Le 10 janvier, à l’aube de cette semaine diplomatique décisive, la Maison Blanche a publié un compte rendu de tous les contacts diplomatiques noués dernièrement avec des dirigeants amis sur la menace russe, que ce soit par le président Biden lui-même, par le secrétaire d’Etat Antony Blinken ou le secrétaire à la Défense, Lloyd Austin. Clairement, l’Amérique ne veut pas s’enfermer dans un tête-à-tête avec la Russie et plaide l’unité au sein de l’OTAN. C’était le cœur du propos de la sous-secrétaire d’Etat Wendy Sherman à Bruxelles, lors de la réunion OTAN/Russie. Le mantra de Washington, la formule répétée en boucle, c’est : « rien sur l’Ukraine sans l’Ukraine. Rien sur l’Europe sans l’Europe. »        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            16:04   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, où en sont les négociations? Que se se sont dit les Russes et les Américains cette semaine? Est-ce la fin des pourparlers?    Ourson         On est encore dans un moment d’entre-deux. Côté russe, les choses ont été faites avec beaucoup de méthode : d’abord une montée des tensions, puis des menaces floues mais explicites d’escalade, en Ukraine ou ailleurs, et enfin les exigences ont été posées. Là encore de façon très nette et lisible : deux projets d’accord, destinés respectivement à l’OTAN et aux Etats-Unis, que ceux-ci n’auraient plus qu’à signer, sans même avoir le loisir de négocier. C’est une méthode peu habituelle, que les Russes reconnaissent eux-mêmes comme brutale, qui s’apparente assez à un ultimatum.          Le problème est que les exigences russes sont maximalistes, et reviennent à une refonte de l’ordre européen sans réellement que des contreparties soient offertes. Il y a trois demandes principales : l’engagement de l’OTAN à cesser tout élargissement à l’est ; le retrait des forces de l’OTAN des territoires où elle a pris position après 1997 ; un engagement à ne pas déployer de forces sur le sol d’Etats non membres de l’Alliance frontaliers de la Russie, Ukraine en tête. Moscou paraît se crisper surtout sur le premier point, et explique que rien d’autre ne sera discuté s’il n’y a pas accord à ce sujet.          Des consultations ont eu lieu cette semaine entre les représentants russes et ceux des Etats-Unis et de l’OTAN. Tout le monde salue ce dialogue, qui semble réellement approfondi. Mais sur les points les plus cruciaux, et notamment l’élargissement de l’OTAN, les Occidentaux ont dit clairement « non ». La partie russe dit attendre une réponse formelle, écrite, qui pourrait arriver dans les jours ou semaines qui viennent. Ensuite, tout dépendra d’un homme, Vladimir Poutine. En cas de réponse négative, c’est lui qui décidera quoi faire et quelle traduction il entend donner aux menaces brandies ces dernières semaines.        Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour, bienvenue dans ce tchat consacré à la crise diplomatique à la frontière entre la Russie et l’Ukraine. Benoît Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du Monde à Moscou et Washington, répondront à vos questions à partir de 16 heures.                         Le contexte             La Russie a massé ces derniers mois quelque 100 000 soldats près de sa frontière avec l’Ukraine. Même si elle réfute tout projet de nouvelle opération militaire, cette situation a conduit à des négociations-clés entre Moscou, les Etats-Unis, l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) et l’OTAN, ces derniers jours, pour tenter de faire baisser la tension par la voie diplomatique.En exerçant cette pression, Moscou entend mettre un terme à l’expansion de l’OTAN entamée après la dislocation de l’URSS et empêcher l’Ukraine d’intégrer l’Alliance atlantique née en 1949 autour des Etats-Unis.Benoît Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du Monde à Moscou et à Washington, répondent à vos questions à partir de 16 heures.                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","coverageStartTime":"2022-01-14T16:10:44+00:00","coverageEndTime":"2022-01-15T04:10:44+00:00","headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","description":"Tensions \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe, exigences de Moscou, origines historiques de la crise\u2026 Beno\u00eet Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou et Washington, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Ukraine : où en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l’OTAN ? Quels risques d’escalade ? Retrouvez les réponses de nos correspondants à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tensions \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe, exigences de Moscou, origines historiques de la crise\u2026 Beno\u00eet Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou et Washington, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/6048/4024/1342/696/3/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-14T16:10:44+00:00"
,"endDate":"2022-01-15T04:10:44+00:00"
  Nous allons clore ce tchat, merci pour vos nombreuses questions. D\u00e9sol\u00e9 de n\u2019avoir pas pu vous r\u00e9pondre \u00e0 tous, mais nous continuerons de suivre le sujet au quotidien. Prochaine \u00e9tape, vous l\u2019avez compris\u00a0: l\u2019envoi par les Etats-Unis d\u2019une r\u00e9ponse \u00e9crite aux demandes de la Russie. C\u2019est une question de jours ou de semaines.          Merci encore, salutations de Moscou et Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T16:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T16:01:14+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce que l'Ukraine ne se contente pas de la neutralit\u00e9, comme la Finlande ?    SCD         L\u2019Ukraine, c\u2019est 43 millions d\u2019habitants. Ce n\u2019est pas juste un domino qu\u2019on peut poser \u00e0 telle ou telle place selon son bon vouloir. Ce pays a le droit de choisir son orientation g\u00e9o-strat\u00e9gique, de d\u00e9cider de ses alliances. Il est fascinant d\u2019observer \u00e0 quel point la politique de Moscou a \u00e9t\u00e9 contre-productive. Depuis 2014, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la d\u00e9stabilisation durable de l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est devenue une aspiration majoritaire au sein de la population. Pour faire simple, plus la Russie agresse son voisin, nie sa souverainet\u00e9, r\u00e9\u00e9crit son histoire, caricature sa situation, et plus les Ukrainiens lui tournent le dos, malgr\u00e9 les liens historiques tr\u00e8s profonds entre les deux pays.          La question de la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine est un sujet souvent d\u00e9battu entre experts. Mais je voudrais faire une remarque \u00e0 ce sujet. Croit-on s\u00e9rieusement que la \u00ab question ukrainienne \u00bb serait r\u00e9solue pour Moscou si la Rada (le parlement \u00e0 Kiev) votait une loi proclamant solennellement cette neutralit\u00e9 ? Rappelons un fait historique. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la guerre dans le Donbass ont eu lieu apr\u00e8s le rapprochement entre l\u2019Ukraine et l\u2019UE (en vue de la signature d\u2019un accord d\u2019association), puis les manifestations sur la place Ma\u00efdan \u00e0 Kiev et la fuite du pr\u00e9sident Ianoukovitch, au terme de ce que Moscou consid\u00e8re comme un \u00ab coup d\u2019Etat \u00bb. Il n\u2019\u00e9tait pas question d\u2019OTAN. L\u2019id\u00e9e d\u2019une Ukraine r\u00e9form\u00e9e, modernis\u00e9e, d\u00e9mocratique dans son voisinage serait un cauchemar pour le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:56:02+00:00","articleBody":"              L'Ukraine s'est d\u00e9barrass\u00e9 des armes nucl\u00e9aires dont elle a h\u00e9rit\u00e9 de l'URSS, si j'ai bien compris sous pression occidentale. Quel est le sentiment sur cette d\u00e9cision en Ukraine, alors que l'arm\u00e9e ukrainienne n'a pas les moyens de dissuader une invasion russe ?    Curieux          Sous la pression occidentale... conjugu\u00e9e \u00e0 celle de la Russie ! C\u2019est une des raisons de la rancoeur ukrainienne\u00a0: on parle des promesses non tenues par l\u2019OTAN, mais les vrais accords formels qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s, ce sont ceux sign\u00e9s en 1994 \u00e0 ce sujet. Par le M\u00e9morandum de Budapest, la Russie s\u2019engageait \u00e0 respecter et garantir l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine en \u00e9change du renoncement par Kiev au stock d\u2019armes nucl\u00e9aires qui \u00e9tait sur son sol. Or, vingt ans plus tard elle a annex\u00e9 la Crim\u00e9e et d\u00e9clench\u00e9 une guerre dans le Donbass. Aujourd\u2019hui, 600 000 habitants de cette r\u00e9gion ont re\u00e7u un passeport russe.          Pour autant, il n\u2019y a pas vraiment en Ukraine de regret sur cet abandon des armes nucl\u00e9aires. C\u2019est une position tr\u00e8s marginale, je ne l\u2019ai entendue que chez des gens tr\u00e8s radicaux.          Un dernier point\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a certes pas les moyens de dissuader une intervention militaire, mais elle n\u2019a plus grand chose \u00e0 voir avec ce qu\u2019elle \u00e9tait en 2014. Et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, quand l\u2019arm\u00e9e russe avait d\u00fb intervenir pour sauver la mise aux s\u00e9paratistes du Donbass, elle avait subi des pertes. C\u2019est l\u2019une des donn\u00e9es \u00e0 consid\u00e9rer quand on parle \u00ab d\u2019invasion \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:51:16+00:00","articleBody":"              Bonjour, faut il voir dans la d\u00e9claration russe de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019un groupe cyber criminel d\u2019ampleur sur demande am\u00e9ricaine une volont\u00e9 de contre-balancer les attaques en cours en Ukraine pour rendre toute incrimination \u00e0 son \u00e9gard  intenable ?    C\u00f4me          Difficile \u00e0 dire. Le FSB a effectivement annonc\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement de Revil, un des plus redoutable gang de cybercriminels au monde, qui a men\u00e9 plusieurs cyberattaques majeures aux Etats-Unis. Cela fait des mois que l\u2019administration Biden met la pression sur la Russie pour qu\u2019elle s\u2019attaque frontalement \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, et cette arrestation, fracassante, est le premier succ\u00e8s de cette strat\u00e9gie. S\u2019agit-il d\u2019un moyen pour le pouvoir russe de montrer sa bonne volont\u00e9 ? Ou au contraire de faire comprendre aux Etats-Unis qu\u2019ils pourraient avoir beaucoup \u00e0 perdre sur le dossier de la cybercriminalit\u00e9 ? Impossible de le d\u00e9terminer \u00e0 ce stade.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:47:01+00:00","articleBody":"    Est-ce une volont\u00e9 russe, am\u00e9ricaine, europ\u00e9enne ou un concours de circonstance que l'Europe soit si peu pr\u00e9sente dans ces n\u00e9gociations?    IQuestionable         Il ne faut pas s\u2019\u00e9tonner de cet effacement europ\u00e9en, de cette rel\u00e9gation au rang d\u2019acteurs secondaires alors que l\u2019enjeu est la s\u00e9curit\u00e9 sur le continent. L\u2019\u00e8re Trump a certes acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la prise de conscience en Europe sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une autonomie strat\u00e9gique, d\u2019une souverainet\u00e9 de l\u2019UE en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Emmanuel Macron a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans cet \u00e9veil. Il avait \u00e0 raison, malgr\u00e9 une forme de brutalit\u00e9 dans la forme, soulign\u00e9 la \u00ab mort c\u00e9r\u00e9brale \u00bb de l\u2019OTAN, qui a du mal \u00e0 se reconfigurer et \u00e0 traiter ses propres contradictions, comme le r\u00f4le ambigu de la Turquie (\u00e0 noter, le silence d\u2019Erdogan sur la crise actuelle\u2026).          Mais cela \u00e9tant pos\u00e9, les Europ\u00e9ens restent incapables, de fa\u00e7on agile et unie, de poser sur la table des propositions tr\u00e8s pr\u00e9cises sur la s\u00e9curit\u00e9 continentale. L\u2019Am\u00e9rique continue d\u2019\u00eatre la seule adresse de destination. Un exemple\u00a0: Emmanuel Macron a dit que l\u2019Europe devait \u00eatre un acteur, un participant, aux discussions sur la s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique sur son sol\u00a0: quels missiles, quelle port\u00e9e, quel nombre, etc ? Pourtant, depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, on restait dans un cadre classique, o\u00f9 les Etats-Unis informent leurs alli\u00e9s sur les discussions avec les Russes \u00e0 Gen\u00e8ve.          La Russie, elle, veut clairement traiter en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec les Etats-Unis. Au regard de l\u2019histoire, les questions de contr\u00f4le des armements strat\u00e9giques ont toujours \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es et r\u00e9solues dans ce cadre. En plus, un tel format r\u00e9hausse le prestige et l\u2019influence russe, qui ne p\u00e8sent pas lourd lorsqu\u2019on se penche sur la r\u00e9alit\u00e9 du Produit int\u00e9rieur brut des grandes puissances. Les Etats-Unis, eux, essaient de distinguer les dossiers. Ils veulent prolonger le dialogue sur le contr\u00f4le des armements, conduit depuis juillet \u00e0 Gen\u00e8ve avec les Russes, mais qui est forc\u00e9ment un effort de longue haleine. Pour le reste, ils pr\u00f4nent une concertation approfondie avec les alli\u00e9s dans l\u2019OTAN et les Europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:41:33+00:00","articleBody":"    Et qu'en pensent les citoyens russes ?    Grincheux         C\u2019est une vraie question, surtout dans cette hypoth\u00e8se d\u2019une \u00ab invasion \u00bb, co\u00fbteuse financi\u00e8rement et humainement. On parle tout de m\u00eame d\u2019un pouvoir qui, malgr\u00e9 son image de duret\u00e9 (pas compl\u00e8tement galvaud\u00e9e...), a peur depuis un an d\u2019imposer un passe sanitaire parce que cela d\u00e9pla\u00eet \u00e0 sa population...          Apr\u00e8s il ne faut pas oublier ce \u00e0 quoi ressemble l\u2019espace public russe depuis des ann\u00e9es\u00a0: laguerre est bien l\u00e0, dans les esprits, elle est vendue tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. On parle sans arr\u00eat de l\u2019Occident ou de l\u2019Ukraine, de leurs tares, de leurs agressions. Des responsables politiques ou des pr\u00e9sentateurs peuvent parler de nucl\u00e9ariser Paris ou Berlin sans que cela paraisse incongrue. La population russe n\u2019\u00ab ach\u00e8te \u00bb pas forc\u00e9ment ce discours, mais tout est fait pour la chauffer \u00e0 blanc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:36:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que les sanctions am\u00e9ricaines sont une menace cr\u00e9dible?    Zorba         Commen\u00e7ons par une \u00e9vidence. L\u2019administration Biden n\u2019a aucune intention d\u2019intervenir militairement en d\u00e9fense de l\u2019Ukraine. Ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques ne sont pas en cause. Joe Biden a suffisamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors du retrait militaire d\u2019Afghanistan, tr\u00e8s chaotique, que l\u2019Am\u00e9rique devait se concentrer sur les d\u00e9fis du 21e si\u00e8cle, ce qui passe d\u2019abord par la rivalit\u00e9 syst\u00e9mique avec la Chine.          Pour autant, la Maison Blanche ne veut pas \u00eatre prise \u00e0 d\u00e9faut d\u2019abandon des alli\u00e9s. Elle a donc pr\u00e9par\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques tr\u00e8s dures en cas d\u2019op\u00e9ration militaire d\u00e9cid\u00e9e par le Kremlin, con\u00e7ues comme \u00e9tant d\u2019une toute autre \u00e9chelle que celles ayant suivi l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014, dont l\u2019efficacit\u00e9 fut faible. Ces sanctions sont de diff\u00e9rents ordres, et pr\u00e9sentent une particularit\u00e9\u00a0: elles ne rel\u00e8vent pas seulement d\u2019une d\u00e9cision am\u00e9ricaine, pour certaines. Il s\u2019agit de couper la Russie du syst\u00e8me d\u2019informations financi\u00e8res SWIFT, mais cette organisation regroupe plus d\u2019une centaine de membres et institutions. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne peut donc pas juste appuyer sur ce \u00ab bouton nucl\u00e9aire \u00bb, selon une expression couramment employ\u00e9e. A noter que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 cette menace depuis plusieurs ann\u00e9es, en essayant de d\u00e9velopper des syst\u00e8mes parall\u00e8les, notamment avec la Chine.          Deuxi\u00e8me type de sanctions, une interdiction d\u2019exportation vers la Russie de certains produits et \u00e9quipements avec des composants am\u00e9ricains, notamment dans l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager et la t\u00e9l\u00e9phonie. Des sanctions individuelles pourraient aussi \u00eatre prises contre des proches de Vladimir Poutine. Et puis, il y a la question hyper sensible du gazoduc NordStream II, qui\u00a0 relie l\u2019Allemagne \u00e0 la Russie en contournant l\u2019Ukraine, mais qui ne fonctionne pas encore. L\u2019administration Biden l\u2019utilise comme argument, dans la liste des sanctions possibles. Mais le nouveau gouvernement allemand reste assez flou sur ce sujet, qui aurait un impact tr\u00e8s puissant sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:33:56+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes. Pour compl\u00e9ter ce que vient d\u2019expliquer Beno\u00eet, il faut rappeler que de nombreux observateurs estiment qu\u2019une op\u00e9ration russe pourrait d\u00e9marrer par une cyberattaque. Or cette nuit est intervenu un \u00e9v\u00e9nement int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0: le sabotage de plusieurs sites institutionnels ukrainiens.           Le message qu\u2019ils ont post\u00e9 sur ce sites est int\u00e9ressant\u00a0: r\u00e9dig\u00e9 en trois langues (russe, ukrainien et un polonais de qualit\u00e9 m\u00e9diocre), il affirmait que des donn\u00e9es personnelles d\u2019Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9es. Il faisait par ailleurs r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un sujet de tension entre Varsovie et Kiev, comme pour fragiliser les relations entre les deux pays. Il est trop t\u00f4t pour dire qui sont les pirates, mais ce type de piratage, \u00e0 la fois dans sa forme et sur le fond, est un classique des op\u00e9rations russes dans le cyberespace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:27:41+00:00","articleBody":"    Quelle est la menace russe derri\u00e8re tout \u00e7a? La guerre en Ukraine?     Cristofolo         C\u2019est le grand myst\u00e8re et c\u2019est bien naturel\u00a0: pour que les menaces russes soient les plus s\u00e9rieuses possible, il faut une part de surprise, il faut cr\u00e9er l\u2019incertitude chez l\u2019adversaire. C\u2019est pour cela que certains parlent de \u00ab bluff \u00bb, mais c\u2019est \u00e0 mon avis une erreur. Il ne s\u2019agit pas uniquement de ne pas perdre la face\u00a0: les Russes veulent un r\u00e9sultat, ils le disent clairement.          La menace la plus \u00e9vidente p\u00e8se sur l\u2019Ukraine. Des dizaines de milliers d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de ses fronti\u00e8res, et la Russie a l\u00e0 un terrain de \u00ab jeu \u00bb naturel. Elle soutient depuis les s\u00e9paratistes du Donbass depuis des ann\u00e9es et son arm\u00e9e est intervenue \u00e0 deux reprises sur ce territoire, sans le dire mais de fa\u00e7on directe, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2014 et \u00e0 l\u2019hiver 2015. La guerre en Ukraine est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9... Pour autant, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une \u00ab invasion \u00bb me para\u00eet douteuse, c\u2019est un mot un peu fourre-tout. Prendre des territoires ukainiens puis les tenir serait tr\u00e8s co\u00fbteux \u00e0 tous points de vue, et ce serait une rupture radicale avec le modus operandi actuel.          Il y a toute une gamme d\u2019actions possibles, que Poutine r\u00e9sume sous le vocable de \u00ab r\u00e9ponse militaro-technique \u00bb\u00a0: des frappes a\u00e9riennes ; le d\u00e9ploiement de missiles nucl\u00e9aires sur de nouveaux territoires, Crim\u00e9e par exemple ; une initiative diplomatique ravageuse, avec par exemple la reconnaissance des R\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk. Ces actions peuvent aussi avoir un cadre plus large que l\u2019Ukraine... Bref, les Russes ont d\u00e9j\u00e0 fait preuve de leur inventivit\u00e9 par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:23:20+00:00","articleBody":"     J\u2019ajouterais un point\u00a0: la place singuli\u00e8re qu\u2019occupe l\u2019Ukraine dans l\u2019esprit de nombreux Russes, et en premier lieu de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a parl\u00e9 et \u00e9crit \u00e0 ce sujet \u00e0 de nombreuses reprises\u00a0: pour lui, les Ukrainiens et les Russes sont \u00ab un seul et m\u00eame peuple \u00bb, cons\u00e9quence d\u2019une lecture de l\u2019histoire tr\u00e8s personnelle, qui oublie les nombreuses p\u00e9riodes o\u00f9 ces deux peuples se sont oppos\u00e9s. Mais le r\u00e9sultat est l\u00e0\u00a0: la position de l\u2019Ukraine, qui partage une fronti\u00e8re importante avec la Russie, est d\u00e9terminante sur le plan s\u00e9curitaire ; elle l\u2019est aussi sur le plan symbolique.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine, hantise du r\u00e8gne de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:19:40+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce si grave pour la Russie que l'Ukraine int\u00e8gre l'OTAN?    Ghp         Il faut rappeler deux v\u00e9rit\u00e9s compl\u00e9mentaires. La premi\u00e8re est la promesse de principe faite au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, au printemps 2008\u00a0: l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie sont vou\u00e9es \u00e0 int\u00e9grer un jour l\u2019Alliance. Mais la 2e v\u00e9rit\u00e9, dont la Russie ne tient pas compte aujourd\u2019hui et qui n\u2019est pas non plus explicit\u00e9e par les alli\u00e9s, est la suivante\u00a0: il n\u2019est absolument pas question d\u2019une int\u00e9gration de ces pays \u00e0 l\u2019heure actuelle. On n\u2019entre pas dans l\u2019OTAN comme dans un restaurant.          Il faut satisfaire des normes, un cahier des charges, en mati\u00e8re de r\u00e9formes du secteur de la d\u00e9fense, mais aussi d\u2019Etat de droit. La G\u00e9orgie, pourtant petit pays, a particip\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s importante et remarqu\u00e9e aux missions de l\u2019OTAN en Afghanistan. Mais depuis deux ans, l\u2019\u00e9volution de la situation politique int\u00e9rieure suscite beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes. L\u2019Ukraine, elle, est encore loin du compte en mati\u00e8re de D\u00e9fense, de r\u00e9forme judiciaire. Mais cela \u00e9tant dit, il est \u00e9vident que l\u2019OTAN ne peut pas accepter l\u2019ultimatum russe, l\u2019id\u00e9e que Moscou pourrait imposer une limitation \u00e0 son p\u00e9rim\u00e8tre, au cercle de ses membres.          Autre malentendu\u00a0: la Russie d\u00e9nonce la volont\u00e9 de l\u2019Alliance de d\u00e9ployer des missiles en Ukraine et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans son voisinage, qui pourraient atteindre son territoire en un temps \u00e9clair. L\u00e0 aussi, comme Washington le r\u00e9p\u00e8te ces derni\u00e8res semaines, il s\u2019agit d\u2019une fiction \u00e0 ce stade, il n\u2019en est pas question. L\u2019importante aide s\u00e9curitaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine - plus de 400 millions de dollars cette ann\u00e9e - ne comprend pas du tout de syst\u00e8mes de missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:14:16+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Pourquoi la Russie met-elle la pression maintenant ? Quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur ?    Justine         Il y a plusieurs temporalit\u00e9s qui se chevauchent. A Moscou, on explique que c\u2019est le blocage dans le dossier ukrainien qui explique cette impatience\u00a0: selon la partie russe, les Europ\u00e9ens ne sont plus des parrains s\u00e9rieux du processus de paix de Minsk et ont pris le parti de Kiev. Dans le m\u00eame temps, l\u2019Ukraine s\u2019arme, notamment avec des drones turcs, pays membre de l\u2019OTAN. Et la Russie lui pr\u00eate l\u2019intention de mener une offensive de grande ampleur dans le Donbass.          Ensuite, il y a un autre facteur int\u00e9ressant mis en avant par quelques analystes russes\u00a0: Vladimir Poutine n\u2019est certes pas sur le d\u00e9part, mais il songe \u00e0 son h\u00e9ritage. Et sur ce dossier essentiel pour lui, il entend que cet h\u00e9ritage soit s\u00e9curis\u00e9, que le retour de la Russie comme une grande puissance soit grav\u00e9 dans le marbre, et que d\u2019\u00e9ventuels h\u00e9ritiers ne puissent pas tout d\u00e9faire. Si l\u2019on parle de politique int\u00e9rieure russe, il faut aussi remarquer que les p\u00e9riodes de grande tensions internationales, et en premier lieu les guerres, co\u00efncident toujours avec des moments o\u00f9 le pouvoir russe se sent fragilis\u00e9 en interne.          Enfin, ce \u00e0 quoi on assiste aujourd\u2019hui est aussi le r\u00e9sultat de trente ann\u00e9es de frustrations et de rancoeur russes. Ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es, la Russie a la sensation d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 exclue de l\u2019ordre mondial et m\u00eame europ\u00e9en, qu\u2019elle n\u2019a pu se faire entendre qu\u2019en utilisant son pouvoir de nuisance. C\u2019est le th\u00e8me cher \u00e0 Moscou de \u00ab l\u2019humiliation \u00bb et celui des \u00ab promesses non tenues \u00bb. Ce dernier sujet est controvers\u00e9, puisqu\u2019il n\u2019y a jamais eu de promesses \u00e9crites, mais les Russes estiment qu\u2019un pacte au moins \u00ab moral \u00bb a \u00e9t\u00e9 conclu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, qui excluait un \u00e9largissement de l\u2019OTAN dans son ancienne sph\u00e8re d\u2019influence. C\u2019est douteux mais l\u00e0 n\u2019est pas le probl\u00e8me\u00a0: aujourd\u2019hui, elle a les moyens de son m\u00e9contentement, peut-on dire. Et, dernier point, l\u2019Ukraine est une ligne rouge pour elle, bien plus que les anciens Etats du Pacte de Varsovie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:07:16+00:00","articleBody":"    Comment jugez-vous la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de cette crise?     Kalispera          Les Etats-Unis ont alert\u00e9 tr\u00e8s en amont, en novembre, sur la mobilisation importante des forces russes (pr\u00e8s de 100000 hommes) le long de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Au d\u00e9part, les alli\u00e9s europ\u00e9ens et les dirigeants ukrainiens eux-m\u00eames ont accueilli ces analyses am\u00e9ricaines avec un certain scepticisme, malgr\u00e9 ou \u00e0 cause de la mobilisation russe pr\u00e9c\u00e9dente, au printemps. Une partie des troupes avait alors \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e dans leurs casernes, dans la perspective de la rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve entre Joe Biden et Vladimir Poutine, \u00e0 la mi-juin.          Depuis novembre, l\u2019administration Biden a suivi une strat\u00e9gie constante en trois points\u00a0: des concertations pouss\u00e9es avec les Europ\u00e9ens ; la pr\u00e9paration, par \u00e9tapes, de sanctions \u00e9conomiques contre la Russie en cas d\u2019op\u00e9ration militaire ; enfin, l\u2019affichage d\u2019une volont\u00e9 de dialogue avec Moscou, mais sans accepter le moindre ultimatum ou droit de regard sur l\u2019OTAN.          Le 10 janvier, \u00e0 l\u2019aube de cette semaine diplomatique d\u00e9cisive, la Maison Blanche a publi\u00e9 un compte rendu de tous les contacts diplomatiques nou\u00e9s derni\u00e8rement avec des dirigeants amis sur la menace russe, que ce soit par le pr\u00e9sident Biden lui-m\u00eame, par le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken ou le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin. Clairement, l\u2019Am\u00e9rique ne veut pas s\u2019enfermer dans un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec la Russie et plaide l\u2019unit\u00e9 au sein de l\u2019OTAN. C\u2019\u00e9tait le c\u0153ur du propos de la sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat Wendy Sherman \u00e0 Bruxelles, lors de la r\u00e9union OTAN\/Russie. Le mantra de Washington, la formule r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en boucle, c\u2019est\u00a0: \u00ab rien sur l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine. Rien sur l\u2019Europe sans l\u2019Europe. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T15:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#147561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T15:04:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations? Que se se sont dit les Russes et les Am\u00e9ricains cette semaine? Est-ce la fin des pourparlers?    Ourson         On est encore dans un moment d\u2019entre-deux. C\u00f4t\u00e9 russe, les choses ont \u00e9t\u00e9 faites avec beaucoup de m\u00e9thode\u00a0: d\u2019abord une mont\u00e9e des tensions, puis des menaces floues mais explicites d\u2019escalade, en Ukraine ou ailleurs, et enfin les exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es. L\u00e0 encore de fa\u00e7on tr\u00e8s nette et lisible\u00a0: deux projets d\u2019accord, destin\u00e9s respectivement \u00e0 l\u2019OTAN et aux Etats-Unis, que ceux-ci n\u2019auraient plus qu\u2019\u00e0 signer, sans m\u00eame avoir le loisir de n\u00e9gocier. C\u2019est une m\u00e9thode peu habituelle, que les Russes reconnaissent eux-m\u00eames comme brutale, qui s\u2019apparente assez \u00e0 un ultimatum.          Le probl\u00e8me est que les exigences russes sont maximalistes, et reviennent \u00e0 une refonte de l\u2019ordre europ\u00e9en sans r\u00e9ellement que des contreparties soient offertes. Il y a trois demandes principales\u00a0: l\u2019engagement de l\u2019OTAN \u00e0 cesser tout \u00e9largissement \u00e0 l\u2019est ; le retrait des forces de l\u2019OTAN des territoires o\u00f9 elle a pris position apr\u00e8s 1997 ; un engagement \u00e0 ne pas d\u00e9ployer de forces sur le sol d\u2019Etats non membres de l\u2019Alliance frontaliers de la Russie, Ukraine en t\u00eate. Moscou para\u00eet se crisper surtout sur le premier point, et explique que rien d\u2019autre ne sera discut\u00e9 s\u2019il n\u2019y a pas accord \u00e0 ce sujet.          Des consultations ont eu lieu cette semaine entre les repr\u00e9sentants russes et ceux des Etats-Unis et de l\u2019OTAN. Tout le monde salue ce dialogue, qui semble r\u00e9ellement approfondi. Mais sur les points les plus cruciaux, et notamment l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN, les Occidentaux ont dit clairement \u00ab non \u00bb. La partie russe dit attendre une r\u00e9ponse formelle, \u00e9crite, qui pourrait arriver dans les jours ou semaines qui viennent. Ensuite, tout d\u00e9pendra d\u2019un homme, Vladimir Poutine. En cas de r\u00e9ponse n\u00e9gative, c\u2019est lui qui d\u00e9cidera quoi faire et quelle traduction il entend donner aux menaces brandies ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T16:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html#145939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/01/14/ukraine-ou-en-sont-les-pourparlers-entre-la-russie-les-etats-unis-et-l-otan-quels-risques-d-escalade-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6109500_3210.html","datePublished":"2022-01-14T14:30:00+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la crise diplomatique \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine. Beno\u00eet Vitkine et Piotr Smolar, correspondants du Monde \u00e0 Moscou et Washington, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: o\u00f9 en sont les pourparlers entre la Russie, les Etats-Unis et l\u2019OTAN\u00a0? Quels risques d\u2019e...","dateModified":"2022-01-14T14:30:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/6048/4024/1342/696/3/0/ea2e570_cca03c0443ad4cf09659196d62223537-cca03c0443ad4cf09659196d62223537-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/14/19-11">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Outre-Rhin, la reprise a été freinée par les perturbations persistantes d’approvisionnement dans l’industrie et les restrictions sanitaires liées à la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Allemagne             L’économie allemande n’a progressé que de 2,7 % en 2021      Outre-Rhin, la reprise a été freinée par les perturbations persistantes d’approvisionnement dans l’industrie et les restrictions sanitaires liées à la pandémie de Covid-19.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vue aérienne d’une zone de fret ferroviaire à Munich (sud de l’Allemagne), le 5 septembre 2021.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Lentement mais sûrement, l’économie allemande se redresse de la grande récession de 2020 engendrée par la pandémie de Covid-19. Le produit intérieur brut (PIB) de la première économie de la zone euro a progressé de 2,7 % en 2021, a annoncé Destatis, l’office national des statistiques, vendredi 14 janvier. La croissance nominale est certes importante, mais nulle raison de se réjouir : cette hausse du PIB reste insuffisante pour compenser le décrochage de 4,6 % enregistré en 2020. En 2021, le niveau de production national est resté 2 % en dessous de celui de 2019.          Une comparaison internationale suffit à comprendre les difficultés persistantes de la quatrième économie mondiale. L’Allemagne affiche une augmentation de son PIB nettement moindre que celle de ses partenaires européens. Selon les prévisions de la Commission européenne, citées par Destatis, le rebond est bien plus important en France (+ 6,5 %), en Italie (+ 6,2 %) et en Espagne (+ 4,6 %). Certes, ces trois pays avaient essuyé un recul plus fort que l’Allemagne en 2020, mais cette dernière est nettement en deçà de la moyenne européenne et de la zone euro (+ 5 % en 2021). Surtout, le contraste avec les Etats-Unis est douloureux : l’économie américaine avait reculé moins fortement en 2020 (– 3,4 %), mais sa reprise en 2021 est bien plus vigoureuse (+ 5,8 %).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les pénuries brident la reprise allemande                 La cause principale est la forte exposition de l’Allemagne au commerce extérieur, ce qui la rend plus sensible que d’autres aux perturbations actuelles des chaînes d’approvisionnement. En dépit de carnets de commandes pleins, l’industrie ne parvient pas à répondre à la demande, en raison des pénuries de matières premières et de composants électroniques comme les puces, qui ont atteint un niveau historiquement élevé.          Marché du travail robuste          L’indicateur de pénurie calculé par l’institut économique Ifo a largement dépassé le pic atteint pendant la crise économique et financière de 2008-2009, ce qui a tiré les prix vers le haut. L’industrie, secteur-clé de l’économie allemande, a certes progressé (+ 4,4 % par rapport à 2020), mais pas suffisamment. Les goulets d’étranglement ont aussi concerné les problèmes de transport, notamment maritime, décisifs pour le « Made in Germany », souligne Destatis.           Les secteurs du sport, des loisirs et de la culture, en particulier, souffrent          Ces effets se sont conjugués aux mesures de restriction contre la pandémie imposées en 2021, qui ont affecté la consommation. Au premier trimestre, l’Allemagne se trouvait en quasi-confinement, avec commerces, restaurants, coiffeurs et écoles fermés ou en fonctionnement restreint. La nette reprise de l’activité au printemps et en été a été stoppée par le retour des infections et des restrictions à l’automne.        Il vous reste 44.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/14/l-economie-allemande-n-a-progresse-que-de-2-7-en-2021_6109493_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie allemande n\u2019a progress\u00e9 que de 2,7\u00a0% en\u00a02021","dateCreated":"2022-01-14T14:34:38+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:34:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Outre-Rhin, la reprise a \u00e9t\u00e9 frein\u00e9e par les perturbations persistantes d\u2019approvisionnement dans l\u2019industrie et les restrictions sanitaires li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/4875/2434/1342/696/60/0/4a4d264_785428489-allemagne-fret-ferroviaire.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-12">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Ces nouvelles révélations viennent allonger une liste déjà longue de fêtes organisées dans les cercles du pouvoir au Royaume-Uni durant les périodes de confinement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Royaume-Uni             Le gouvernement britannique présente ses excuses à la reine pour les fêtes qui ont eu lieu la veille des obsèques du prince Philip      Ces nouvelles révélations viennent allonger une liste déjà longue de fêtes organisées dans les cercles du pouvoir au Royaume-Uni durant les périodes de confinement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h27, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Boris Johnson, le premier ministre britannique, à Londres, le 16 décembre 2021.  DYLAN MARTINEZ / REUTERS                 Boris Johnson n’en finit plus de s’enliser dans la crise. Les services du premier ministre britannique ont présenté leurs excuses à la reine Elizabeth II vendredi 14 janvier à la suite des révélations sur les fêtes organisées à Downing Street en plein confinement et à la veille des funérailles de son époux, Philip.            « Il est profondément regrettable que cela ait eu lieu à une période de deuil national et le 10 [Downing Street, adresse de la résidene officielle du premier ministre britannique] a présenté des excuses au palais », a déclaré un porte-parole du dirigeant conservateur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : les obstacles s’accumulent sur la route de Boris Johnson                   Vendredi, The Telegraph a révélé que le 16 avril 2021 au soir, la veille des funérailles du prince Philip, deux fêtes – auxquelles le premier ministre n’a pas assisté – avaient été organisées pour marquer le départ de deux membres du personnel du bureau du premier ministre : le directeur de la communication James Slack, depuis rédacteur en chef adjoint du tabloïd The Sun, et un photographe personnel de Boris Johnson.              Les fêtards, une trentaine, s’étaient rejoints dans les jardins de la résidence officielle, d’après le quotidien proche du pouvoir. Une personne avait été envoyée dans un supermarché acheter des bouteilles de vin qu’elle a rapportées à Downing Street dans une valise, précise-t-il.            A l’époque, les rencontres en intérieur étaient interdites, les Britanniques ne pouvant se retrouver qu’à six au maximum à l’extérieur.            Des excuses « sans réserve »            Dans un communiqué, James Slack a aussi présenté des excuses « sans réserve pour la colère et la peine occasionnées ».              Ces nouvelles révélations viennent allonger une liste déjà longue de fêtes organisées dans les cercles du pouvoir durant les périodes de confinement. Elles mettent aussi en exergue, d’après des témoins cités dans les médias, une véritable culture de la boisson à Downing Street.            Mercredi, devant le Parlement, le premier ministre britannique a présenté ses « excuses » et reconnu avoir fait une apparition à un rassemblement dans les jardins de Downing Street en plein confinement.            Boris Johnson a cependant soutenu, lors de la séance hebdomadaire de questions au gouvernement, qu’il avait alors cru « implicitement » qu’il s’agissait d’une réunion de travail. Devant les députés, il a expliqué qu’il pensait que l’événement respectait les règles sanitaires alors en vigueur, assumant la « responsabilité » des « erreurs » qui ont été commises.              Désormais très affaibli dans les sondages, qu’il a longtemps survolés après son arrivée triomphale au pouvoir en juillet 2019, il bataille aujourd’hui pour son maintien à la tête du gouvernement.            Appels à la démission de Johnson            « La reine était assise seule, en deuil, comme tant d’autres à l’époque, affectés par le traumatisme personnel et le sacrifice, afin de respecter les règles dans l’intérêt national », a dénoncé sur Twitter Angela Rayner, la chef adjointe du Labour, principale formation d’opposition.            The Queen sat alone in mourning like so many did at the time with personal trauma & sacrifice to keep to the rules… https://t.co/xyAUk7Mcxm— AngelaRayner (@Angela Rayner)              Très critiques, plusieurs députés conservateurs, dont certains étaient jusqu’ici de fervents soutiens, se sont joints à l’opposition pour réclamer la démission de M. Johnson.              Dénonçant « un vide moral au cœur du gouvernement », Andrew Bridgen est le dernier en date à avoir adressé une lettre de défiance à un puissant comité régissant l’organisation parlementaire du Parti conservateur. S’il en reçoit suffisamment, ce dernier devra organiser une nouvelle course au leadership pour remplacer le premier ministre.                             Pour comprendre le contexte :  Article réservé à nos abonnés  L’avenir de Boris Johnson compromis après de nouvelles révélations sur les fêtes pendant le confinement                   La chef de la diplomatie, Liz Truss, perçue comme une potentielle candidate au poste de premier ministre, a dit vendredi le soutenir « à 100 % ». Autre challenger éventuel, son collègue des finances, Rishi Sunak, s’est montré beaucoup plus réservé.            Mais avant de tirer d’éventuelles conséquences, Boris Johnson et ses ministres répètent à l’envi qu’il convient d’attendre, la semaine prochaine au mieux, les conclusions d’une enquête interne menée par une haut fonctionnaire. Critiquée pour son attentisme, la police de Londres a adopté la même ligne.              Le Times affirme vendredi que cette enquête n’aurait pas permis de trouver suffisamment de preuves d’infractions pénales.            Ces fêtes provoquent aussi la colère des proches de victimes du Covid-19, qui a fait plus de 150 000 morts au Royaume-Uni. L’association Bereaved Families for Justice (« Familles endeuillées pour la justice ») y voit un « dédain total pour le public ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/downing-street-presente-ses-excuses-a-la-reine-pour-les-fetes-qui-ont-eu-lieu-la-veille-des-obseques-du-prince-philip_6109492_3210.html"},"headline":"Le gouvernement britannique pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 la reine pour les f\u00eates qui ont eu lieu la veille des obs\u00e8ques du prince Philip","dateCreated":"2022-01-14T14:27:24+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:27:24+01:00","dateModified":"2022-01-14T14:47:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Elizabeth II","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations viennent allonger une liste d\u00e9j\u00e0 longue de f\u00eates organis\u00e9es dans les cercles du pouvoir au Royaume-Uni durant les p\u00e9riodes de confinement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/59/0/3500/1750/1342/696/60/0/a354076_fw1-britain-politics-1216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-13">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La compétition, marquée par une explosion survenue à la fin de décembre sur le parcours qui embarrasse l’Arabie saoudite, a été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français dans un accident de la route.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport              Dakar : le Qatari Nasser Al-Attiyah remporte son quatrième rallye en auto, Sam Sunderland double la mise en moto      La compétition, marquée par une explosion survenue à la fin de décembre sur le parcours qui embarrasse l’Arabie saoudite, a été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français dans un accident de la route.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 14h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Qatari Nasser Al-Attiyah et son copilote français, Mathieu Baumel, se sont imposés dans la catégorie auto sur le Dakar, qui se déroulait en Arabie saoudite, le 14 janvier 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Et de quatre. Après s’être imposé en 2011, 2015 et 2019, le Qatari Nasser Al-Attiyah a remporté, vendredi 14 janvier, l’édition 2022 du Dakar dans la catégorie auto.            Vainqueur du prologue et d’une étape, Nasser Al-Attiyah devance le Français Sébastien Loeb (Prodrive) de 27 minutes et 46 secondes, et le Saoudien Yazeed Al-Rajhi (Toyota) de 1 heure 1 minute et 13 secondes. En tête depuis la première étape, Al-Attiyah a compté jusqu’à quarante-huit minutes d’avance avant les derniers jours, où il a piloté tout en contrôle.              En binôme avec le copilote français Mathieu Baumel, pour qui il s’agit du troisième sacre dans le mythique rallye-raid, le Qatari de 51 ans, également médaillé olympique dans l’épreuve de skeet (le nom officiel du ball-trap aux Jeux olympiques), n’a jamais été inquiété, lors de cette édition marquée par une explosion survenue, à la fin de décembre sur le parcours, qui a grièvement blessé un participant français et mis l’Arabie saoudite dans l’« embarras ». La compétition a également été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français âgé de 20 ans, Quentin Lavallée, qui a perdu la vie dans un accident de la route, a-t-on appris vendredi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le Dakar, l’Arabie saoudite affiche ses ambitions sportives et touristiques                   Al-Attiyah, âgé de 51 ans, a ainsi accumulé 44 victoires d’étape, sur trois continents (Afrique, Amérique du Sud, Asie), mais il n’avait pas encore réussi à s’imposer en Arabie saoudite, où l’épreuve se déroule depuis 2020 : deux fois deuxième, battu par deux monstres sacrés, Carlos Sainz et Stéphane Peterhansel.            Depuis son premier Dakar, disputé dans l’anonymat – il a fini à la dixième place en 2004 au Sénégal au volant d’un Mitsubishi Pajero –, Al-Attiyah s’est imposé quatre fois, pour trois constructeurs différents : d’abord Volkswagen (2011), puis Mini (2015) et donc Toyota (2019 et 2022). Et il a aussi piloté pour BMW et Hummer.            Sam Sunderland passe la seconde            Côté moto, le Britannique Sam Sunderland (KTM), âgé de 32 ans, a remporté son deuxième rallye-raid Dakar à Djedda (Arabie saoudite), après un premier succès en 2017 en Amérique du Sud.              Il devance de 3 minutes et 27 secondes le Chilien Pablo Quintanilla (Honda), vainqueur de la 12e et dernière étape, et de 6 min 47 s l’Autrichien Matthias Walkner (KTM). Le Français Adrien Van Beveren (Yamaha) termine au pied du podium, 4e à 18 min 41 s.            Premier motard britannique vainqueur du Dakar, Sunderland avait déjà failli doubler la mise en 2019, mais il avait terminé 3e derrière ses équipiers Toby Price et Matthias Walkner, et encore en 2021, quand il avait de nouveau fini 3e dans le sillage de Kevin Benavides et Ricky Brabec.                              Lire aussi   Rallye : derrière la rupture du duo Sébastien Loeb-Daniel Elena, l’antagonisme entre copilote et navigateur                   Cette année, dans une édition particulièrement mouvementée, Sunderland, leader du général pendant la première semaine, a animé les passes d’armes des derniers jours pour finalement ne reprendre la première place à son beau-frère Van Beveren - il est marié à la sœur cadette du pilote français - que la veille de l’arrivée.              Enfin, Alexandre Giroud (Yamaha) est devenu le premier vainqueur français du rallye-raid Dakar en quad à l’issue de la 12e et dernière étape à Jeddah (Arabie saoudite).            Le pilote de 40 ans, dont le meilleur résultat en six participations depuis 2018 était jusque-là une quatrième place en 2019, remporte l’édition 2022, 25 ans après que son père Daniel soit devenu le premier à rallier l’arrivée sur ce type de véhicule.                          French quad rider Alexander Giroud celebrates his win of Dakar 2022 at the end of the last stage between Bisha and Jeddah in Saudi Arabia, on January 14, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP)  FRANCK FIFE / AFP                 Explosion et soupçons d’attentat            Lors de cette édition 2022, l’explosion d’un véhicule, blessant gravement un participant français, a mis l’Arabie saoudite dans l’embarras, au moment où le royaume conservateur cherche à s’imposer comme une place forte du sport mondial, selon les experts.              La justice française a ouvert une enquête pour « tentative d’assassinats en relation avec une entreprise terroriste », après l’explosion survenue le 30 décembre à Jeddah (ouest), qui a gravement blessé le conducteur Philippe Boutron, 61 ans, rapatrié après avoir été opéré en Arabie saoudite.            « Nous avons pensé que peut-être cela valait le coup de renoncer à cette manifestation sportive », a même reconnu le ministre français des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian, avant que son entourage ne précise ses propos : « La question qui se pose porte sur ce qu’il s’est passé et non sur la suspension éventuelle du Dakar-2022. »            Quoi qu’il en soit, « c’est un coup dur pour les organisateurs et pour l’Arabie saoudite », estime Pascal Boniface, directeur de l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS) et spécialiste de la géopolitique du sport.              « Le Dakar n’est plus à Dakar pour éviter des problèmes de menace d’attentats et de sécurité. Et là de nouveau les questions de sécurité s’introduisent, venant rappeler la fragilité d’une organisation d’une course de ce type y compris dans un pays que l’on pouvait penser sécurisé », dit-il à l’AFP.            La course endeuillée            Avant d’être déplacé en Amérique du Sud (en 2009) puis en Arabie saoudite, le rallye-raid traversait notamment le Sahel. Un déménagement destiné à l’éloigner de la menace terroriste ou des conflits armés, qui ont coûté la vie à deux participants dans les années 1990.            En marge de la compétition, un chef mécanicien français âgé de 20 ans, Quentin Lavallée, a perdu la vie dans un accident de la route en Arabie saoudite, ont annoncé les organisateurs dans un communiqué vendredi.              « Son passager, Maxime Frère, de nationalité belge, a été blessé et transporté conscient au National Guards Hospital de Jeddah (ouest) où un bilan complet est en cours », est-il précisé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Adidas       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Amazon       Codes Promo Vans       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/14/dakar-le-qatarien-nasser-al-attiyah-remporte-son-quatrieme-rallye-en-auto-sam-sunderland-double-la-mise-en-moto_6109490_3242.html"},"headline":"Dakar\u00a0: le Qatari Nasser Al-Attiyah remporte son quatri\u00e8me rallye en auto, Sam Sunderland double la mise en moto","dateCreated":"2022-01-14T14:08:30+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:08:30+01:00","dateModified":"2022-01-14T14:18:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rallye"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sports m\u00e9caniques","Rallye","Sport"],"description":"La comp\u00e9tition, marqu\u00e9e par une explosion survenue \u00e0 la fin de d\u00e9cembre sur le parcours qui embarrasse l\u2019Arabie saoudite, a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par la mort d\u2019un chef m\u00e9canicien fran\u00e7ais dans un accident de la route.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/434/0/5000/2500/1342/696/60/0/93b3fe3_5330879-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rallye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rallye/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-14">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Washington a décidé mercredi d’imposer de nouvelles sanctions financières contre cinq ressortissants nord-coréens. De son côté, Pyongyang a promis vendredi de ne jamais renoncer à son « droit à l’autodéfense ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Corée du Nord             La Corée du Nord a tiré deux nouveaux missiles balistiques malgré les sanctions américaines, selon la Corée du Sud      Washington a décidé mercredi d’imposer de nouvelles sanctions financières contre cinq ressortissants nord-coréens. De son côté, Pyongyang a promis vendredi de ne jamais renoncer à son « droit à l’autodéfense ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des Sud-Coréens regardent la télévision à Séoul : il est question du dernier tir de missiles de Pyongyang, le 14 janvier 2022.  LEE JIN-MAN / AP                 Les annonces américaines n’ont pas empêché Pyongyang de procéder à son troisième essai d’armement en deux semaines. La Corée du Nord a tiré deux nouveaux missiles balistiques vendredi 14 janvier, selon l’armée sud-coréenne.            En dépit de sanctions internationales contre ses programmes d’armement interdits, Pyongyang a déjà tiré deux missiles, présentés comme hypersoniques, depuis le début de l’année. Un premier le 5 janvier et un second, supervisé en personne par le dirigeant Kim Jong-un, le 11 janvier. En réponse, Washington a décidé mercredi d’imposer de nouvelles sanctions financières envers cinq ressortissants nord-coréens. De son côté, Pyongyang a promis vendredi de ne jamais renoncer à son « droit à l’autodéfense ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouveau tir de missile nord-coréen sur fond de pénuries alimentaires                   Les projectiles de vendredi matin, des missiles balistiques de courte portée, ont été lancés en direction de l’est de la péninsule coréenne, ont précisé les chefs d’état-major interarmées de la Corée du Sud. Les lancements ont eu lieu à 14 h 41 et 14 h 52 (6 h 41 et 6 h 52, heure de Paris) et les missiles ont parcouru une distance de 432 kilomètres à une altitude de 36 kilomètres.              Le Conseil de sécurité sud-coréen a « vivement regretté » ce test qui, a-t-il déploré, « ne contribue pas à la stabilité dans la péninsule coréenne en ce moment critique ».            A Tokyo, le ministre de la défense japonais, Nobuo Kishi, a fait savoir que les projectiles étaient tombés hors de la zone économique exclusive du Japon. Ces essais répétés prouvent que Pyongyang « cherche à améliorer ses technologies de lancement », a-t-il déclaré.            Pyongyang accuse Washington d’envenimer la situation            A la suite des sanctions annoncées par Washington et qui « visent le recours persistant par la Corée du Nord à des représentants à l’étranger pour se procurer illégalement des biens pour la fabrication d’armes », Pyongyang a accusé les Etats-Unis d’envenimer « de manière intentionnelle » la situation.              Si « les Etats-Unis adoptent une telle attitude de confrontation, la RPDC [République populaire démocratique de Corée] sera obligée de réagir de manière plus forte et plus certaine », a déclaré le porte-parole du ministère des affaires étrangères nord-coréen, selon l’agence de presse officielle KCNA. La Corée du Nord a le « droit légitime » de développer de nouvelles armes dans le cadre de sa volonté de « moderniser sa capacité de défense nationale », a-t-il ajouté.            Jeudi, le secrétaire d’État américain, Antony Blinken, a appelé la Corée du Nord à négocier avec les Etats-Unis, qui, selon lui, ne nourrissent aucune « intention hostile » à l’égard du régime de Kim Jong-un. La poursuite des essais est « profondément déstabilisante, dangereuse et contraire à toute une série de résolutions du Conseil de sécurité des Nations unies », a déclaré M. Blinken lors d’un entretien télévisé.            Le dialogue entre Pyongyang et Washington demeure dans l’impasse après l’échec en 2019 des discussions entre Kim Jong-un et le président américain de l’époque Donald Trump.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/la-coree-du-nord-a-tire-deux-nouveaux-missiles-balistiques-malgre-les-sanctions-americaines-selon-la-coree-du-sud_6109484_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 deux nouveaux missiles balistiques malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines, selon la Cor\u00e9e du Sud","dateCreated":"2022-01-14T13:54:45+01:00","datePublished":"2022-01-14T13:54:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Washington a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d\u2019imposer de nouvelles sanctions financi\u00e8res contre cinq ressortissants nord-cor\u00e9ens. De son c\u00f4t\u00e9, Pyongyang a promis vendredi de ne jamais renoncer \u00e0 son \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/89/0/4700/2350/1342/696/60/0/c60ace1_bf7050e582c94460840e14f45a834a3b-bf7050e582c94460840e14f45a834a3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-15">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le Prix Nobel d’économie demande, dans une tribune au « Monde », à la nouvelle coalition au pouvoir en Allemagne de rejoindre l’appel à déroger aux règles de l’Organisation mondiale du commerce sur la propriété intellectuelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Vaccins contre le Covid-19         Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Tribune        Joseph Stiglitz  Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia        Le Prix Nobel d’économie demande, dans une tribune au « Monde », à la nouvelle coalition au pouvoir en Allemagne de rejoindre l’appel à déroger aux règles de l’Organisation mondiale du commerce sur la propriété intellectuelle.   Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, peut faire une grande différence si son nouveau gouvernement, qui se décrit comme une « coalition de progrès », rejoint le mouvement mondial visant à rendre les vaccins contre le Covid-19 accessibles à tous en tant que biens communs. Alors ministre des finances, il avait déjà joué un rôle-clé dans l’obtention d’un consensus mondial sur un taux minimal mondial d’imposition des sociétés, en juillet 2021.          Jusqu’à présent, l’Allemagne n’a pas pu se résoudre à faire sa part pour assurer la disponibilité des vaccins contre le Covid-19 pour tous dans le monde. Il s’agit d’un impératif en matière de santé publique mondiale. C’est également dans l’intérêt de l’Allemagne. L’affirmation selon laquelle « personne n’est en sécurité tant que tout le monde ne l’est pas » doit être plus qu’un joli slogan.          Techniquement, il s’agit pour l’Allemagne d’accepter une exemption temporaire des règles de propriété intellectuelle de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), qui ont actuellement pour effet de limiter la production mondiale de vaccins. La dérogation s’appliquerait à tous les vaccins que les entreprises qualifiées fabriquent, qu’il s’agisse du vaccin à ARN messager (ARNm) de BioNTech ou de Moderna ou des vaccins d’autres fabricants. Elle s’appliquerait également aux traitements antiviraux, tels que ceux produits par les sociétés américaines Pfizer et Merck.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vaccins contre le Covid-19 : le débat sur la levée des brevets dans l’impasse                 Jusqu’à présent, le gouvernement allemand a été le principal frein à l’acceptation de la dérogation aux règles de l’OMC. Alors que de grands pays de l’Union européenne (UE) comme la France, l’Italie et l’Espagne soutiennent l’exemption, le gouvernement allemand fait activement pression sur les autres Etats membres de l’UE pour qu’ils refusent de l’accorder.          Demande et offre          A cet égard, il est encourageant d’observer que Karl Lauterbach, épidémiologiste membre du SPD et maintenant ministre de la santé, se soit clairement prononcé en faveur de la dérogation.          Alors qu’environ 53 % des 7,9 milliards d’habitants de la planète ont reçu au moins une dose de vaccin contre le Covid-19 à la mi-novembre 2021, ce chiffre est inférieur à 7 % dans les pays à faibles revenus, particulièrement en Afrique. Au Kenya, par exemple, seulement 2,6 % de la population est entièrement vaccinée. Avant même que le besoin de vaccins de rappel n’apparaisse et que la vaccination des enfants ne soit approuvée, le monde avait besoin de 11 à 15 milliards de doses pour l’année 2021, soit bien plus que la capacité de production effective.        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/joseph-stiglitz-l-allemagne-doit-accepter-la-levee-des-brevets-sur-les-vaccins_6109479_3232.html"},"headline":"Joseph Stiglitz\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne doit accepter la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T13:15:12+01:00","datePublished":"2022-01-14T13:15:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie demande, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 la nouvelle coalition au pouvoir en Allemagne de rejoindre l\u2019appel \u00e0 d\u00e9roger aux r\u00e8gles de l\u2019Organisation mondiale du commerce sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Joseph Stiglitz","description":"Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie 2001 et professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Columbia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/54/0/3500/1750/1342/696/60/0/d732f7b_gdn-germany-politics-0112-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-16">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La version non censurée de courriels de l’agence américaine de la santé confirme que la thèse d’une fuite de laboratoire a été sérieusement envisagée, avant de passer à l’arrière-plan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19             Que disent les nouveaux e-mails rendus publics sur l’origine du SARS-CoV-2 ?      La version non censurée de courriels de l’agence américaine de la santé confirme que la thèse d’une fuite de laboratoire a été sérieusement envisagée, avant de passer à l’arrière-plan.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Au début de la pandémie, les instances de santé américaines ont-elles caché au grand public que le SARS-CoV-2 pouvait provenir d’un laboratoire ? C’est la conclusion que certains tirent d’un document d’une dizaine de pages rendu public le 11 janvier 2022 par le Parti républicain, visant Anthony Fauci, directeur de l’Institut national des maladies infectieuses américain (Niaid), principal responsable de la gestion de la pandémie aux Etats-Unis.          🚨BREAKING🚨


<article-nb="2022/01/14/19-17">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Ivan Jdanov et de Leonid Volkov faisaient partie de deux organisations d’Alexeï Navalny bannies pour « extrémisme » par la justice russe. Ils vivent en exil à l’étranger, comme la plupart des autres cadres de ces organisations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Russie             Russie : deux proches de l’opposant Alexeï Navalny désormais considérés comme « terroristes et extrémistes »      Ivan Jdanov et de Leonid Volkov faisaient partie de deux organisations d’Alexeï Navalny bannies pour « extrémisme » par la justice russe. Ils vivent en exil à l’étranger, comme la plupart des autres cadres de ces organisations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 13h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Leonid Volkov (à gauche) Ivan Jdanov (à droite) le 22 février 2021 lors d’une conférence de presse à l’ambassade de Lituanie à Bruxelles.  JOHN THYS / AFP                 Les deux principaux « lieutenants » de l’opposant russe Alexeï Navalny ont été ajoutés au catalogue des « terroristes et extrémistes » de la Fédération de Russie. Ivan Jdanov et de Leonid Volkov, en exil à l’étranger, ont vu leur nom inscrit sur une liste du service des renseignements financiers les classant comme tels, a appris l’Agence France-Presse vendredi 14 janvier.            Le catalogue de Rosfinmonitoring comprend des milliers d’individus et compte aussi, pêle-mêle, des centaines d’organisations islamistes, religieuses et ultranationalistes interdites en Russie. On y retrouve, par exemple, les talibans et le groupe Etat islamique. Il implique notamment un gel des comptes bancaires des entités et personnes désignées.              « Nous sommes des pionniers pour ce genre d’âneries », a réagi M. Jdanov sur Twitter. Les deux opposants, âgés de 33 et 41 ans, étaient respectivement chargés du fonds de lutte contre la corruption (FBK) de M. Navalny et du réseau régional de son organisation jusqu’à ce que les deux structures soient interdites, en juin 2021, pour « extrémisme » par la justice russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De l’empoisonnement à l’étouffement : un an de guerre totale contre le camp Navalny                   Leur fermeture avait entraîné la fuite à l’étranger de la majeure partie de leurs cadres, par crainte de poursuites. Parmi ceux qui ont choisi de rester, plusieurs ont été arrêtés. MM. Jdanov et Volkov sont eux-mêmes visés depuis septembre par une enquête pour « extrémisme ». Le père de M. Jdanov, resté en Russie, a été placé en détention dans le cadre d’une affaire de « fraude », qualifiée par les opposants de moyen choisi par les autorités russes pour punir son fils.            Pressions croissantes du pouvoir russe            Alexeï Navalny, 45 ans, a été arrêté en 17 janvier 2021 à Moscou, de retour de convalescence en Allemagne après un grave empoisonnement dont il tient le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, pour responsable.              Le militant anticorruption, le plus célèbre opposant au Kremlin, s’est ensuite vu infliger une peine de deux ans et de demi de prison pour une affaire de « fraudes », une condamnation qu’il qualifie de politique. Il est également visé par de nouvelles poursuites pour « extrémisme », qui pourraient le maintenir derrière les barreaux pour de longues années.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                   La répression du mouvement de M. Navalny a été suivie par des pressions croissantes contre des médias critiques du Kremlin et des ONG, désignés comme « agents de l’étranger », un label infamant qui complique grandement leur travail sous peine de graves poursuites.            En décembre, l’ONG Memorial, pilier de la défense des droits humains et gardienne de la mémoire des victimes du goulag, a ainsi été interdite par la justice russe pour n’avoir pas respecté ses obligations d’« agent de l’étranger ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/russie-deux-proches-de-l-opposant-alexei-navalny-desormais-consideres-comme-terroristes-et-extremistes_6109470_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: deux proches de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0terroristes et extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T12:38:31+01:00","datePublished":"2022-01-14T12:38:31+01:00","dateModified":"2022-01-14T13:06:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Alexe\u00ef Navalny","Russie"],"description":"Ivan Jdanov et de Leonid Volkov faisaient partie de deux organisations d\u2019Alexe\u00ef Navalny bannies pour \u00ab\u00a0extr\u00e9misme\u00a0\u00bb par la justice russe. Ils vivent en exil \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme la plupart des autres cadres de ces organisations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/300/0/4593/2290/1342/696/60/0/b15d81b_5330956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-18">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La chercheuse Dorothea Bohnekamp pointe, dans une tribune au « Monde », les impasses (comme les retraites) et les défis (comme le déroulement de la transition énergétique) qui peuvent diviser la coalition au pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Allemagne         « En Allemagne, le gouvernement d’Olaf Scholz aura à jongler entre ruptures et continuités »   Tribune        Dorothea Bohnekamp  historienne        La chercheuse Dorothea Bohnekamp pointe, dans une tribune au « Monde », les impasses (comme les retraites) et les défis (comme le déroulement de la transition énergétique) qui peuvent diviser la coalition au pouvoir.   Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « Oser plus de progrès. » Ce slogan de la nouvelle coalition au pouvoir en Allemagne est, en signe de renouveau, une allusion à un discours gouvernemental du chancelier social-démocrate Willy Brandt, en 1969, qui souhaitait alors « oser plus de démocratie ». Malgré de profondes divergences entre le SPD, les Verts et le Parti libéral FDP, le contrat de coalition entend donner un souffle pragmatique et modernisateur à la société allemande. La convergence entre convictions libérales, écologiques et européennes découle de cet impératif de changement, clé de voûte d’un programme ambitieux.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Allemagne : les défis du nouveau chancelier Scholz                 Trois priorités seront décisives pour l’action gouvernementale : le tournant numérique de l’Etat, la réconciliation entre écologie et économie sociale de marché, la réinvention de l’Europe. Cependant, la nouvelle équipe aura également à assumer les nombreux chantiers laissés en suspens durant l’ère Merkel, dont l’actuel chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, était le dernier ministre des finances. S’il a pris soin de renouer avec l’héritage de la précédente coalition CDU-SPD, son gouvernement aura tout de même à jongler, dans un pays aux blocages multiples, entre ruptures et continuités, qui présagent des tensions à venir.          Tout d’abord, la modernisation de l’Etat. L’enjeu est d’accélérer la numérisation, lacunaire, du service public, et d’en accélérer et simplifier les procédures. Rendre l’action de l’Etat plus efficace et plus transparente, équiper tout le territoire allemand en fibre optique et investir dans les technologies du futur : autant d’améliorations que les Allemands, rebutés par la lenteur de leur bureaucratie, attendent depuis belle lurette. Certes, il est tentant d’imputer les retards pris en ce domaine à l’absence de vigueur réformatrice de la chancelière, accaparée par la gestion permanente de crises, au cours de ses mandats successifs. Il est important aussi de souligner les résistances inhérentes au millefeuille fédéral, sa polyphonie institutionnelle et ses obstacles politiques. Cependant, la mécanique propre au travail de coalition avait attribué, lors de la mandature précédente, la mission numérique au CDU-CSU, moins entreprenant en la matière que la nouvelle génération arrivée au pouvoir, plus en phase avec ces enjeux.          Haute tension          Ensuite, le tournant vert de l’économie. Le contrat de coalition compte soutenir massivement les technologies vertes, la mobilité électrique et la promotion du trafic ferroviaire. L’objectif est d’accélérer la transition du pays vers le zéro carbone à travers le recours massif à l’hydrogène, la sortie accélérée du charbon en 2030 et le développement d’énergies renouvelables (solaire et éolienne), qui devraient représenter 80 % de la production d’électricité à la même date (contre 45 % aujourd’hui). Or, la sortie définitive du nucléaire étant programmée pour la fin 2022, la République fédérale devra mettre en place des centrales à gaz, indispensables pour pallier les insuffisances des renouvelables. Un choix qui, paradoxalement, accroît la dépendance aux énergies fossiles, d’autant que les Allemands seront toujours obligés de les importer de Russie pour faire face à leurs besoins croissants – le gazoduc North Stream 2 aura valeur de test !        Il vous reste 46.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/en-allemagne-le-gouvernement-d-olaf-scholz-aura-a-jongler-entre-ruptures-et-continuites_6109469_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Allemagne, le gouvernement d\u2019Olaf Scholz aura \u00e0 jongler entre ruptures et continuit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T12:33:14+01:00","datePublished":"2022-01-14T12:33:14+01:00","dateModified":"2022-01-14T17:21:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","International","Europe","Allemagne"],"description":"La chercheuse Dorothea Bohnekamp pointe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les impasses (comme les retraites) et les d\u00e9fis (comme le d\u00e9roulement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique) qui peuvent diviser la coalition au pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Dorothea Bohnekamp","description":"historienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/272/0/5970/2980/1342/696/60/0/663899a_5323358-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-19">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’économiste Veronika Grimm souligne, dans une tribune au « Monde », les omissions du programme de la coalition concernant le financement des investissements et des retraites en particulier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Allemagne         « En Allemagne, le financement de la transformation écologique fait l’objet de discussions passionnées »   Tribune        Veronika Grimm  Economiste        L’économiste Veronika Grimm souligne, dans une tribune au « Monde », les omissions du programme de la coalition concernant le financement des investissements et des retraites en particulier.   Publié aujourd’hui à 12h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Un des grands objectifs de la coalition allemande est la protection du climat, qui doit stimuler un programme à la fois de croissance et d’innovation. Elle prévoit que d’ici à 2030, 80 % de la consommation d’électricité devra être couverte par des énergies renouvelables et que la sortie du charbon devra être effective. Quinze millions de voitures électriques devront, à cette date, circuler sur les routes allemandes, et l’hydrogène être utilisé à grande échelle dans l’industrie. Pour ce faire, les infrastructures pour l’électricité, l’hydrogène et la mobilité propre devront être massivement développées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, une sortie du charbon toute en contradictions                 Le financement de cette transformation fait l’objet de discussions passionnées, les partenaires de la coalition ayant des approches différentes. Les Verts aimeraient étendre les investissements publics financés par l’emprunt. Le FDP (libéral), lui, attache une grande importance au rétablissement du « frein à l’endettement », inscrit dans la Loi fondamentale, et préfère mobiliser les investissements privés en orientant systématiquement le cadre réglementaire vers la protection du climat. Au sein du SPD, les avis devraient être partagés. Mais comme il n’existe de toute façon aucune majorité des deux tiers permettant de modifier les règles constitutionnelles d’endettement, la coalition s’est mise d’accord sur des mesures permettant de mobiliser des moyens supplémentaires pour investir… dans le cadre législatif en vigueur.          Concrètement, le gouvernement prévoit de réserver dans des fonds spéciaux les emprunts, déjà approuvés par le Bundestag pendant la crise liée au Covid-19 et destinés aux aides économiques, mais non utilisés. Parallèlement, la banque publique KfW contribuera à financer des investissements dans la protection du climat. Enfin, les membres de la coalition se sont entendus pour supprimer systématiquement les « subventions superflues et nuisibles à l’environnement ». Reste à savoir lesquelles seront effectivement supprimées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, pionnière de l’écologie, fait face aux défis climatiques                 Mais l’émergence d’une nouvelle dynamique environnementale ne dépend pas au premier chef de fonds publics supplémentaires. Il sera bien plus décisif d’encourager l’innovation et les investissements privés. Sur ce point, le gouvernement a déjà annoncé vouloir lever les obstacles qui freinent actuellement le développement des infrastructures. La numérisation de l’administration, en particulier dans les procédures de planification et d’autorisation, est, à cet égard, d’une importance capitale. En outre, il faudra s’attaquer aux problèmes d’acceptation qui entravent régulièrement la mise en œuvre de projets dans les énergies renouvelables et les réseaux électriques.        Il vous reste 47.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/en-allemagne-le-financement-de-la-transformation-ecologique-fait-l-objet-de-discussions-passionnees_6109468_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Allemagne, le financement de la transformation \u00e9cologique fait l\u2019objet de discussions passionn\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T12:33:13+01:00","datePublished":"2022-01-14T12:33:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Veronika Grimm souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les omissions du programme de la coalition concernant le financement des investissements et des retraites en particulier.","author":[{"@type":"Person","name":"Veronika Grimm","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/226/0/7720/3860/1342/696/60/0/a20644f_41c9ae8dff974800846dcb22488d2814-41c9ae8dff974800846dcb22488d2814-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-20">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le juriste et ancien haut fonctionnaire allemand Armin Steinbach estime, dans une tribune au « Monde », que la nouvelle coalition au pouvoir à Berlin peut donner l’impulsion vers un Etat fédéral européen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne                    Live  Article se déroulant en direct  Les débats sur le passe vaccinal se tendent à l’Assemblée ; à Athènes,  Pécresse vante la gestion de l’immigration par la Grèce             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Concrete Rose » : Angie Thomas déjoue le destin                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Allemagne         « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Tribune        Armin Steinbach  Juriste        Le juriste et ancien haut fonctionnaire allemand Armin Steinbach estime, dans une tribune au « Monde », que la nouvelle coalition au pouvoir à Berlin peut donner l’impulsion vers un Etat fédéral européen.   Publié aujourd’hui à 12h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le nouveau gouvernement allemand s’apprête à suivre un calendrier européen d’une portée considérable. L’accord de coalition s’est en effet engagé à mener la transformation de l’Union européenne (UE) en un « Etat fédéral ». Cela signifierait rien de moins que l’émergence des Etats-Unis d’Europe. Le contraste avec la prudence de la politique d’Angela Merkel est saisissant. Les gouvernements précédents ont piloté avec succès l’UE au travers d’une série de crises, mais n’ont jamais proposé un calendrier proactif de réformes à long terme pour l’Europe.          Le nouveau chancelier, Olaf Scholz, avait entonné la mélodie du « moment hamiltonien » alors qu’il était encore ministre des finances de Mme Merkel, à propos du programme Next Generation EU (NGEU), volumineux budget de l’Union européenne conçu en réponse à l’effondrement économique provoqué par la pandémie. S’exprimant avec enthousiasme devant le Parlement allemand, il avait déclaré qu’il s’agissait de l’amorce d’une union budgétaire européenne – déclaration remarquable de la part d’un ministre allemand des finances, et très significative de la façon dont, en Allemagne, le débat n’est plus soumis à la domination des faucons qui, depuis plus d’une décennie, accusaient nos partenaires européens d’insouciance budgétaire. Cette évolution vient s’ajouter à une réorientation plus générale du débat allemand sur la politique économique qui, comme le montre le récent rapprochement entre les Verts et les libéraux du FPD favorables au marché, semble de plus en plus dépasser les vieilles oppositions marché-Etat, économie-écologie ou croissance-redistribution.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz, un chancelier allemand rassurant                 Même s’il se présente comme farouchement pro-UE, on ne doit toutefois pas s’attendre à ce que le nouveau gouvernement opère un virage à 1800 sur les politiques budgétaire et économique. M. Scholz n’a rien d’un casse-cou, et les libéraux se considèrent comme l’élément rigoureux de la coalition tripartite, qui préserve l’héritage ordolibéral traditionnel. Pourtant, avec ce mix inédit de volonté affirmée de réformes et de reste de prudence budgétaire, l’Allemagne pourrait être en mesure de façonner l’agenda européen et de renforcer l’axe franco-allemand autour de quatre priorités.          Risques non anticipés          Premièrement, la réforme des règles budgétaires en cours offre l’occasion d’instaurer un nouvel équilibre entre soutenabilité de la dette et marge de manœuvre pour la stabilisation. M. Scholz s’est félicité de la flexibilité dont fait preuve le pacte de stabilité et de croissance, mais reconnaît en même temps la nécessité de règles budgétaires qui favorisent la croissance. En vérité, comme l’a récemment écrit un groupe d’économistes et de juristes européens, la soutenabilité budgétaire demeure essentielle, mais les règles sont devenues caduques dans un monde post-Covid-19 où les niveaux moyens d’endettement comme les différences de niveaux d’endettement entre Etats membres se sont accentués. D’ambitieuses réformes économiques sont juridiquement réalisables sans pour autant bouleverser les fondations du cadre juridique budgétaire. Il suffirait pour cela de renoncer à l’approche « taille unique » des règles budgétaires, d’accorder une plus grande priorité à la soutenabilité de la dette, et d’autoriser des objectifs différenciés de réduction de la dette. De telles réformes tiendraient compte de l’hétérogénéité des espaces budgétaires à travers l’Europe, tout en préservant la soutenabilité budgétaire.        Il vous reste 49.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/l-allemagne-n-accepte-plus-le-declin-de-la-puissance-de-l-europe-sur-la-scene-mondiale_6109467_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Allemagne n\u2019accepte plus le d\u00e9clin de la puissance de l\u2019Europe sur la sc\u00e8ne mondiale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T12:32:39+01:00","datePublished":"2022-01-14T12:32:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le juriste et ancien haut fonctionnaire allemand Armin Steinbach estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la nouvelle coalition au pouvoir \u00e0 Berlin peut donner l\u2019impulsion vers un Etat f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Armin Steinbach","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/17/507/0/4000/1997/1342/696/60/0/89bc439_f38398270b464efc845779389183844c-f38398270b464efc845779389183844c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
