<FILE-date="2022/01/14/19">

<article-nb="2022/01/14/19-1">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ L’Assurance-maladie prend en charge trois autotests lorsqu’un enfant est cas contact dans le milieu scolaire. Ils peuvent être délivrés sans reste à charge uniquement en pharmacie sur présentation d’une attestation de l’école.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Autotests gratuits pour les enfants cas contact : comment ça marche ?      L’Assurance-maladie prend en charge trois autotests lorsqu’un enfant est cas contact dans le milieu scolaire. Ils peuvent être délivrés sans reste à charge uniquement en pharmacie sur présentation d’une attestation de l’école.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Entre les personnes se soumettant à un test antigénique et les parents nécessitant des autotests pour renvoyer leurs enfants à l’école, les files d’attente s’allongent devant les pharmacies, ici à Paris, dimanche 9 janvier 2022.  FRANÇOIS MORI / AP                 Au soir d’une journée de mobilisation nationale – suivie, dans le primaire, à 38,5 % selon le ministère et 75 % selon les syndicats –, le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, a pris des engagements, jeudi 13 janvier. L’un d’eux étant de ne plus modifier le protocole sanitaire en vigueur dans les écoles primaires, bien que celui-ci soit largement critiqué ces dernières semaines et déjà changé à dix-neuf reprises en deux ans.            Pour revenir à l’école après un cas positif dans sa classe, un enfant doit ainsi toujours effectuer trois autotests. Mais lorsque son fils Matteo a été cas contact d’un camarade pour la deuxième fois en deux semaines, Sébastien Chevalier a dû courir les pharmacies à la recherche de ces dispositifs de dépistage.              Des pharmaciens disaient alors « pouvoir nous en vendre mais [pas] nous en donner [gratuitement] malgré l’attestation de l’école que nous avions », explique le père de famille, qui s’est vu contraint de payer pour des autotests trouvés en grande surface.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex annonce des « simplifications » pour les parents, sans convaincre les enseignants                   Trois autotests gratuits sur attestation            Plusieurs parents ont fait face à la même difficulté ces derniers jours, conséquence malheureuse « de consignes difficiles à suivre », regrette Philippe Besset, président de la Fédération des syndicats pharmaceutiques de France (FSPF). Le ministère de l’éducation prévoit effectivement que ces trois autotests soient délivrés gratuitement aux parents des enfants cas contact dans le milieu scolaire. Cette disposition existe même depuis le début de janvier, où seuls deux autotests étaient alors pris en charge par l’Assurance-maladie puisque le premier test devait être PCR ou antigénique, et a été adaptée au changement de protocole ce vendredi.            Certaines officines seulement – par ailleurs seuls établissements dans lesquels il est possible d’obtenir des autotests gratuitement – « ont fait preuve de souplesse [cette semaine], mais dorénavant, toutes, sans exception, doivent en fournir trois gratuitement », a confirmé le ministère de l’éducation au Monde.                             Lire aussi :  Les limites du nouveau protocole sanitaire à l’école                   « La consigne avait été passée d’accepter les attestations sur l’honneur des parents dans l’attente des modèles officiels », explique M. Besset, parce que cette délivrance sans frais à charge est en effet soumise à la présentation d’un courrier de l’école attestant que l’enfant est cas contact. Le modèle de cette lettre a été envoyé vendredi aux établissements scolaires, précise le ministère.            Des « stocks partout », vendredi            Les difficultés à se procurer des autotests ces deux dernières semaines tiennent pour beaucoup aux tensions sur la chaîne d’approvisionnement face à une demande qui explose au cœur de cette cinquième vague de Covid-19 en France. Les onze millions d’autotests commandés à la fin de la semaine dernière ont permis de répondre assez correctement aux besoins, et « à partir de la semaine prochaine, ce sera parfait », assure Pierre-Olivier Variot, président de l’Union des syndicats de pharmaciens d’officine (USPO).              « Aujourd’hui [vendredi 14 janvier], il y a des stocks partout. Une information a été envoyée aux pharmacies leur disant qu’elles devaient les distribuer », ajoute-t-il. Lors d’une visite dans un entrepôt de distribution de produits de santé à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a aussi promis qu’il n’y aurait pas de pénurie d’autotests.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : le gouvernement demande aux professionnels de renforcer l’offre de tests                   Pour répondre à la très forte demande – et alors qu’un nouveau record de douze millions de tests par semaine a été atteint la semaine du 3 au 9 janvier – « le stock d’Etat de Santé publique France d’autotests a été déstocké », a-t-il annoncé. « Il s’agissait d’un stock de 2,5 millions d’autotests proches de la péremption qui ont été remis lundi au grossiste-répartiteur à destination des pharmacies d’Ile-de-France uniquement », précise Philippe Besset. L’objectif étant d’éviter les ruptures. Dorénavant, « il n’y a plus de stock d’Etat, l’approvisionnement doit se faire par commandes qui sont facturées en tiers payant à l’Assurance-maladie », résume-t-il.                 Sandra Favier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/14/autotests-gratuits-pour-les-enfants-cas-contact-comment-ca-marche_6109520_3244.html"},"headline":"Autotests gratuits pour les enfants cas contact\u00a0: comment \u00e7a marche\u00a0?","dateCreated":"2022-01-14T17:59:17+01:00","datePublished":"2022-01-14T17:59:17+01:00","dateModified":"2022-01-14T18:11:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019Assurance-maladie prend en charge trois autotests lorsqu\u2019un enfant est cas contact dans le milieu scolaire. Ils peuvent \u00eatre d\u00e9livr\u00e9s sans reste \u00e0 charge uniquement en pharmacie sur pr\u00e9sentation d\u2019une attestation de l\u2019\u00e9cole.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/292/0/6000/3000/1342/696/60/0/7aa3901_a788b68fff58435c9ec913a4ad4f32d1-a788b68fff58435c9ec913a4ad4f32d1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-2">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise de chariots est en redressement judiciaire depuis le 4 janvier. Le nom de la marque est apparu pour la première fois dans le journal le 25 janvier 1968, quelques mois avant une révolution qui prétendait abattre le capitalisme.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                  M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Caddie dans « Le Monde », du supermarché au commerce en ligne   Chronique            Benoît Hopquin        L’entreprise de chariots est en redressement judiciaire depuis le 4 janvier. Le nom de la marque est apparu pour la première fois dans le journal le 25 janvier 1968, quelques mois avant une révolution qui prétendait abattre le capitalisme.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Il est des noms propres qui, sans être encombrants, sans être lourds à porter, trimballent dans leur sillage des provisions de significations. Ainsi de Caddie, l’entreprise de chariots de supermarché, qui est, depuis le 4 janvier, en redressement judiciaire. Le fabricant alsacien – de son appellation ­complète Les Ateliers réunis Caddie – a jusqu’à fin février pour trouver un repreneur.          Depuis un demi-siècle, dans Le Monde et dans le langage courant, la marque est devenue un des symboles de la marchandisation de notre civilisation par une métonymie substituant le contenant au contenu. La confusion naît d’emblée. Caddie apparaît le 25 janvier 1968, au milieu d’une longue liste d’entreprises françaises qui souffrent de la concurrence des pays à bas coût (à l’époque, l’Italie…).           Les avocats de la marque ne vont dès lors cesser de harceler le journal en général – et le service de la correction en particulier – à chaque fois qu’un petit c s’invitera.          Ironique que ce terme surgisse quelques mois avant une révolution qui prétendait abattre le capitalisme. Deux ans plus tard, le mot Caddie est lié comme par une chaînette à son corollaire obligé : le supermarché. Sous le titre « L’hypermarché ou la fête obligatoire », Christiane Peyre raconte, le 14 janvier 1970, ses déambulations dans une grande surface de banlieue.          Plongée sociologique dont elle tire une formule qui jamais ne se démentira : « l’individu-caddie ». Elle désigne ainsi cet être « poussant devant lui son chariot comme un énorme ventre supplémentaire et avide qu’il remplit avec application, cédant au moins une fois sur dix à la sollicitation d’un emballage affriolant, d’une phrase-clé, des promesses, solidifiées en petits paquets, d’une vie nouvelle qui s’achète pour pas cher ».          A noter que, dès la deuxième occurrence, Caddie perd sa majuscule et passe ainsi de nom propre à nom commun. Les avocats de la marque ne vont dès lors cesser de harceler le journal en général – et le service de la correction en particulier – à chaque fois qu’un petit c s’invitera. On ne compte plus les menaces de procès et les demandes de rectificatifs (le premier dès 1972) que multiplieront ses avocats. La guérilla se poursuivra, même longtemps après que les ­dictionnaires Larousse et Le Petit Robert auront entériné le nom commun.          Indicateur du pouvoir d’achat          A cette acmé des « trente glorieuses », le Caddie est corne d’abondance. Le 4 avril 1978, dans un entretien accordé à Pierre Drouin, l’intellectuel Bertrand de Jouvenel avoue : « Je me plais à pousser un caddie le long d’étalages bariolés. » Il trousse l’éloge d’une mondialisation heureuse à travers les origines lointaines des produits : « Regardant autour de moi les femmes très diverses qui poussent leur caddie, je murmure : “C’est pour assouvir ton moindre désir qu’ils viennent du bout du monde.” »         Il vous reste 55.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Bienvenue dans l’ère du bébé quantifié !  Des applications proposent aux jeunes parents de suivre, à travers des graphiques, l’évolution de leur enfant pendant ses premiers mois de vie. Censées rassurer et faciliter l’organisation du quotidien, ces aides pratiques peuvent aussi devenir source d’anxiété.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/14/caddie-dans-le-monde-du-supermarche-au-commerce-en-ligne_6109513_4500055.html"},"headline":"Caddie dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du supermarch\u00e9 au commerce en ligne","dateCreated":"2022-01-14T17:00:05+01:00","datePublished":"2022-01-14T17:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises","Chroniques","M le mag","Actu","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"L\u2019entreprise de chariots est en redressement judiciaire depuis le 4\u00a0janvier. Le nom de la marque est apparu pour la premi\u00e8re fois dans le journal le 25\u00a0janvier\u00a01968, quelques mois avant une r\u00e9volution qui pr\u00e9tendait abattre le capitalisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/584/0/5616/2804/1342/696/60/0/ed9a805_333484678-pns-1111659.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-3">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Les réseaux d’intérim ont présenté leurs plans pour mettre fin aux pratiques discriminatoires constatées dans leurs agences, notamment par SOS Racisme. Mais il reste difficile de lutter contre les demandes discriminatoires des clients.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Emploi       Management             Discriminations à l’embauche : les agences d’intérim font leur mea culpa      Les réseaux d’intérim ont présenté leurs plans pour mettre fin aux pratiques discriminatoires constatées dans leurs agences, notamment par SOS Racisme. Mais il reste difficile de lutter contre les demandes discriminatoires des clients.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le 8 octobre 2021, une opération de « testing inversé » menée par SOS Racisme auprès des plus grands réseaux d’intérim franciliens avait révélé que près de la moitié des agences sondées acceptaient de discriminer les candidats à la demande de leurs clients potentiels.  INGRAM / PHOTONONSTOP               « Une première étape indispensable », de l’avis d’Elisabeth Moreno. Le 6 janvier, les réseaux d’intérim ont présenté à la ministre déléguée chargée de l’égalité et à la ministre du travail, Elisabeth Borne, leurs plans d’action pour mettre fin aux discriminations à l’embauche.          Le 8 octobre 2021, une opération de « testing inversé » menée par SOS Racisme auprès des plus grands réseaux d’intérim franciliens avait révélé que près de la moitié des agences sondées acceptaient de discriminer les candidats à la demande de leurs clients potentiels. Elisabeth Moreno et Elisabeth Borne avaient demandé aux réseaux d’intérim concernés de mettre en place des « actions concrètes » afin que ces pratiques cessent.          Parallèlement, Prism’emploi, l’organisation patronale de la branche du travail temporaire, s’est engagé à moderniser ses accords de branche. Lors du testing organisé par SOS Racisme, entre 60 % et 70 % seulement des agences de Manpower, Randstad et Crit ont répondu par la négative à des demandes discriminatoires de recruteurs potentiels.          « Depuis deux ans, il est vrai que l’on a moins communiqué en interne sur ces sujets, reconnaît Aline Crépin, directrice de l’innovation sociale et des affaires publiques chez Randstad. Cela n’excuse rien, mais on a fait face à une crise historique avec des agences qui se sont retrouvées avec une baisse de leur activité de 90 %. Or, on sait qu’en matière de discrimination, il faut tout le temps revenir dessus et resensibiliser. »          Crit Intérim annonce au Monde la mise en place d’opérations de testing interne par un organisme indépendant, dès cette année. Les recruteurs suivaient déjà une formation obligatoire, qui sera redéployée, sur les sujets liés à la diversité. C’est peu ou prou le plan d’action mis en place par Randstad. Le groupe a décidé de réactiver les appels mystères, arrêtés en 2018. « Au bout d’un moment, les agences les repèrent et ça a moins cette vocation pédagogique, mais cela permet de garder une vigilance permanente. »          La formation est l’autre axe essentiel, selon Aline Crépin : « On a déjà des modules obligatoires sur le thème de la discrimination, mais on s’est rendu compte que seuls 80 % des nouveaux entrants avaient suivi cette formation jusqu’au bout. » Le groupe travaille sur un jeu pour sensibiliser de manière ludique ses collaborateurs à la discrimination.          « Les ETT ne font que le sourcing »          Délégué FO-Intérim, Mathieu Maréchal s’avoue sceptique face aux plans d’action mis en place par les entreprises de travail temporaire (ETT). Ces initiatives ont pour défaut de ne pas inquiéter le client final : l’entreprise qui sollicite l’agence d’intérim. Cette dernière peut tout à fait trier les candidatures envoyées par les agences d’intérim selon ses propres critères. « Les ETT ne font que le sourcing : elles présentent les CV et l’entreprise fait son choix. Dans ce cas, comment voulez-vous prouver qu’il y a discrimination ? »        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/01/14/discriminations-a-l-embauche-les-agences-d-interim-font-leur-mea-culpa_6109509_1698637.html"},"headline":"Discriminations \u00e0 l\u2019embauche\u00a0: les agences d\u2019int\u00e9rim font leur mea culpa","dateCreated":"2022-01-14T16:00:16+01:00","datePublished":"2022-01-14T16:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Management","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Racisme","Formation","Carri\u00e8res","Conditions de travail","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les r\u00e9seaux d\u2019int\u00e9rim ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs plans pour mettre fin aux pratiques discriminatoires constat\u00e9es dans leurs agences, notamment par SOS Racisme. Mais il reste difficile de lutter contre les demandes discriminatoires des clients.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/1281/0/4122/2061/1342/696/60/0/4d8ec70_252210635-pns-4687621.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-4">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Plusieurs études, dont celles de la Fédération nationale de l’immobilier, confirment la fuite des habitants des grandes villes vers les plus petites.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Immobilier             Immobilier : la démétropolisation post-confinements rééquilibre les territoires      Plusieurs études, dont celles de la Fédération nationale de l’immobilier, confirment la fuite des habitants des grandes villes vers les plus petites.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Etudes et enquêtes post-confinements s’accumulent pour confirmer une fuite des habitants des grandes villes vers des communes plus petites, voire rurales. En épluchant les statistiques scolaires, comme les inscriptions en primaire et secondaire, l’économiste Olivier Bouba-Olga, professeur d’urbanisme à l’université de Poitiers, a, par exemple, constaté que les métropoles avaient perdu à la rentrée 2021 plus d’élèves qu’attendu.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En quête d’une meilleure qualité de vie, les Français rejettent la densité des grandes métropoles                 Avec une baisse de 2,65 % des inscriptions, Paris et Grenoble sont les plus touchées, devant Clermont Auvergne (− 2,29 %), le Grand Nancy (− 2,18 %), Lyon (− 2,06 %) et un recul de 1,76 % pour l’ensemble des 22 métropoles, contre un repli de 1,40 % sur l’ensemble du territoire. En conséquence, les communes rurales, habituées à voir baisser leurs effectifs, bénéficient d’une éclaircie, puisque ceux-ci ne diminuent plus que de 1,26 %.          Près de 18 500 élèves se sont, en septembre 2021, évaporés des écoles du Grand Paris, alors que l’on s’attendait à moitié moins, et M. Bouba-Olga de conclure prudemment : « L’hypothèse selon laquelle on assiste, ces deux dernières années, à des mobilités résidentielles des plus grandes villes, à commencer par les métropoles, vers les plus petites, ne peut pas être rejetée. »           Comparer l’évolution des prix          « Une démétropolisation est engagée », affirme plus nettement Jean-Marc Torrollion, président de la Fédération nationale de l’immobilier (Fnaim), à l’occasion de son point de conjoncture, mercredi 12 janvier. C’est la conclusion d’une enquête menée par sa fédération qui a, pour cela, enrichi sa base de données de celles, désormais publiques, du ministère des finances recensant les transactions (le fichier DVF, pour « demande de valeur foncière »), écumé les 4 millions d’annonces présentées sur les quinze sites Internet les plus fréquentés (SeLoger, Leboncoin, De particulier à particulier, Bien’ici, Immonot…) et fait appel à la société spécialisée Yanport pour traiter tout cela.          « Ce sont bien les départements ruraux qui ont connu la plus vive hausse du nombre de transactions, qui, dans huit d’entre eux, a, en 2021, dépassé les 30 % : la Dordogne, la Creuse, l’Ariège, l’Indre, le Loir-et-Cher, le Gers, l’Yonne et l’Orne », observe M. Torrollion.          La Fnaim a aussi eu l’idée originale de comparer l’évolution des prix durant un an et demi avant le premier confinement, soit de septembre 2018 à mars 2020, et après confinements, de mai 2020 à novembre 2021. L’augmentation du prix des maisons a accéléré, passant de 6,1 % à 13 %, celle des appartements se contentant de passer de 8,6 % à 9,3 %, ce qui démontre l’attrait redoublé pour un habitat individuel.        Il vous reste 44.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/14/immobilier-la-demetropolisation-post-confinements-reequilibre-les-territoires_6109491_3234.html"},"headline":"Immobilier\u00a0: la d\u00e9m\u00e9tropolisation post-confinements r\u00e9\u00e9quilibre les territoires","dateCreated":"2022-01-14T14:26:17+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:26:17+01:00","dateModified":"2022-01-14T17:39:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Plusieurs \u00e9tudes, dont celles de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de l\u2019immobilier, confirment la fuite des habitants des grandes villes vers les plus petites.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/946/0/5800/2900/1342/696/60/0/4ccf506_356363184-000-94a6h8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-5">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Un collectif regroupant 770 anciens étudiants de Sciences Po Grenoble déplore, dans une tribune au « Monde », la médiatisation dont fait l’objet leur école et regrette l’intervention de dirigeants politiques, tel Laurent Wauquiez, président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui a décidé d’arrêter de financer cette institution.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Grandes écoles         « Anciens étudiants de Sciences Po Grenoble, nous souhaitons défendre la liberté académique »   Tribune        Collectif        Un collectif regroupant 770 anciens étudiants de Sciences Po Grenoble déplore, dans une tribune au « Monde », la médiatisation dont fait l’objet leur école et regrette l’intervention de dirigeants politiques, tel Laurent Wauquiez, président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui a décidé d’arrêter de financer cette institution.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis plusieurs mois, l’Institut d’études politiques (IEP) de Grenoble est le centre de nombreuses polémiques, avec en point d’orgue, le 14 décembre 2021, la suspension pour quatre mois d’un professeur pour cause de manquements aux obligations liées au statut de fonctionnaire. Nous, anciens étudiants et anciennes étudiantes de l’IEP de Grenoble, provenant de tous horizons, observons avec désarroi les différentes prises de position venant de personnalités élues, de ministres, d’universitaires et d’une partie de nos camarades à l’encontre de notre école.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous est d’autant plus douloureux de recevoir ces leçons de neutralité que les sciences sociales sont gagnées par un processus massif de politisation »                 Nous condamnons toutes les violences dont ont été victimes les enseignants et enseignantes, les chercheurs et chercheuses, et les étudiants et étudiantes. Des enquêtes sont en cours, et nous laissons aux personnes compétentes le soin de prendre les décisions qui seront nécessaires.          Inquiétude          Si nous tenons à prendre la parole aujourd’hui, c’est avant tout pour prendre du recul sur la situation et faire part de notre inquiétude concernant l’ingérence potentiellement dangereuse des pouvoirs publics dans les affaires académiques, et l’instrumentalisation politique de cette affaire dont nous sommes témoins et qui nous est profondément intolérable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Sous couvert de liberté d’expression, il semble devenu possible de dénigrer librement Sciences Po Grenoble »                 L’IEP de Grenoble, à l’instar d’autres universités françaises, est accusé de dérive idéologique, et ce aux dépens de la pluralité de la recherche en sciences sociales. Ce type d’accusation témoigne non seulement d’une méconnaissance de la variété et de l’étendue des champs de recherche, mais aussi de la qualité de la recherche au sein des laboratoires Pacte de recherche en sciences sociales, Cerdap2 (Centre d’études et de recherche sur la diplomatie, l’administration publique et le politique), Cesice (Centre d’études sur la sécurité internationale et les coopérations européennes), et à l’IEP, dont les sujets mis en accusation ne forment d’ailleurs qu’une part marginale.          Nous condamnons fermement la normalisation de termes conceptuellement infondés, empruntés à l’extrême droite, dans la presse, et le discours politique, qui mettent en cause la rigueur scientifique des enseignants-chercheurs et enseignantes-chercheuses de notre école ; et nous apportons notre soutien à celles et à ceux qui travaillent sur les concepts de racisme, d’antisémitisme et d’islamophobie, et sur les sujets d’égalité et de lutte contre les discriminations en général.                           Lire aussi l’entretien avec la directrice de l’IEP :  Article réservé à nos abonnés  « Laurent Wauquiez a une lecture erronée de la situation à Sciences Po Grenoble »                 Nous nous insurgeons contre la décision annoncée du président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, de mettre fin aux financements régionaux à destination de l’IEP de Grenoble. Pour rappel, le soutien financier de la région comprend l’attribution de bourses aux étudiants et étudiantes en difficulté, le soutien à l’action sociale et les projets de formation continue, notamment pour faciliter l’accès à l’enseignement supérieur et à l’emploi : ce sont donc les élèves qui sont le plus dans le besoin qui en pâtiront le plus.        Il vous reste 42.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/anciens-etudiants-de-sciences-po-grenoble-nous-souhaitons-defendre-la-liberte-academique_6109476_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Anciens \u00e9tudiants de Sciences Po Grenoble, nous souhaitons d\u00e9fendre la libert\u00e9 acad\u00e9mique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-14T13:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Sciences Po","Grandes \u00e9coles","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif regroupant 770\u00a0anciens \u00e9tudiants de Sciences Po Grenoble d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la m\u00e9diatisation dont fait l\u2019objet leur \u00e9cole et regrette l\u2019intervention de dirigeants politiques, tel Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater de financer cette institution.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/30/323/0/3879/1939/1342/696/60/0/3ea5170_130342868-000-94l8nm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-6">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ La revue de l’Ecole nationale de la magistrature explore les diverses facettes d’une notion qui « bouscule le champ du droit et trouble le juge ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Débats       Police et justice             « Les Cahiers de la justice » tentent de cerner les frontières du consentement      La revue de l’Ecole nationale de la magistrature explore les diverses facettes d’une notion qui « bouscule le champ du droit et trouble le juge ».          Par Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A l’heure de #metoo, Les Cahiers de la justice, la revue de l’Ecole nationale de la magistrature, explore dans un numéro passionnant les mille et une facettes d’une notion qui est au cœur des débats contemporains sur le viol : le consentement. Ce concept qui semble tracer une frontière simple entre les violences sexuelles et les relations librement consenties « bouscule le champ du droit et trouble le juge », constate le directeur scientifique des Cahiers, le magistrat Denis Salas : si le droit repère aisément la « volonté claire et dûment formulée », il peine à saisir, dans les « silences, les hésitations, les regards et les échanges », la gamme subtile de sentiments qui séparent un oui clairement affiché d’un refus manifeste.          Violence morale          Pour tenter de cerner la notion de consentement, la revue s’aventure dans l’univers de la prison, du soin ou du droit d’auteur, mais elle s’attarde surtout sur la question du viol. En France comme dans beaucoup d’autres pays, la législation esquive le débat sur l’accord de la victime : elle définit le viol, non comme une relation sexuelle non consentie, mais comme un acte fondé sur la « violence, la contrainte, la menace ou la surprise ». Dans un article consacré à la « centralité du consentement », la juriste Catherine Le Magueresse souligne que cette approche est un héritage de la tradition pénale française : historiquement, le viol n’existait que si l’agresseur utilisait la violence physique – il faudra attendre le XIXe siècle pour que la violence morale soit prise en compte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Inceste, pédocriminalité : de l’enfant coupable à l’enfant victime, la lente reconnaissance du non-consentement                 Catherine Le Magueresse plaide avec conviction, dans la revue, pour le dépassement de cette conception « archaïque » du viol. « Et si, au lieu d’exiger de la victime qu’elle résiste, on demandait à la personne qui a initié l’activité sexuelle de s’assurer du consentement positif de l’autre ? », écrit-elle. Le Canada, depuis 1992, et la Suède, depuis 2018, demandent ainsi au juge de s’intéresser, non à la violence de l’auteur, mais à l’accord plein et entier de la plaignante. Dans un long article, la juriste Carole Hardouin-Le Goff démontre cependant que ce travail n’a rien d’aisé : comment s’appuyer sur des notions « floues, molles, parfois insaisissables et impraticables » comme le discernement ou l’abus de vulnérabilité ? Faut-il que le juge exige une « extériorisation de l’absence de consentement » ?          Le cas des viols sur mineurs          S’il est un domaine dans lequel la question complexe du consentement a été totalement évacuée, ce sont les viols sur mineurs. Depuis la loi française de 2021, toute relation sexuelle avec un enfant de moins de 15 ans est considérée comme un viol – même en l’absence de violence, de contrainte, de menace ou de surprise. Si la magistrate Claire Saas regrette que ce texte rende le droit incertain, la juriste Carole Hardouin-Le Goff salue un « progrès indéniable qui anoblit notre code pénal » : en instaurant l’« abandon radical et résigné » de la notion de consentement, cette loi prend acte du fait que les enfants n’ont pas un développement psychosexuel suffisant pour « comprendre et accepter, bref pour consentir ».         Il vous reste 4.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/les-cahiers-de-la-justice-tentent-de-cerner-les-frontieres-du-consentement_6109475_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Cahiers de la justice\u00a0\u00bb tentent de cerner les fronti\u00e8res du consentement","dateCreated":"2022-01-14T13:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-14T13:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["D\u00e9bats","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"La revue de l\u2019Ecole nationale de la magistrature explore les diverses facettes d\u2019une notion qui \u00ab\u00a0bouscule le champ du droit et trouble le juge\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/28/0/668/334/1342/696/60/0/397dd83_1642008102227-couv-dalloz-202112-668.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-7">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ A un peu moins de trois mois du scrutin, la plupart des présumés candidats et postulants officiels à l’Elysée affichent leurs convictions sur le système éducatif.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : l’éducation, mère des batailles des candidats      A un peu moins de trois mois du scrutin, la plupart des présumés candidats et postulants officiels à l’Elysée affichent leurs convictions sur le système éducatif.          Par Ivanne Trippenbach, Laurent Telo, Solenn de Royer et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant une école en grève du 20e arrondissement de Paris, le 13 janvier 2022.  CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »               Difficile de trouver un sujet plus grand public que l’école. Chacun y est allé, et ses enfants après lui. Chacun a un avis sur son niveau (en baisse, forcément). Et chacun peut définir à travers elle sa vision de la société. Il n’a pas fallu attendre la grève des enseignants, jeudi 13 janvier, en réaction à la pagaille semée par le protocole sanitaire bâti contre le variant Omicron, pour voir les candidats à l’élection présidentielle des 10 et 24 avril se saisir de cette question. La plupart d’entre eux considèrent même l’éducation comme la mère des batailles de la campagne. Une manière de se projeter dans l’avenir ou de flatter la nostalgie du passé, de défendre la liberté ou l’égalité… En somme, d’affirmer son identité politique.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement                 Emmanuel Macron n’a pas encore officialisé sa candidature à un nouveau mandat que, déjà, il assure vouloir placer l’« éducation au cœur du projet de la nation ». Le chef de l’Etat revendique avoir engagé une « révolution » en la matière, qui produira des effets sur « les décennies à venir ». Scolarisation obligatoire dès 3 ans, dédoublement des classes de CP et CE1 dans les zones d’éducation prioritaires, accent mis sur l’apprentissage… Les macronistes vantent un budget de l’enseignement scolaire en hausse de 12 % au cours du quinquennat, et des écoles restées le plus souvent ouvertes malgré la pandémie.          Elu sur la promesse de lutter contre « l’assignation à résidence », l’ancien ministre de l’économie voit dans l’école la meilleure des politiques sociales. Ou, comme le résume crûment un ministre : « Mieux vaut investir dans un enfant plutôt que de payer des allocations-chômage ad vitam aeternam. »          « Une franche rupture »          Dans l’optique d’un second quinquennat, le ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer, plaide pour réformer le collège, creuset des inégalités. L’idée plaît à l’Elysée. Celui de l’économie, Bruno Le Maire, suggère d’augmenter les frais d’inscription à l’université, maillon faible, selon lui, du système français depuis vingt ans. « Nous avons besoin d’une transformation systémique de nos universités », a convenu M. Macron, jeudi, devant les présidents d’université. « Il faut revaloriser les salaires, certes, mais surtout repenser la fonction [d’enseignant], déclarait par ailleurs le président de la République au Parisien, le 5 janvier. Le sujet, c’est le temps scolaire et la liberté qu’on peut donner à certaines écoles de bâtir leur propre projet pédagogique selon leur territoire. »          Un « en même temps » qui lui permet de contrer la candidate socialiste Anne Hidalgo – qui propose de doubler les salaires des enseignants – et celle du parti Les Républicains (LR), Valérie Pécresse, qui voudrait expérimenter l’autonomie des établissements scolaires.        Il vous reste 56.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/14/l-education-mere-des-batailles-des-candidats-a-l-election-presidentielle-2022_6109456_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: l\u2019\u00e9ducation, m\u00e8re des batailles des candidats","dateCreated":"2022-01-14T11:27:05+01:00","datePublished":"2022-01-14T11:27:05+01:00","dateModified":"2022-01-14T16:02:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"A un peu moins de trois mois du scrutin, la plupart des pr\u00e9sum\u00e9s candidats et postulants officiels \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e affichent leurs convictions sur le syst\u00e8me \u00e9ducatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
,{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/357/0/4252/2126/1342/696/60/0/200466e_1642158773877-greve-strasbourg-025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-8">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Il y aura « 3 300 contractuels jusqu’à la fin de l’année scolaire », a précisé le ministre de l’éducation nationale vendredi sur Franceinfo, ainsi que « 1 500 assistants d’éducation » dans le second degré, « 1 500 vacataires administratifs » et « 1 700 médiateurs lutte anticoronavirus ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Éducation              Jean-Michel Blanquer promet 8 000 renforts au total dans les établissements scolaires jusqu’à juillet      Il y aura « 3 300 contractuels jusqu’à la fin de l’année scolaire », a précisé le ministre de l’éducation nationale vendredi sur Franceinfo, ainsi que « 1 500 assistants d’éducation » dans le second degré, « 1 500 vacataires administratifs » et « 1 700 médiateurs lutte anticoronavirus ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les recrutements commenceront « dès la semaine prochaine ». En réaction à la crise sanitaire et pour répondre à la colère du monde enseignant, quelque 8 000 personnes seront appelées en renfort dans les établissements scolaires, au moins jusqu’à la fin de l’année, a précisé, vendredi 14 janvier, le ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer.            Après une journée de grève des personnels de l’éducation nationale très suivie, qui s’est achevée par une réunion avec les syndicats enseignants, le ministre a annoncé jeudi soir que « plusieurs milliers » de remplaçants seraient mobilisés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la grève du 13 janvier, Jean-Michel Blanquer contraint au dialogue et à un changement de méthode                   Il y aura « 3 300 contractuels jusqu’à la fin de l’année scolaire », a-t-il précisé vendredi sur Franceinfo. En outre, « 1 500 assistants d’éducation » (des surveillants) seront mobilisés dans le second degré (collèges et lycées), ainsi que « 1 500 vacataires administratifs », en appui des inspecteurs de l’éducation nationale dans le premier degré, et « 1 700 médiateurs lutte anticoronavirus » dans les écoles, a-t-il détaillé.            Embauches pérennes            Le ministre a par ailleurs expliqué « plusieurs centaines de personnes » seraient embauchées de façon pérenne, via le recours aux « listes complémentaires » : il s’agit de candidats qui n’ont pas été reçus aux concours de professeur des écoles mais étaient bien classés et susceptibles d’être finalement appelés pour pourvoir des besoins.                             Retrouver notre tchat :  Après la grève des enseignants, quelles peuvent être les suites de la mobilisation ? Posez vos questions                   Le ministre avait annoncé jeudi la mise à disposition de « 5 millions de masques FFP2 » pour les enseignants de maternelle sur demande. « On va commencer les livraisons à partir de la semaine prochaine », a-t-il précisé vendredi.              Il a par ailleurs répété que les épreuves de spécialité du bac, prévues normalement en mars, seraient peut-être repoussées. « Nous allons voir si c’est pertinent de les reporter, je vais écouter aussi le Conseil national de la vie lycéenne. »            Interrogé pour savoir s’il reconnaissait des erreurs dans la gestion de crise, notamment une communication maladroite du dernier protocole scolaire aux personnels de l’éducation, M. Blanquer a déclaré :            « Je ne suis pas parfait, je fais des erreurs, c’est le propre de l’être humain. (…) C’est important aussi de ne pas être dans des logiques de cristallisation excessive sur une personne. »                             Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l’éducation pris dans la tempête Omicron                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 15 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                        Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/01/14/jean-michel-blanquer-promet-8-000-renforts-au-total-dans-les-etablissements-scolaires-jusqu-a-juillet_6109452_1473685.html"},"headline":"Jean-Michel Blanquer promet 8\u00a0000\u00a0renforts au total dans les \u00e9tablissements scolaires jusqu\u2019\u00e0 juillet","dateCreated":"2022-01-14T11:06:37+01:00","datePublished":"2022-01-14T11:06:37+01:00","dateModified":"2022-01-14T13:36:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Il y aura \u00ab\u00a03\u00a0300\u00a0contractuels jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale vendredi sur Franceinfo, ainsi que \u00ab\u00a01\u00a0500\u00a0assistants d\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb dans le second degr\u00e9, \u00ab\u00a01\u00a0500\u00a0vacataires administratifs\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a01\u00a0700\u00a0m\u00e9diateurs lutte anticoronavirus\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/357/0/4252/2126/1342/696/60/0/4e63500_804302186-greve-strasbourg-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/14/19-9">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Sophie Patterson-Spatz accuse l’ancien député du Nord de lui avoir promis un « service » en échange de faveurs sexuelles en 2009.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Police et justice       Politique             Accusation de viol : un non-lieu requis pour Gérald Darmanin, l’« amère déception » de la plaignante      Sophie Patterson-Spatz accuse l’ancien député du Nord de lui avoir promis un « service » en échange de faveurs sexuelles en 2009.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre de l’intérieur,  Gérald Darmanin, à Bayonne ( Pyrénées-Atlantiques), le 13 janvier 2021.  IROZ GAIZKA / AFP               Le parquet de Paris a requis un non-lieu par réquisitoire définitif, jeudi 13 janvier, dans l’affaire dans laquelle le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est accusé de viol par Sophie Patterson-Spatz depuis 2017, pour des faits qui remonteraient à 2009.          « Nous prenons acte de ce réquisitoire de non-lieu et attendons la décision définitive du magistrat instructeur », ont réagi les avocats de Gérald Darmanin, Mathias Chichportich et Pierre-Olivier Sur. La juge d’instruction avait clos les investigations en septembre 2021, sans jamais mettre en examen Gérald Darmanin, placé sous le statut de témoin assisté en décembre 2020. Elle doit désormais décider, soit de rendre une ordonnance de non-lieu, soit la réouverture des investigations.          Pour l’avocat de la plaignante, Yann Le Bras, entré dans le dossier en septembre 2021 au moment de sa clôture, « au-delà de l’amère déception de [sa] cliente sur la trajectoire de sa plainte, le réquisitoire de non-lieu rendu était attendu (…). Cette procédure est l’illustration typique du long et compliqué parcours à franchir pour que ce type de plainte aboutisse à des poursuites devant une juridiction de jugement et, in fine, à une déclaration de culpabilité. Elle révèle aussi la difficulté pour la justice à caractériser une situation de contrainte lorsque celle-ci est contestée. » Sa cliente accuse Gérald Darmanin de viol, harcèlement sexuel et abus de confiance.          Rebondissements procéduraux          Sophie Spatz, née Olga Patterson, accuse l’ancien député du Nord de lui avoir promis un « service » en échange de faveurs sexuelles en 2009. Gérald Darmanin a alors 26 ans, il est chargé de mission au service des affaires juridiques de l’UMP (devenu LR). Sophie Spatz, elle, en a 37 et cherche à nettoyer son casier judiciaire d’une peine de dix mois de prison avec sursis pour « chantage, appels malveillants, et menace de crime », prononcée contre elle en 2004 puis confirmée en appel, après une plainte de son ancien compagnon. Son dossier sous le bras, elle se rend au siège de l’UMP, dont elle est sympathisante, où elle est reçue par Gérald Darmanin. Le rendez-vous sera suivi, plus tard, d’un dîner au restaurant Chez Françoise – le restaurant du Tout-Paris politique à deux pas de l’Assemblée nationale – puis d’un détour par un club privé et d’une nuit à l’hôtel.                            Lire aussi   Visé par une accusation de viol, Gérald Darmanin entendu sous le statut de témoin assisté                 Aux enquêteurs, M. Darmanin a confirmé en 2018 avoir une relation sexuelle avec la plaignante mais sans aucune contrepartie. Mme Patterson-Spatz, elle, explique qu’il lui aurait promis d’intervenir dans son dossier en envoyant une lettre au ministère de la justice, et qu’elle s’était sentie contrainte de « passer à la casserole ».        Il vous reste 24.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/01/14/accusation-de-viol-un-non-lieu-requis-pour-gerald-darmanin-l-amere-deception-de-la-plaignante_6109449_1653578.html"},"headline":"Accusation de viol\u00a0: un non-lieu requis pour G\u00e9rald Darmanin, l\u2019\u00ab\u00a0am\u00e8re d\u00e9ception\u00a0\u00bb de la plaignante","dateCreated":"2022-01-14T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-14T11:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Politique"],"keywords":["Politique","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Sophie Patterson-Spatz accuse l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 du Nord de lui avoir promis un \u00ab\u00a0service\u00a0\u00bb en \u00e9change de faveurs sexuelles en\u00a02009.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/260/0/3591/1795/1342/696/60/0/d98e416_46311817-536077.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-10">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Pour le tribunal administratif, la décision du préfet de police, Didier Lallement, restreignait les libertés de chacun sans être proportionnée.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : pourquoi le port du masque obligatoire en extérieur à Paris a été suspendu par la justice      Pour le tribunal administratif, la décision du préfet de police, Didier Lallement, restreignait les libertés de chacun sans être proportionnée.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La mesure restreignait les libertés de chacun sans être proportionnée, elle est donc suspendue. Le tribunal administratif de Paris a remis en cause, jeudi 13 janvier, la décision du préfet de police, Didier Lallement, qui rendait obligatoire le port du masque en extérieur dans tout Paris et à toute heure du jour et de la nuit depuis le 31 décembre, une des mesures de lutte contre le variant Omicron les plus spectaculaires et les plus contestées. L’arrêté « ne répond pas aux impératifs de stricte proportion aux risques sanitaires encourus », et doit donc être suspendu, estime le tribunal. La veille, le tribunal de Versailles avait suspendu un arrêté similaire pris par le préfet des Yvelines.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : comment les débats se sont enlisés au Parlement                 « Imposer le port du masque partout en extérieur est absurde, contre-productif et attentatoire aux libertés, nous sommes donc très satisfaits de la décision du tribunal », se réjouit l’avocat Jean-Baptiste Soufron, qui a plaidé pour la suspension de l’arrêté parisien. La préfecture de police, de son côté, attendait vendredi matin de connaître les motifs détaillés de la suspension pour réagir, et peut-être prendre un nouvel arrêté. « Dans les Hauts-de-Seine, le juge administratif vient de valider un arrêté préfectoral très semblable au nôtre, donc nous avons besoin de lire l’ordonnance du tribunal de Paris pour y voir clair », explique un responsable de la préfecture.          Face à la recrudescence de l’épidémie de Covid-19, le gouvernement avait incité, à la fin décembre, les préfets à agir, par exemple en imposant de nouveau le port du masque dans certains lieux. A Paris, une des villes de France où le virus circule le plus activement, le préfet, Didier Lallement, avait alors opté pour une mesure simple, lisible, mais drastique, en rendant le masque obligatoire partout, jour et nuit, pour tout le monde, sauf les enfants de moins de 11 ans. Durant l’été 2020, la préfecture n’avait imposé le masque à l’extérieur que dans certaines rues, puis certaines zones, un dispositif jugé a posteriori trop complexe : « Personne ne savait s’il était ou non dans une rue où c’était obligatoire, et la mesure s’est révélée impossible à faire bien respecter », reconnaît-on à la préfecture.          « Faire dans la dentelle »          L’arrêté de la fin décembre a fait bondir Jean-Baptiste Soufron et trois professeurs de droit attachés aux libertés publiques, Paul Cassia, Samuel François et Laura Vitale. Ils ont d’abord déposé un référé-liberté, rejeté pour défaut d’urgence. Puis ils ont insisté, avec une requête en référé suspension. Entre-temps, le conseil d’Etat avait, dans une décision rendue le 11 janvier, fixé un cadre général. « Les préfets ne peuvent imposer le port du masque en extérieur qu’à certaines conditions : il doit être limité aux lieux et aux heures de forte circulation de population quand la distanciation physique n’est pas possible, et uniquement si la situation épidémiologique locale le justifie », selon la plus haute juridiction administrative.        Il vous reste 28.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/14/covid-19-pourquoi-la-justice-suspend-le-port-du-masque-obligatoire-a-paris_6109445_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: pourquoi le port du masque obligatoire en ext\u00e9rieur \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 suspendu par la justice","dateCreated":"2022-01-14T10:56:13+01:00","datePublished":"2022-01-14T10:56:13+01:00","dateModified":"2022-01-14T11:38:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Paris"],"description":"Pour le tribunal administratif, la d\u00e9cision du pr\u00e9fet de police, Didier Lallement, restreignait les libert\u00e9s de chacun sans \u00eatre proportionn\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/652/0/6194/3094/1342/696/60/0/cc3007d_956313948-691797.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-11">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ L’anthropologue Joël Candau répond aux philosophes Bernadette Bensaude-Vincent et Gabriel Dorthe sur la question de la place du doute vis-à-vis des énoncés scientifiques.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19         « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Tribune        Joël Candau  Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur        L’anthropologue Joël Candau répond aux philosophes Bernadette Bensaude-Vincent et Gabriel Dorthe sur la question de la place du doute vis-à-vis des énoncés scientifiques.   Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans leur tribune du Monde en date du 22 décembre 2021, les philosophes Bernadette Bensaude-Vincent et Gabriel Dorthe plaident éloquemment pour « une enquête sur le statut des énoncés scientifiques dans les technosciences actuelles » et pour une écoute attentive de la manière dont les réfractaires à la vaccination construisent leur discours et sa signification. Sur le premier point, ils rappellent fort justement que la science n’est pas immunisée contre des conflits d’intérêts souvent mal encadrés, qu’elle est soumise à une pression compétitive qui peut engendrer la fraude et que le culte de l’innovation et les financements qui lui sont associés peuvent conduire des chercheurs à survendre les résultats de leur recherche.          A propos des antivax, ils s’opposent avec raison à leur stigmatisation dans la catégorie de fous ou de crédules, faisant valoir qu’ils ont eux aussi un système de valeurs relatif à leur corps, à la science, au pouvoir et à la manière de faire monde commun. Il est cependant dommage que l’argumentation des deux auteurs de la tribune soit doublement affaiblie, en premier lieu par l’occultation de la nécessité de l’action en contexte pandémique et, en second lieu, par le recours à un artifice rhétorique bien connu qui consiste à transformer en épouvantail ce que l’on veut dénoncer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La pandémie pose la question fondamentale de la place du doute en science »                 Considérons tout d’abord la nécessité d’agir. Même le polémologiste le plus brillant doit abandonner la pure réflexion théorique au profit de l’action quand il se trouve sur la ligne de front. Il en va de même avec les scientifiques qui, face à l’urgence sanitaire, doivent conseiller au pouvoir politique des mesures de protection de la population, même quand celles-ci ne sont pas la panacée.          Ainsi, alors que toutes les données disponibles confirment que les vaccins ont un effet protecteur relatif (diminution du risque de contamination, sauf peut-être pour le dernier variant, formes de la maladie moins graves, décès moins nombreux) et réduisent le risque d’une saturation des hôpitaux, il est normal que scientifiques et politiques œuvrent de concert pour tenter de convaincre les 5 à 6 millions de Français non vaccinés qu’il est de l’intérêt général qu’ils cessent leur sécession vaccinale.          Malheureusement, dans l’urgence, il est difficile d’exercer une telle pression – qui ne devrait jamais être culpabilisante et encore moins méprisante – sans adopter des mesures perçues à juste titre comme discriminatoires (passe sanitaire et vaccinal) et attentatoires aux libertés individuelles. Mais dans l’intérêt de la construction d’un monde commun, il est parfois nécessaire, dans des circonstances dramatiques, d’oublier provisoirement les intérêts particuliers au profit de ceux de la population tout entière.        Il vous reste 52.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/01/14/la-science-en-contexte-pandemique-douter-mais-agir_6109444_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La science en contexte pand\u00e9mique\u00a0: douter mais agir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T10:51:30+01:00","datePublished":"2022-01-14T10:51:30+01:00","dateModified":"2022-01-14T11:51:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"L\u2019anthropologue Jo\u00ebl Candau r\u00e9pond aux philosophes Bernadette Bensaude-Vincent et Gabriel Dorthe sur la question de la place du doute vis-\u00e0-vis des \u00e9nonc\u00e9s scientifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Candau","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019anthropologie, universit\u00e9 C\u00f4te-d\u2019Azur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/0/0/5000/2496/1342/696/60/0/dac241a_158396043-girette-hl-52050.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-12">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Mattea Battaglia, journaliste chargée du suivi de l’éducation au « Monde », a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Bonne journée à vous.    Monde44         Bonjour, merci pour votre participation à ce tchat. Le protocole sanitaire valable dans les écoles, collèges et lycées fait le distinguo entre les moins de 12 ans (très peu vaccinés, à ce stade) et les plus de 12 ans (qui le sont, eux, majoritairement). Les lycéens font partie de cette deuxième classe d’âge et sont bien concernés par les changements de protocole sanitaire. Le dernier en date, visant à « simplifier » la stratégie de dépistage, leur demande, s’ils sont cas contacts et vaccinés, de procéder à trois tests successifs, qui peuvent être des tests antigéniques (à la maison, donc), pour pouvoir, s’ils sont négatifs, rester en cours. S’ils sont positifs, s’ils ne sont pas vaccinés, ils doivent s’isoler.          Lire l’article des Décodeurs :                     Lire aussi :  Efficacité des autotests, attestations sur l’honneur : les limites du nouveau protocole sanitaire à l’école                       10:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exécutif attentif au mouvement        A trois mois de la présidentielle, le gouvernement redoute que la forte mobilisation, pour l’heure liée à la crise sanitaire, ne dégénère et ne relaie la colère plus profonde des personnels de l’éducation.                    Lire aussi :  Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement                       10:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Notre récit de la journée de mobilisation d’hier                  Lire aussi :  « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée                       10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré à la mobilisation dans l’éducation nationale du jeudi 13 janvier et à ses suites. Mattea Battaglia, journaliste au Monde spécialisée dans les questions d’éducation, répondra à vos questions à partir de 10 h 30.                         Le contexte       Tchat  animé par Mattea Battaglia         La grève des personnels de l’éducation nationale a été massivement suivie, jeudi 13 janvier.Ils dénoncent « une pagaille indescriptible » en raison des protocoles sanitaires très changeants pour faire face à la recrudescence des cas de Covid-19.Jean-Michel Blanquer, ministre de l’éducation nationale, a annoncé jeudi soir de nouvelles mesures pour protéger les personnels : distribution de masques FFP2, plus protecteurs, et recrutement de plusieurs milliers de contractuels pour pallier les absences des enseignants.         Lire aussi :         Récit. « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée         Analyse. Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement         Zoom. Pourquoi une partie des parents soutient le mouvement         Reportage. « C’est infernal ce qu’on nous demande » : dans le bureau d’un directeur d’école, en pleine crise du Covid-19         Décryptage. Efficacité des autotests, attestations sur l’honneur : les limites du nouveau protocole sanitaire à l’école                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","coverageStartTime":"2022-01-14T12:07:00+00:00","coverageEndTime":"2022-01-14T12:07:00+00:00","headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","description":"Mattea Battaglia, journaliste charg\u00e9e du suivi de l\u2019\u00e9ducation au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":"Mattea Battaglia"},"about":{"@type":"Event","name":"Grève des enseignants : « Certains syndicats appellent à la poursuite du mouvement »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Mattea Battaglia, journaliste charg\u00e9e du suivi de l\u2019\u00e9ducation au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/5900/3933/1342/696/3/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Mattea Battaglia"
,"startDate":"2022-01-14T12:07:00+00:00"
,"endDate":"2022-01-14T12:07:00+00:00"
  Ce tchat est termin\u00e9, merci pour vos nombreuses questions. Prenez soin de vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-01-14T11:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T11:29:46+00:00","articleBody":"    Gr\u00e8ve des enseignants... Mais qu'en est-il du sup\u00e9rieur, qui doit \u00e9galement faire face aux m\u00eames probl\u00e9matiques, n'est-ce pas ?    Gus         Merci pour cette question. Une large intersyndicale de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (CGT, FSU, FO, SGEN-CFDT, UNSA, SUD, ANCMSP) a soutenu la mobilisation du jeudi 13 janvier\u00a0: \u00ab Les revendications [de cette action] rejoignent les n\u00f4tres et font \u00e9cho \u00e0 une situation de surcharge de travail et de grande d\u00e9sorganisation dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche \u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Elle a, \u00e0 notre connaissance, d\u00e9pos\u00e9 des pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. Par ailleurs, l\u2019UNEF, l\u2019Alternative, FSE, Solidaires et La Voix lyc\u00e9enne appellent \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation le 3\u00a0f\u00e9vrier, et r\u00e9clament \u00ab un plan d\u2019urgence \u00bb pour les lyc\u00e9ens et les \u00e9tudiants. Des appels \u00e0 suivre de pr\u00e8s.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T11:24:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, Y'a-t-il une \"suite\" pr\u00e9vue \u00e0 cette mobilisation? Est-ce que seules les revendications sanitaires ont \u00e9t\u00e9 entendues?     Em         Certains syndicats appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la poursuite du mouvement, d\u2019autres sont sortis de l\u2019entrevue, jeudi soir au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, en reconnaissant une \u00ab reprise du dialogue \u00bb. Le ministre de l\u2019\u00e9ducation a annonc\u00e9, \u00e0 cette occasion, la mise \u00e0 disposition de 5\u00a0millions de masques FFP2 pour les enseignant(e)s de maternelle, le recrutement de 3\u00a0300\u00a0contractuel(le)s, le recours aux listes compl\u00e9mentaires des concours d\u2019enseignants pour r\u00e9pondre aux besoins de remplacement. D\u2019autres sujets sont sur la table, mais vous le mesurez vous-m\u00eame\u00a0: ce type d\u2019annonces ne r\u00e9pond pas \u00e0 toutes les revendications entendues dans les cort\u00e8ges. Notamment \u00e0 celles relatives \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 et aux limites du protocole sanitaire. Une r\u00e9union bimensuelle sera d\u00e9sormais organis\u00e9e, entre les syndcats, l\u2019\u00e9ducation nationale et la sant\u00e9. A ce stade, une intersyndicale, ce vendredi \u00e0 17 heures, doit se prononcer sur la poursuite du mouvement. Nous attendons d\u2019en savoir plus.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T11:14:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, les autotests pour tester les \u00e9coliers sont-ils rembours\u00e9s ? C'est un sacr\u00e9 budget sinon...    Futur papa         Les trois autotests sont en principe distribu\u00e9s gratuitement par les pharmacies, sur pr\u00e9sentation d\u2019un justificatif de l\u2019\u00e9cole ou de l\u2019\u00e9tablissement (t\u00e9moignant du fait que l\u2019enfant est cas contact). Des parents nous ont cependant d\u00e9j\u00e0 fait part de la difficult\u00e9 \u00e0 les obtenir. Bon courage \u00e0 vous.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T11:10:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nOutre les enseignants mobilis\u00e9s hier, l'\u00e9taient \u00e9galement des chefs d'\u00e9tablissement et m\u00eame quelques inspecteurs. C'est assez rare, non ? Quand y-a-t-il eu une mobilisation presque unanime comme hier des personnels de l'Education nationale ?\r\nMerci pour votre \u00e9clairage !    Gladys         Bonjour Gladys,           Il nous semble, comme \u00e0 vous, que la mobilisation de chefs d\u2019\u00e9tablissement et d\u2019inspecteurs, jeudi 13\u00a0janvier, a quelque chose d\u2019in\u00e9dit. Oui, les cadres de l\u2019\u00e9ducation nationale partagent, en grande partie, l\u2019exasp\u00e9ration des personnels et font \u00e9tat d\u2019un \u00e9puisement extr\u00eame, apr\u00e8s deux ans de crise sanitaire. Ils sont ceux qui font \u00ab\u00a0tourner la machine \u00bb, des rouages essentiels. Cela dit, cette mobilisation, parce qu\u2019elle se tient dans un contexte in\u00e9dit, du point de vue sanitaire et dans le calendrier politique, est difficilement comparable \u00e0 une autre, nous semble-t-il.          Si l\u2019on en reste au plan purement statistique, depuis 2000, le mouvement le plus important dans l\u2019\u00e9ducation remonte \u00e0 2003, quand les enseignants s\u2019\u00e9taient mis en gr\u00e8ve pour protester contre la r\u00e9forme des retraites port\u00e9e par M.\u00a0Fillon. Le taux de gr\u00e9vistes avait alors atteint 74\u00a0% dans le primaire, 70\u00a0% dans les coll\u00e8ges, plus de 60\u00a0% dans les lyc\u00e9es. Ce jeudi, si les syndicats faisaient \u00e9tat de plus de 60 \u00e0 75\u00a0% d\u2019enseignants mobilis\u00e9s, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, lui, avan\u00e7ait des chiffres inf\u00e9rieurs, de 38,8\u00a0% de gr\u00e9vistes dans le primaire, et de 23,7\u00a0% dans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es. Mais les cort\u00e8ges \u00e9taient riches de tous les corps de m\u00e9tier de l\u2019\u00e9cole, des professeurs, donc, des directeurs, des chefs d\u2019\u00e9tablissement, des conseillers principaux et des assistants d\u2019\u00e9ducation, des infirmi\u00e8res et infirmiers scolaires, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, des lyc\u00e9ens. C\u2019est ce front commun qui est symboliquement fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:56:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour cet espace de partage. \nUne des grandes interrogations des enseignants de lyc\u00e9e, des jeunes et des parents concerne le bac. Les \u00e9preuves de mars sont une chose (je suppose que le report va \u00eatre act\u00e9), mais il reste la difficult\u00e9 de boucler un programme d\u00e9j\u00e0 trop lourd quand l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9stabilis\u00e9e. Les \u00e9l\u00e8ves savent d\u00e9j\u00e0 que les r\u00e9sultats du 1er trimestre plombent, pour certains, leurs chances d'avoir les formations qu'ils aimeraient sur Parcoursup. Et la situation actuelle renforce les in\u00e9galit\u00e9s socio-culturelles \u00e0 un point qui devient insupportable. Que peut-on esp\u00e9rer, ou attendre du minist\u00e8re ?     Sol75         Nous recevons de nombreuses interpellations, comme la v\u00f4tre, d\u2019enseignants de lyc\u00e9e, de lyc\u00e9ens, de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. Un jeune en terminale, qui se pr\u00e9pare \u00e0 passer le \u00ab\u00a0bac Blanquer\u00a0\u00bb, vit depuis la classe de seconde un apprentissage en \u00ab\u00a0dents de scie\u00a0\u00bb, avec, l\u2019an pass\u00e9, des mois (voire l\u2019ann\u00e9e) pass\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier en demi-jauge, selon des \u00ab\u00a0modes hybrides\u00a0\u00bb tr\u00e8s diff\u00e9rents, on le sait, d\u2019un \u00e9tablissement \u00e0 l\u2019autre, d\u2019une acad\u00e9mie \u00e0 l\u2019autre. A cela s\u2019ajoute l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, la maladie, la peur de l\u2019avenir\u2026 Le report des premi\u00e8res \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 du bac (de mars \u00e0 juin, comme le r\u00e9clame le syndicat SNES-FSU) n\u2019est pas act\u00e9 \u00e0 ce stade, mais le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale a affirm\u00e9, jeudi soir, en \u00ab\u00a0\u00e9tudier la possibilit\u00e9\u00a0\u00bb. Les am\u00e9nagements des programmes scolaires, les am\u00e9nagements dans l\u2019\u00e9valuation sont des demandes fortes c\u00f4t\u00e9 enseignants. Nous allons nous en faire l\u2019\u00e9cho aupr\u00e8s du minist\u00e8re, et nous esp\u00e9rons avoir des r\u00e9ponses \u00e0 vous apporter prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:49:38+00:00","articleBody":"    Que votent les enseignants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle (sur les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections)? Constate t-on du mouvement dans ce vote depuis 2007?    toto69         \u00ab\u00a0Les enseignants ont le c\u0153ur \u00e0 gauche\u2026 \u00bb La formule est-elle galvaud\u00e9e\u00a0? Il va de soi que l\u2019\u00e9lectorat enseignant fait, aujourd\u2019hui, l\u2019objet de toute l\u2019attention des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. De la n\u00f4tre \u00e9galement. Nous nous demandons, \u00e0 ce stade, si la mobilisation de jeudi peut peser dans les urnes. Un chercheur comme Luc Rouban suit de pr\u00e8s le sujet. Sur le panel de 750 enseignants actifs qui lui sert d\u2019observatoire (enqu\u00eate \u00e9lectorale du C\u00e9vipof), les professeurs restent positionn\u00e9s \u00e0 gauche, nous a-t-il expliqu\u00e9 dans cet article, et ce plus que la moyenne des Fran\u00e7ais. Des \u00ab transferts de voix \u00bb se dessinent, selon lui. \u00ab La moiti\u00e9, seulement, des enseignants actifs qui ont vot\u00e9 pour Emmanuel Macron en\u00a02017 affirment, \u00e0 ce stade, vouloir revoter pour lui.\u00a0\u00bb L\u2019autre moiti\u00e9 se reporte plut\u00f4t vers les candidats Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les\u00a0Verts) ou Anne Hidalgo (Parti socialiste), mais la droite en attire aussi, observe M. Rouvan. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9parpillement de l\u2019offre politique de gauche peut venir nourrir une frustration trouvant un exutoire dans le conflit social\u2026 ou dans l\u2019abstention\u00a0\u00bb, nous dit-il. En esp\u00e9rant avoir r\u00e9pondu (au moins en partie) \u00e0 votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T11:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:41:34+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nFinalement est-ce qu'une fermeture des \u00e9coles avant\/apr\u00e8s les vacances n'aurait pas \u00e9vit\u00e9e tout cela? Autant les probl\u00e8mes de protocole que l'envol\u00e9e des cas positifs.\r\nCette fermeture aurait-elle \u00e9t\u00e9 si pire que cela par rapport \u00e0 la situation actuelle ? (il ma manquait la moiti\u00e9 de mes \u00e9l\u00e8ves de 1\u00e8re ce matin ...)    Fleur         Bonjour et merci pour votre question. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un report de la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u2013 une rentr\u00e9e des classes que l\u2019on savait \u00e0 hauts risques, avec les variants Delta et Omicron circulant sur le territoire \u2013 mais \u00e9cart\u00e9e par le gouvernement. Comme vous, nombre d\u2019enseignants nous ont rapport\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves absents d\u00e8s le lundi de la rentr\u00e9e, et des \u00ab cas positifs\u00a0\u00bb se r\u00e9v\u00e9lant dans la foul\u00e9e (mardi, mercredi...). Mais, d\u2019une acad\u00e9mie \u00e0 l\u2019autre, parfois d\u2019un \u00e9tablissement \u00e0 l\u2019autre, les situations peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Il est difficile, me semble-t-il, de se positionner sur le\u00a0pire ou le\u00a0meilleur sc\u00e9nario\u00a0: en d\u00e9but de semaine, il manquait certes au moins 50\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves d\u00e9clar\u00e9s positifs au SARS-CoV-2 (le recensement minist\u00e9riel, pour les syndicats, ne prend pas la mesure de toutes les absences), mais 12\u00a0millions d\u2019\u00e9coliers, de coll\u00e9giens et de lyc\u00e9ens \u00e9taient en cours. La question est de savoir si les contagions vont continuer \u00e0 augmenter\u00a0: le point hebdomadaire du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation est attendu ce vendredi. Nous le regarderons avec attention.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:31:47+00:00","articleBody":"    Que proposent les candidats \u00e0 l'\u00e9lection concernant les professeurs et l'\u00e9ducation nationale ?    Medoche         L\u2019\u00e9ducation revient dans la campagne pr\u00e9sidentielle, dans le sillage du mouvement de contestation qui a pouss\u00e9 dans la rue 80\u00a0000 manifestants, ce jeudi. A trois mois de la pr\u00e9sidentielle, l\u2019enjeu est crucial pour Emmanuel Macron, mais aussi pour la plupart des pr\u00e9sum\u00e9s candidats et postulants officiels \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, qui ont tous (ou presque) livr\u00e9 leur partition sur la question. \u00ab\u00a0La plupart d\u2019entre eux consid\u00e8rent m\u00eame l\u2019\u00e9ducation comme la m\u00e8re des batailles de la campagne\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019expliquent nos journalistes du service Politique dans un article d\u2019analyse tout r\u00e9cent. Une mani\u00e8re de se projeter dans l\u2019avenir ou de \u00ab flatter la nostalgie du pass\u00e9\u00a0\u00bb. Je me permets de vous en conseiller la lecture, ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#147006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:19:26+00:00","articleBody":"    Pourquoi la presse ne rel\u00e8ve pas que JM Blanquer est prisonnier des restrictions sanitaires . Certes le protocole change sans cesse mais \u00e0 cause des changements de M. Veran . Pourquoi doit il payer pour \u00e7a ?     Lili 47         Bonjour Lili, nous essayons de suivre au plus pr\u00e8s l\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie sanitaire, et les arbitrages \u2013 parfois tendus \u2013 qu\u2019elle implique quand cela concerne 12,4\u00a0millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves et 860\u00a0000 professeurs, en essayant de distinguer (comme vous le relevez vous-m\u00eame) ce qui d\u00e9pend proprement de l\u2019\u00e9ducation nationale et ce qui rel\u00e8ve des autorit\u00e9s de sant\u00e9, des recommandations du Haut Conseil de sant\u00e9 publique notamment\u2026 Vous pouvez le lire ici et, plus r\u00e9cemment, ici. Merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:15:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous rappeler dans quels cas une classe peut \u00eatre ferm\u00e9e? Y a-t-il un seuil en termes d'\u00e9l\u00e8ves positifs ?    Amtiss         L\u2019\u00e9volution des r\u00e8gles du d\u00e9pistage des \u00e9l\u00e8ves, act\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier, vise a limiter au maximum les fermetures de classes. Fini le \u00ab\u00a0un cas une fermeture\u00a0\u00bb. Fini aussi, officiellement, le \u00ab\u00a0trois cas, une fermeture\u00a0\u00bb. C\u2019est l\u00e0 la \u00ab ligne, la th\u00e9orie. Dans les \u00e9coles, parce que des enseignants sont touch\u00e9s par le Covid (et qu\u2019on ne peut plus r\u00e9partir leurs \u00e9l\u00e8ves dans d\u2019autres classes), parce que, parfois un tiers, voire la moiti\u00e9, des \u00e9l\u00e8ves d\u2019une classe peuvent \u00eatre contamin\u00e9s, il faut bien fermer\u00a0\u00bb. Le chef du gouvernement faisait d\u2019ailleurs \u00e9tat, en d\u00e9but de semaine, de 10\u00a0000 classes dans ce cas, soit plus qu\u2019en d\u00e9cembre (quand l\u2019ancien protocole \u00e9tait en vigueur). L\u2019\u00e9ducation nationale use d\u2019ailleurs d\u2019une formule prudente \u00e0 ce sujet\u00a0: \u00ab\u00a0En fonction de la situation, en pr\u00e9sence par exemple d\u2019un tr\u00e8s grand nombre de cas, et d\u2019une analyse partag\u00e9e entre les diff\u00e9rents acteurs prenant part \u00e0 la gestion de la situation (\u2026), des mesures de gestion suppl\u00e9mentaires, dont, par exemple, la d\u00e9cision de suspension de l\u2019accueil de tous les \u00e9l\u00e8ves d\u2019une classe, d\u2019une \u00e9cole ou d\u2019un \u00e9tablissement scolaire, ou la mise en place d\u2019une op\u00e9ration de d\u00e9pistage cibl\u00e9e, peuvent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00bb, peut-on lire sur le site du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:06:44+00:00","articleBody":"    Quelles sont les revendications? Peut-on esp\u00e9rer un retour en demi-jaug\u00e9 dans le secondaire?     Marion         Bonjour Marion, si les r\u00e8gles de d\u00e9pistage en milieu scolaire ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derniers jours, le niveau du protocole sanitaire, lui, n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: il est rest\u00e9, dans le secondaire, fix\u00e9 au niveau 2 \u2013 sur quatre possibles \u2013 m\u00eame apr\u00e8s la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier (et au niveau 3 \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire, comme avant No\u00ebl). Le passage aux demi-jauges (ou aux demi-groupes), comme l\u2019ont v\u00e9cu beaucoup de lyc\u00e9ens au cours de l\u2019ann\u00e9e scolaire 2020-2021, n\u2019est pr\u00e9vu qu\u2019\u00e0 partir du niveau 3 dans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es, et il n\u2019est \u00ab\u00a0syst\u00e9matis\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019au niveau 4. Nous n\u2019en sommes pas l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T10:02:12+00:00","articleBody":"    Quelles sont les demandes des enseignants?    Paco         Il y a une demande collective de \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb davantage les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es qui, comme les autres secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, voient d\u00e9ferler la vague Omicron. Garder les \u00e9coles ouvertes, oui, mais pas \u00e0 n\u2019importe quel prix, nous expliquent-ils\u00a0: les enseignants attendent depuis deux ans des masques chirurgicaux \u2013 et viennent d\u2019apprendre qu\u2019ils en recevront \u2013, ils r\u00e9clament aussi des capteurs de CO2 \u2013 une revendication appuy\u00e9e par les scientifiques \u2013, des \u00ab vrais\u00a0\u00bb rempla\u00e7ants, des personnels de vie scolaire, de \u00ab\u00a0vraies\u00a0\u00bb op\u00e9ration de d\u00e9pistage pour eux et leurs \u00e9l\u00e8ves. Autre demande tr\u00e8s fortement port\u00e9e hier\u00a0: des r\u00e8gles \u00ab\u00a0stabilis\u00e9es\u00a0\u00bb, compr\u00e9hensibles de tous. Ensuite, chaque syndicat avance aussi des revendications propres\u00a0: un retour au protocole \u00ab un cas de Covid, une fermeture de classe\u00a0\u00bb, pour le SNUipp-FSU, majoritaire dans le primaire. Un report des \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9s du bac, pour le SNES-FSU, dans le secondaire. La col\u00e8re est uniforme, mais le front est fait de sensibilit\u00e9s diverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:54:15+00:00","articleBody":"    Les enseignants malgr\u00e9 les annonces sont toujours en col\u00e8re ! Qu'en savez-vous ?     Eve         Vous avez raison, Eve, les enseignants \u2013 et de tr\u00e8s nombreux acteurs de l\u2019\u00e9cole \u2013 on fait entendre leur col\u00e8re, ce jeudi. Leur exasp\u00e9ration, leur \u00e9puisement\u2026 Au sortir de la rencontre avec le chef du gouvernement et ses ministres de l\u2019\u00e9ducation et de la sant\u00e9, une partie des syndicats repr\u00e9sentatifs de la profession ont salu\u00e9 une \u00ab\u00a0meilleure communication\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0premi\u00e8res ouvertures\u00a0\u00bb \u2013 sur de futurs recrutements notamment. Mais pas tous. D\u2019autant que faire appel aux contractuels ou \u00e0 des renforts d\u2019assistants d\u2019\u00e9ducation, comme s\u2019y est engag\u00e9 M. Blanquer hier, est une annonce r\u00e9currente, et ne trouve pas toujours de concr\u00e9tisation sur le terrain. Une r\u00e9union intersyndicale des personnels mobilis\u00e9s est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s-midi pour d\u00e9cider de la suite du mouvement. Ce m\u00eame vendredi, dans beaucoup d\u2019\u00e9tablissements du second degr\u00e9, une journ\u00e9e \u00ab\u00a0administration morte\u00a0\u00bb est organis\u00e9e, fa\u00e7on de montrer que la col\u00e8re est toujours l\u00e0\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T09:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:44:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, tous les professeurs (dont je suis) et les \u00e9l\u00e8ves attendent avec impatience les annonces sur les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 du mois de mars (report  ? am\u00e9nagement ?).... Vite M. Blanquer on est tous en PLS ; ) !      J\u00e9r\u00f4me         Ce besoin d\u2019\u00e9claircissement s\u2019est exprim\u00e9 fortement dans les cort\u00e8ges, jeudi 13\u00a0janvier, et au-del\u00e0. Il a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de l\u2019entrevue avec les syndicats d\u2019enseignants jeudi soir, rue de Grenelle. A ce stade, et alors que les premi\u00e8res \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9s du \u00ab\u00a0bac Blanquer\u00a0\u00bb sont pr\u00e9vues pour la mi-mars, le sujet est sur la table. Le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019un report des \u00e9preuves\u00a0\u00bb, revendication port\u00e9e par le syndicat SNES-FSU. On n\u2019en sait gu\u00e8re plus \u00e0 ce stade sur ce sujet important, qui concerne tous les lyc\u00e9ens de terminale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T09:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:38:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour ce tchat.  Je voudrais savoir si les changements de protocole (tests, masque, etc) seront aussi appliqu\u00e9s dans les lyc\u00e9es?\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.    Monde44         Bonjour, merci pour votre participation \u00e0 ce tchat. Le protocole sanitaire valable dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es fait le distinguo entre les moins de 12\u00a0ans (tr\u00e8s peu vaccin\u00e9s, \u00e0 ce stade) et les plus de 12\u00a0ans (qui le sont, eux, majoritairement). Les lyc\u00e9ens font partie de cette deuxi\u00e8me classe d\u2019\u00e2ge et sont bien concern\u00e9s par les changements de protocole sanitaire. Le dernier en date, visant \u00e0 \u00ab simplifier\u00a0\u00bb la strat\u00e9gie de d\u00e9pistage, leur demande, s\u2019ils sont cas contacts et vaccin\u00e9s, de proc\u00e9der \u00e0 trois tests successifs, qui peuvent \u00eatre des tests antig\u00e9niques (\u00e0 la maison, donc), pour pouvoir, s\u2019ils sont n\u00e9gatifs, rester en cours. S\u2019ils sont positifs, s\u2019ils ne sont pas vaccin\u00e9s, ils doivent s\u2019isoler.          Lire l\u2019article des D\u00e9codeurs\u00a0:                     Lire aussi :  Efficacit\u00e9 des autotests, attestations sur l\u2019honneur\u00a0: les limites du nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0:\u00a0\u00ab Certains syndicats appellent \u00e0 la poursuite du mouvement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-14T10:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:35:19+00:00","articleBody":"     A trois mois de la pr\u00e9sidentielle, le gouvernement redoute que la forte mobilisation, pour l\u2019heure li\u00e9e \u00e0 la crise sanitaire, ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et ne relaie la col\u00e8re plus profonde des personnels de l\u2019\u00e9ducation.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s une gr\u00e8ve tr\u00e8s suivie dans l\u2019\u00e9ducation nationale, Emmanuel Macron joue l\u2019apaisement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif attentif au mouvement","dateModified":"2022-01-14T09:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#146789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:33:49+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0On nous laisse \u00e0 l\u2019abandon, ce n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb\u00a0: le front uni d\u2019une communaut\u00e9 \u00e9ducative exasp\u00e9r\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre r\u00e9cit de la journ\u00e9e de mobilisation d\u2019hier","dateModified":"2022-01-14T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html#145864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/14/greve-des-enseignants-quelles-suites-a-la-mobilisation-de-jeudi-posez-vos-questions_6109433_3224.html","datePublished":"2022-01-14T09:00:16+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la mobilisation dans l\u2019\u00e9ducation nationale du jeudi 13 janvier et \u00e0 ses suites. Mattea Battaglia, journaliste au Monde sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions d\u2019\u00e9ducation, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-01-14T09:24:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/5900/3933/1342/696/3/0/3492126_310389627-jmug220113021.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/14/19-13">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ L’ex-officier Anwar Raslan a été reconnu coupable de « crimes contre l’humanité » et condamné à la perpétuité.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Syrie             A Coblence, verdict historique contre un Syrien      L’ex-officier Anwar Raslan a été reconnu coupable de « crimes contre l’humanité » et condamné à la perpétuité.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance), Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 06h50, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Anwar Raslan (au centre, flouté) lors de son procès pour crimes contre l’humanité, au tribunal de Coblence (Allemagne), le 13 janvier 2022.  THOMAS FREY / AFP               Au terme d’un procès historique, la haute cour régionale de Coblence, en Allemagne, a condamné, jeudi 13 janvier, le colonel syrien Anwar Raslan à la prison à vie pour « crimes contre l’humanité ». Le reconnaissant coupable d’avoir ordonné ou perpétué des actes de torture à l’encontre d’au moins 4 000 prisonniers dans la prison d’Al-Khatib, à Damas, et le meurtre de 27 d’entre eux entre avril 2011 et septembre 2012. C’est le premier verdict jamais rendu contre un haut responsable syrien.          Parmi les actions en justice engagées contre le régime de Bachar Al-Assad en Europe au nom de la compétence universelle, qui permet de poursuivre les auteurs des crimes les plus graves quels que soient le lieu où ils ont été commis et la nationalité des auteurs ou des victimes, la procédure dite « de Coblence » était la plus avancée. Celle dont le dénouement était le plus attendu. Le procès s’était ouvert en avril 2020 après l’arrestation de l’ancien officier en février 2019 par la police allemande. Il avait été reconnu par ses victimes, des Syriens réfugiés en Allemagne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Crimes contre l’humanité » : trois Syriens arrêtés en France et en Allemagne                 Responsable des investigations de la division 251 du renseignement militaire syrien, Anwar Raslan était le chef. Celui qui a coordonné les arrestations, les enquêtes et les interrogatoires conduits sous la torture pour arracher de prétendus aveux. Sous ses ordres, il y avait, notamment, Eyad Al-Gharib, un officier subalterne.          Coaccusé à Coblence, il a, lui, été condamné à quatre ans et demi de prison en février 2021 lors de la première phase de ce procès, ouvert le 23 avril 2020, après avoir été reconnu coupable de l’arrestation d’une trentaine de manifestants et de leur transfert dans les locaux de la division 251.          Les détenus syriens n’étaient pas seulement « torturés mais aussi affamés et privés d’air », a souligné, jeudi, la présidente de la cour, Anne Kerber. Ils ont « reçu des coups sur tout le corps, en particulier les plantes des pieds », « ils ont été pendus par les poignets » et ont subi « des électrochocs et des brûlures ». Les juges allemands ont également reconnu Anwar Raslan coupable de violences sexuelles et de viols aggravés, les qualifiant de crimes contre l’humanité, comme l’espéraient de nombreuses victimes.          « Où sont-ils ? »          Ses avocats, commis d’office, ont martelé tout au long du procès qu’Anwar Raslan aurait aidé les prisonniers avant de faire défection, mettant un terme à vingt-six ans de carrière. Le motif de son départ de Syrie reste obscur. A-t-il voulu fuir l’impensable ? Sauver sa peau ? Sa carrière ? Les juges ont balayé la défense « ambiguë » de l’accusé.        Il vous reste 68.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/la-condamnation-d-un-officier-syrien-pour-crimes-contre-l-humanite-un-espoir-de-justice-pour-les-victimes-du-regime-de-bachar-al-assad_6109421_3210.html"},"headline":"A Coblence, verdict historique contre un Syrien","dateCreated":"2022-01-14T06:50:39+01:00","datePublished":"2022-01-14T06:50:39+01:00","dateModified":"2022-01-14T15:12:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"L\u2019ex-officier Anwar Raslan a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de \u00ab crimes contre l\u2019humanit\u00e9 \u00bb et condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/218/0/8397/4190/1342/696/60/0/fc4f482_5323747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-14">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Pascal Bordier, saisonnier de 45 ans, était jugé pour avoir occupé une maison de vacances à Belle-Ile-en-Mer. Il revendique une « réquisition », guidée par la « nécessité ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Justice             Derrière le procès d’un squatteur, la difficulté croissante pour les plus pauvres de se loger en Bretagne      Pascal Bordier, saisonnier de 45 ans, était jugé pour avoir occupé une maison de vacances à Belle-Ile-en-Mer. Il revendique une « réquisition », guidée par la « nécessité ».          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h13, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant le palais de justice de Lorient (Morbihan), en 2016.  LOIC VENANCE / AFP               Pascal Bordier ne sait que faire de ses mains. Il les frotte contre son pantalon, les tord, puis les coince finalement dans son dos au moment d’affronter la barre du tribunal correctionnel de Lorient (Morbihan). C’est la première fois que ce saisonnier de 45 ans est convoqué par un tribunal. Ce jeudi 13 janvier, il comparaît pour avoir squatté une demeure à Bangor, une des quatre communes de Belle-Ile-en-Mer, pendant deux semaines, avant d’être délogé par le peloton de surveillance et d’intervention de la gendarmerie. Désormais installé à Toulouse, le quadragénaire ne regrette pas cette « réquisition », guidée par « la nécessité » puis par « le besoin » d’alerter sur les difficultés à se loger sur ce confetti de terre de 17 kilomètres de long, ancré au large de Quiberon.          Face à la présidente du tribunal, Pascal Bordier s’explique d’une voix chevrotante. L’affaire commence en juin 2021, lorsqu’il débarque à Belle-Ile-en-Mer. Le saisonnier connaît les lieux pour y avoir travaillé les étés précédents. Il trouve une place de serveur rémunéré au noir dans un restaurant, puis plante sa tente dans un champ, avec d’autres salariés estivaux.          Pascal Bordier décrit ensuite les maux de dos et la pluie qui viennent contrarier le début de l’été. Sur l’île, il se murmure que plusieurs dizaines de maisons gardent les volets fermés toute l’année. Avec une poignée d’autres travailleurs, le serveur en repère une qu’il juge abandonnée. Le lierre ronge les murs extérieurs de la demeure. Les ronces serpentent dans le jardin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Restaurateurs cherchent saisonniers : sur la côte bretonne, « on commence la saison la trouille au ventre »                 Les saisonniers y pénètrent, font le ménage puis s’y installent, avant de prévenir gendarmerie et mairie. « On ne voulait pas déranger. Il n’était pas question de régler notre problème en en causant d’autres », explique-t-il, avant de contester l’effraction ainsi que la consommation d’eau et d’électricité sur place.          Muriel Corre, la juge, coupe : « Vous avez causé du tort à la propriétaire de 86 ans, qui n’est pas venue dans sa maison à cause de la pandémie puis d’une fracture du col du fémur. Monsieur, êtes-vous un habitué de ces occupations sans droit ni titre ? » Pascal nie de la tête. Vincent Mailly, procureur de la République, ne le croit pas et dénonce des manières de « corsaire engagé dans une démarche militante ». Il requiert trois mois d’emprisonnement avec sursis et 100 euros d’amende afin de « prévenir et dissuader » de nouvelles réquisitions.          « L’histoire de Pascal, c’est la nôtre »          La pénurie de logements sur le littoral breton, en particulier sur les territoires insulaires, s’impose comme un problème récurrent dans la péninsule. Les responsables de Pôle emploi y voient l’une des raisons du manque de main-d’œuvre constaté chaque été par les professionnels du tourisme. « Belle-Ile-en-Mer traverse une crise du logement qui touche plus largement les insulaires et les plonge dans une grande tristesse, reprend Julia Delalez, avocate de Pascal Bordier. Cette affaire est le symptôme d’une réalité sociale. Moi-même, je dois partager mon cabinet avec une ostéopathe, faute de locaux disponibles. »        Il vous reste 49.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/14/a-belle-ile-en-mer-le-proces-d-un-squatteur-met-en-lumiere-les-problemes-de-logement_6109417_3224.html"},"headline":"Derri\u00e8re le proc\u00e8s d\u2019un squatteur, la difficult\u00e9 croissante pour les plus pauvres de se loger en Bretagne","dateCreated":"2022-01-14T06:13:31+01:00","datePublished":"2022-01-14T06:13:31+01:00","dateModified":"2022-01-14T09:31:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Pascal Bordier, saisonnier de 45\u00a0ans, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir occup\u00e9 une maison de vacances \u00e0 Belle-Ile-en-Mer. Il revendique une \u00ab\u00a0r\u00e9quisition\u00a0\u00bb, guid\u00e9e par la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/437/0/5241/2620/1342/696/60/0/06cbd0c_285830677-000-9ag4ba.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-15">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ L’hégémonie médiatique des polémistes qui pourfendent l’époque est une réaction à une triple révolution anthropologique, à la fois écologique, intime et géopolitique, qui bouscule les sociétés occidentales.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                      Ces idéologies néoréactionnaires qui refusent les bouleversements du monde   Par   Nicolas Truong    Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h03   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteL’hégémonie médiatique des polémistes qui pourfendent l’époque est une réaction à une triple révolution anthropologique, à la fois écologique, intime et géopolitique, qui bouscule les sociétés occidentales.                              LAURENT CORVAISIER               Comment en est-on arrivé là ? Une France en apparence confinée dans ses remugles les plus rances. Une droite réactionnaire hégémonique dans la sphère médiatique, qui impose ses thématiques dans l’espace public. Une gauche atomisée, fracturée, au corpus idéologique non renouvelé, minée par le narcissisme des petites différences. Le conservatisme consacré, le progressisme dévoyé. L’universalisme confondu avec l’occidentalisme. L’antiracisme assimilé au totalitarisme. Ses nouvelles formes couvertes d’opprobre, taxées du sobriquet infamant d’« islamo-gauchisme » et censément disqualifiant de « wokisme ». Les féminismes de notre ère réduits à des « postures victimaires ». Les jeunes mobilisés pour le climat comparés à des ayatollahs, et l’écologie à une nouvelle religion sectaire. L’université accusée de diffuser un « savoir militant » et d’importer des « théories étrangères ». Le bien transformé en mal. Le bon en mauvais. Et le généreux en idiot.          Il est sans doute nécessaire de comprendre comment fonctionne la rhétorique néoréactionnaire, sa mécanique, d’étudier pourquoi elle est largement portée par un milieu social endogamique et une certaine classe médiatique, comment l’évolution du champ intellectuel et politique a mené à cette montée vers les extrêmes, sans parler des responsabilités de la gauche dans cette défaite culturelle. Une contre-révolution intellectuelle analysée par la politiste Frédérique Matonti, qui s’attache à comprendre pourquoi, « à la veille de l’élection présidentielle de 2022, l’idéologie réactionnaire semble désormais hégémonique » (Comment sommes-nous devenus réacs ?, Fayard, 2021).          Mais peut-être convient-il, dans un premier temps, d’aller chercher plus loin les raisons d’un tel discours de restauration. Car ce retournement idéologique est tout d’abord une réaction à de grandes transformations sociales et à de véritables mutations anthropologiques. Un basculement du monde à la fois écologique, intime et géopolitique qui bouscule l’Occident, affecté par de nouvelles blessures narcissiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Il s’érige contre la « dictature » de la « bien-pensance » : l’essor du national-populisme intellectuel et médiatique                 En 1917, Sigmund Freud avait expliqué comment « l’amour-propre de l’humanité » avait été éprouvé par « trois graves humiliations » infligées par la recherche scientifique (Essais de psychanalyse appliquée, Gallimard, 1933). La première humiliation, affirmait-il, est « cosmologique » : comme l’attesta l’astronome polonais Nicolas Copernic (1473-1543), la Terre n’est pas au centre de l’Univers. La seconde vexation est « biologique » : l’homme n’est rien d’autre qu’un animal, comme le démontra le naturaliste anglais Charles Darwin (1809-1882). La troisième blessure est d’ordre « psychologique ». Elle est portée par la psychanalyse et sa théorie de l’inconscient, que Freud résume d’une formule : « Le moi n’est pas maître dans sa propre maison. »        Il vous reste 87.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/ces-ideologues-neoreactionnaires-qui-refusent-l-avenement-du-nouveau-monde_6109413_3232.html"},"headline":"Ces id\u00e9ologies n\u00e9or\u00e9actionnaires qui refusent les bouleversements du monde","dateCreated":"2022-01-14T06:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-14T06:00:09+01:00","dateModified":"2022-01-14T10:03:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9ric Zemmour","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"L\u2019h\u00e9g\u00e9monie m\u00e9diatique des pol\u00e9mistes qui pourfendent l\u2019\u00e9poque est une r\u00e9action \u00e0 une triple r\u00e9volution anthropologique, \u00e0 la fois \u00e9cologique, intime et g\u00e9opolitique, qui bouscule les soci\u00e9t\u00e9s occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/362/0/2783/1389/1342/696/60/0/eff666e_555399127-l-corvaisier-11-01-22-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-16">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ A trois mois de la présidentielle, le gouvernement redoute que la forte mobilisation, pour l’heure liée à la crise sanitaire, ne dégénère et ne relaie la colère plus profonde des personnels de l’éducation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Éducation             Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement      A trois mois de la présidentielle, le gouvernement redoute que la forte mobilisation, pour l’heure liée à la crise sanitaire, ne dégénère et ne relaie la colère plus profonde des personnels de l’éducation.          Par Claire Gatinois, Olivier Faye et Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 05h59, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une affiche fait part de la grève de tous les enseignants, sur la porte d’une école du 20e arrondissement de Paris, le 13 janvier 2022.  CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »               Le principal danger d’une campagne présidentielle, c’est l’imprévu. Cet adage, que garde en tête la majorité présidentielle pour se préserver de tout excès de confiance, s’est confirmé jeudi 13 janvier.          Personne, au sommet de l’Etat, n’avait anticipé une grève nationale des professeurs et des personnels de l’éducation. Personne n’avait imaginé que le mouvement serait suivi par 31 % des enseignants, selon le décompte du ministère de l’éducation nationale, et par plus de 60 % d’entre eux, selon les syndicats, mettant près de 80 000 manifestants dans la rue, selon le ministère de l’intérieur. Plus gênant encore, à moins de cent jours du premier tour de l’élection présidentielle, personne n’avait prédit que les représentants de parents d’élèves seraient associés à l’exaspération des professeurs face à un protocole sanitaire jugé trop lourd, trop complexe et trop mouvant.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la grève du 13 janvier, Jean-Michel Blanquer contraint au dialogue et à un changement de méthode                 Désormais, l’exécutif redoute que le mouvement, pour l’heure lié à la crise sanitaire, ne dégénère et ne relaie la colère plus profonde qui couve au sein de l’éducation nationale. Un sujet propice à s’enflammer sous l’effet de la campagne présidentielle. Déjà au milieu des professeurs battant le pavé à Paris, le candidat de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, n’a pas manqué d’accuser le ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer, d’avoir « à moitié démoli l’école », quand Yannick Jadot, candidat d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), appelait à cesser de « maltraiter les enseignants ».          Dans un entretien au Parisien, Damien Abad, conseiller de Valérie Pécresse, candidate pour le parti Les Républicains (LR), reprochait aussi au ministre de l’éducation d’avoir créé « un grand désordre à l’école », tout en critiquant plus largement le bilan du quinquennat d’Emmanuel Macron. « Sur la réforme du bac et du lycée, l’objectif était la simplification, le résultat est une situation aussi complexe qu’avant. Il n’a pas réussi à faire de l’éducation un moyen de l’ascension sociale. Aujourd’hui, l’égalité des chances est un leurre et la promotion sociale est une illusion », attaque le député de l’Ain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée                 « Aller de l’avant »                        Jean-Luc Mélenchon donne une interview, en marge du cortège de la manifestation des enseignants, à Paris, le 13 janvier 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Pour éteindre au plus vite le feu naissant, le premier ministre, Jean Castex, a reçu, jeudi en fin d’après-midi, les organisations syndicales des personnels de l’éducation et les associations de parents d’élèves. La rencontre, qui s’est déroulée au ministère de l’éducation nationale « en présence », selon les mots de Matignon, du ministre Jean-Michel Blanquer, comptait aussi le ministre de la santé, Olivier Véran, en visioconférence après avoir été testé positif au SARS-CoV-2.        Il vous reste 69.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/14/sur-l-ecole-emmanuel-macron-joue-l-apaisement_6109411_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s une gr\u00e8ve tr\u00e8s suivie dans l\u2019\u00e9ducation nationale, Emmanuel Macron joue l\u2019apaisement","dateCreated":"2022-01-14T05:59:53+01:00","datePublished":"2022-01-14T05:59:53+01:00","dateModified":"2022-01-14T11:32:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"A trois mois de la pr\u00e9sidentielle, le gouvernement redoute que la forte mobilisation, pour l\u2019heure li\u00e9e \u00e0 la crise sanitaire, ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et ne relaie la col\u00e8re plus profonde des personnels de l\u2019\u00e9ducation.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/484/0/5808/2904/1342/696/60/0/a916ade_521275904-le-monde-greve-education-nationale-20220113-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-17">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ La grève du 13 janvier a rassemblé une grande partie des métiers de l’éducation nationale. Elle est surtout révélatrice de dysfonctionnements plus profonds, au-delà de la seule gestion de la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Éducation             « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée      La grève du 13 janvier a rassemblé une grande partie des métiers de l’éducation nationale. Elle est surtout révélatrice de dysfonctionnements plus profonds, au-delà de la seule gestion de la crise sanitaire.          Par Sylvie Lecherbonnier, Violaine Morin, Richard Schittly(Lyon, correspondant), Luc Leroux(Marseille, correspondant), Stéphanie Wenger(Strasbourg, correspondance), Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante ) et Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation des enseignants contre le « désordre indescriptible » dû aux mesures du gouvernement contre le Covid-19, à Marseille, jeudi 13 janvier.  PASCAL BASTIEN POUR « LE MONDE »               La mobilisation a porté. Après trois heures de réunion avec les syndicats à l’issue de la journée de mobilisation, Jean-Michel Blanquer a annoncé quelques aménagements sur la distribution de masques, le renfort de contractuels et d’assistants d’éducation, ainsi que des concertations plus régulières. Appelée par la grande majorité des syndicats de l’enseignement public et privé, et soutenue par les parents d’élèves de la FCPE, la journée de grève avait rassemblé, il est vrai, toute la communauté éducative. Y compris des chefs d’établissement et des inspecteurs, ces cadres que l’on voit peu, habituellement, dans les cortèges.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement                 « C’est la première fois que je manifeste, et la première fois aussi que je ressens un tel sentiment de colère. On est en première ligne, nous, les surveillants, pour expliquer le protocole aux parents. Et on est au courant des changements par la presse ! » Dylan Quenon est venu grossir les rangs de la manifestation parisienne, jeudi 13 janvier, avec d’autres assistants d’éducation du lycée de Drancy (Seine-Saint-Denis). Le jeune homme a raté le concours une fois mais souhaite malgré tout devenir enseignant.           Parmi les personnels mobilisés, beaucoup, comme Dylan Quenon, ne le sont pas habituellement – un signe de l’exaspération qui domine désormais parmi les acteurs de l’école. En tout, 77 500 personnes ont défilé en France, dont 8 200 à Paris, selon le ministère de l’intérieur. Beaucoup d’autres n’étaient pas dans la rue mais étaient déclarés en grève. L’éducation nationale a dénombré 38,48 % de grévistes parmi les enseignants du primaire, quand le principal syndicat, le SNUipp-FSU, en avance 75 %. Dans les collèges et les lycées, le ministère annonce 23,73 % de grévistes, contre 62 % pour le SNES-FSU.                           Décryptage :  Grève du 13 janvier à l’école : comment sont calculés les taux de grévistes publiés par le ministère de l’éducation nationale ?                 « De la chair à canon »          Dans le cortège parisien, qui s’est élancé à 14 heures du jardin du Luxembourg vers le ministère de l’éducation nationale, deux conseillères principales d’éducation (CPE) du lycée Paul-Eluard de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Mona Rhalies et Océane Bernard, se disent « épuisées », deux semaines après la rentrée de janvier. « Le service de vie scolaire est devenu un bureau de l’ARS [agence régionale de santé]. Un élève sur deux est absent au moins une fois par jour », racontent-elles. Pour les deux jeunes femmes, originaires du sud de la France et mutées en Seine-Saint-Denis cette année, pas de doute : « Il aurait fallu reporter la rentrée. On a été de la chair à canon dans cette crise. Le 3 janvier, l’infirmière a fait 17 tests positifs en une heure. »        Il vous reste 64.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/14/d-habitude-on-ne-fait-pas-greve-le-front-uni-des-personnels-de-l-education-contre-blanquer_6109409_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On nous laisse \u00e0 l\u2019abandon, ce n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb\u00a0: le front uni d\u2019une communaut\u00e9 \u00e9ducative exasp\u00e9r\u00e9e","dateCreated":"2022-01-14T05:29:32+01:00","datePublished":"2022-01-14T05:29:32+01:00","dateModified":"2022-01-14T12:36:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"La gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier a rassembl\u00e9 une grande partie des m\u00e9tiers de l\u2019\u00e9ducation nationale. Elle est surtout r\u00e9v\u00e9latrice de dysfonctionnements plus profonds, au-del\u00e0 de la seule gestion de la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
,{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Wenger","description":"Strasbourg, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
,{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/184/0/3542/1769/1342/696/60/0/51295b3_1642086709652-manif-strasbourg-suite-013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-18">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Le député socialiste Guillaume Garot propose, dans une tribune au « Monde », trois mesures concrètes pour améliorer l’accès aux soins des Français, dont la mise en place d’un « conventionnement sélectif », qui empêcherait les médecins de s’installer dans les zones déjà suffisamment dotées.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Santé         « Contre les déserts médicaux, il faut refonder le contrat entre la nation et nos médecins »   Tribune        Guillaume Garot  Député (PS) de Mayenne        Le député socialiste Guillaume Garot propose, dans une tribune au « Monde », trois mesures concrètes pour améliorer l’accès aux soins des Français, dont la mise en place d’un « conventionnement sélectif », qui empêcherait les médecins de s’installer dans les zones déjà suffisamment dotées.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Urgences fermées la nuit, territoires sans médecins : jamais la situation n’a été aussi critique pour des millions de Français, privés de présence médicale. Et jamais elle ne s’est dégradée aussi vite, creusant les inégalités d’accès aux soins entre les départements et, donc, entre les Français. Notre système de santé, à l’hôpital comme en libéral, craque de toutes parts.          Les solutions qui ont été conçues depuis des années n’ont pas produit les effets attendus. Et comment pourrait-il en être autrement, lorsque des lits ont été supprimés par dizaines de milliers dans les hôpitaux – sous tous les gouvernements –, lorsque les conditions de travail usent les vocations les mieux chevillées et lorsque les politiques, pour garantir la présence médicale libérale dans les territoires sous-dotés, se sont limitées à des incitations financières aussi peu efficaces que coûteuses pour l’Etat et les collectivités ?          L’élection présidentielle doit être le moment de refonder le contrat entre la nation, ses médecins et ses soignants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Saint-Claude, dans le Jura, un premier hiver sans la maternité                 Posons le constat : dans le pays de la Sécurité sociale pour tous, les inégalités d’accès aux soins ne sont plus supportables. Pour les 10 % des Français habitant les territoires les moins bien dotés, il faut en moyenne onze jours pour obtenir un rendez-vous chez le généraliste, et cent quatre-vingt-neuf jours chez l’ophtalmologiste. A la condition que le médecin accepte de nouveaux patients, lorsque le vôtre est parti à la retraite sans être remplacé… Cette moyenne masque donc une autre réalité : celle du renoncement aux soins, et des Français sans médecin traitant. Ils sont légion.          Non seulement la France a perdu près de 7 000 généralistes libéraux depuis dix ans, mais elle a aussi laissé se constituer des concentrations dans certains territoires, et des déserts dans d’autres. Face à l’urgence, rien ne sera possible sans de nouvelles règles pour l’installation des médecins, comme il en existe d’ailleurs pour d’autres professionnels de santé, à l’exemple des pharmaciens. Là est le cœur du sujet : des médecins mieux présents et mieux répartis, c’est une pression qui s’allège sur les urgences, et des conditions de travail qui s’améliorent pour tous les soignants.          Encourager les jeunes ruraux et des quartiers à faire médecine          Il n’y a pas de solution miracle, mais un ensemble d’actions qui devront être articulées entre elles, à court et à plus long terme. Avançons des pistes nouvelles. D’abord, le « conventionnement sélectif » : dans les zones les plus largement dotées en présence médicale, l’Assurance-maladie n’agréera l’installation d’un nouveau médecin qu’au départ d’un autre. L’objectif est de stopper l’aggravation des inégalités.        Il vous reste 43.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/14/contre-les-deserts-medicaux-il-faut-refonder-le-contrat-entre-la-nation-et-nos-medecins_6109405_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, il faut refonder le contrat entre la nation et nos m\u00e9decins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-14T05:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-14T05:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 socialiste Guillaume Garot propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, trois mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7ais, dont la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0conventionnement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, qui emp\u00eacherait les m\u00e9decins de s\u2019installer dans les zones d\u00e9j\u00e0 suffisamment dot\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Garot","description":"D\u00e9put\u00e9 (PS) de Mayenne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/236/0/5800/2900/1342/696/60/0/97a39ef_5313161-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-19">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Osama Krayem, l’un des principaux accusés, a refusé de répondre aux questions lors de son interrogatoire. Un professeur belge à la retraite a raconté à la barre « l’humanité » de celui qu’il a eu pour élève en prison.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Au procès des attentats du 13-Novembre, le professeur de maths et la « parcelle d’humanité » du terroriste      Osama Krayem, l’un des principaux accusés, a refusé de répondre aux questions lors de son interrogatoire. Un professeur belge à la retraite a raconté à la barre « l’humanité » de celui qu’il a eu pour élève en prison.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Osama Krayem, au procès des attentats du 13-novembre, à Paris, le 13 janvier 2022.  IVAN BRUN POUR « LE MONDE »               Osama Krayem n’a prononcé qu’un mot, jeudi 13 janvier : « Non. » Le président de la cour d’assise spéciale de Paris venait de lui demander s’il entendait répondre aux questions lors de cette audience consacrée à son premier interrogatoire sur les faits. Non, donc.          Son refus de s’exprimer n’est pas une surprise. Depuis le 25 novembre 2021, cinq accusés du procès des attentats du 13 novembre 2015 ont refusé de comparaître pour protester contre la décision des enquêteurs belges de déposer anonymement par visioconférence depuis Bruxelles. Tous avaient fini par réintégrer le box au fil des semaines, sauf un : Osama Krayem. S’il consent finalement à comparaître pour cet interrogatoire, c’est en tant que simple spectateur à son propre procès.          Une de ses avocates, Me Margaux Durand-Poincloux, avait lu une lettre de l’accusé, le 6 janvier, expliquant les raisons de ce silence : « Dans un premier temps, je souhaitais m’exprimer devant la cour et j’ai essayé de le faire quand ma personnalité a été abordée. Ensuite, j’ai vu comment se déroulaient les débats et j’ai perdu espoir. Je pense que personne n’est ici pour essayer de comprendre ce qu’il s’est passé et avoir des réponses. Je ressens que nous faisons tous semblant et que ce procès est une illusion. Je ne pense plus, aujourd’hui, que m’exprimer sur ce qu’on me reproche change quoi que ce soit à la décision de la cour. J’ai pris la décision de ne plus m’exprimer jusqu’à la fin des débats. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, la biographie expurgée de quatre combattants de l’Etat islamique                 « Je suis un soldat de Daech »          Le mutisme d’Osama Krayem est d’autant plus contrariant qu’il est l’un des principaux accusés de ce procès. Ce djihadiste suédois est accusé d’avoir projeté un attentat à l’aéroport Schiphol d’Amsterdam (Pays-Bas), le jour des attentats du 13 novembre 2015. Quatre mois plus tard, il avait renoncé à la dernière minute à déclencher sa bombe dans le métro bruxellois, ce qui lui vaudra d’être de nouveau jugé au procès des attentats de Bruxelles. Cet ancien combattant de l’organisation Etat islamique (EI) a par ailleurs été identifié sur une vidéo de propagande insoutenable montrant l’exécution d’un pilote jordanien brûlé vif dans une cage en Syrie, pour laquelle une enquête pour « crime de guerre » a été ouverte en Suède.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Roissy, Schiphol, « métro »... Les zones d’ombre de l’enquête sur les attentats du 13 novembre                 « Bon… très bien. Asseyez-vous, M. Krayem », soupire le président. Les cheveux longs tombant sur ses épaules, le regard bas, Osama Krayem se rassoit. Le magistrat entame son interrogatoire à blanc par la lecture des déclarations faites par l’accusé durant l’instruction : « Je suis un soldat de Daech, j’adhère à sa philosophie de manière inconditionnelle » ; « La sanction pour celui qui se moque du prophète est la mort » ; « Si l’islam dit que ça se fait, alors je suis pour, si l’islam dit que ça ne se fait pas, alors je suis contre »… « On aurait aimé vous entendre sur ces questions », lance-t-il, de temps à autre, en direction du box.        Il vous reste 52.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/14/au-proces-des-attentats-du-13-novembre-le-professeur-de-maths-et-la-parcelle-d-humanite-du-terroriste_6109404_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, le professeur de maths et la \u00ab\u00a0parcelle d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb du terroriste","dateCreated":"2022-01-14T04:47:45+01:00","datePublished":"2022-01-14T04:47:45+01:00","dateModified":"2022-01-14T16:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Osama Krayem, l\u2019un des principaux accus\u00e9s, a refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions lors de son interrogatoire. Un professeur belge \u00e0 la retraite a racont\u00e9 \u00e0 la barre \u00ab\u00a0l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb de celui qu\u2019il a eu pour \u00e9l\u00e8ve en prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/31/0/3427/1710/1342/696/60/0/41ca8e2_519783047-osama-krayem-13-01-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/14/19-20">
<filnamedate="20220114"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220114"><AAMMJJHH="2022011419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Après une réunion de trois heures avec les syndicats, le ministre de l’éducation nationale a promis le recrutement de 3 300 contractuels, 5 millions de masques FFP2 et d’étudier la possibilité d’un report d’une partie des épreuves du bac.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle                   Économie  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : le sujet des salaires encore peu audible dans la campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF plonge en Bourse après les annonces du gouvernement pour limiter la hausse des tarifs de l’électricité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Allemagne n’accepte plus le déclin de la puissance de l’Europe sur la scène mondiale »   Armin Steinbach Juriste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La science en contexte pandémique : douter mais agir »   Joël Candau Professeur émérite d’anthropologie, université Côte-d’Azur              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions Jean-Jacques Beineix, le réalisateur de « 37°2 le matin », est mort                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Nos abîmes », de Pilar Quintana : décomposition familiale à hauteur d’enfant                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bacri, comme un air de famille », France 3, une heure et demie avec Jean-Pierre Bacri                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Dexter » et « Sex and the City » au prisme de leur remake             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne veut pas me dire combien il a gagné, il a peur qu’on arrête l’argent de poche » : les géniteurs des cryptojoueurs   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Éducation       Gouvernement Castex             Après la grève du 13 janvier, Jean-Michel Blanquer contraint au dialogue et à un changement de méthode      Après une réunion de trois heures avec les syndicats, le ministre de l’éducation nationale a promis le recrutement de 3 300 contractuels, 5 millions de masques FFP2 et d’étudier la possibilité d’un report d’une partie des épreuves du bac.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 03h20, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean Castex (deuxième à droite) et Jean-Michel Blanquer (à droite) rencontrent des représentants des syndicats d’enseignants, à Paris, le 13 janvier 2022.  THOMAS COEX / AFP               C’est un véritable changement de ton et de méthode qu’a opéré le gouvernement avec la concertation organisée en urgence à l’issue de la mobilisation d’ampleur des personnels de l’éducation nationale, jeudi 13 janvier. Elle a réuni pendant plus de trois heures les organisations syndicales, le premier ministre, Jean Castex, et les ministres de l’éducation nationale et de la santé, Jean-Michel Blanquer et Olivier Véran (en visioconférence car il est positif au Covid-19). « Cela a été un moment de bonnes discussions pour avancer sur des points concrets », a reconnu Jean-Michel Blanquer, à l’issue de cette rencontre. « Il est important de revenir à un climat de confiance », a-t-il ajouté. Le ministre l’a concédé sur Franceinfo vendredi matin : « Je ne suis pas parfait, je fais des erreurs. »                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée                 Face à la colère et au sentiment d’être méprisés – voire abandonnés – exprimés par des personnels confrontés aux changements incessants de protocoles sanitaires, ce temps d’échanges, piloté par le premier ministre, marque un tournant en cette fin de quinquennat. Le ministre de l’éducation nationale assure d’ailleurs vouloir poursuivre régulièrement les discussions. Désormais, des réunions se tiendront tous les quinze jours avec les organisations syndicales et les ministères de l’éducation nationale, et de la santé et des solidarités. « Il nous faut expliquer le champ de contraintes dans lequel nous travaillons pour partager l’information, ce qui permettra de comprendre pourquoi parfois les décisions doivent subir des adaptations très rapides », a souligné Jean-Michel Blanquer, qui a annoncé une série de mesures.          Sur le volet sanitaire, 70 millions de masques chirurgicaux sont en voie d’acheminement pour les personnels et 5 millions de masques FFP2 seront mis à disposition pour les enseignants de maternelle et les professeurs qui le demandent. Au sujet des capteurs de CO2, le fonds de 20 millions d’euros d’aide aux collectivités locales n’a pas encore été « pleinement utilisé mais sera abondé si besoin », fait-on savoir à Matignon.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Après une grève très suivie dans l’éducation nationale, Emmanuel Macron joue l’apaisement                 « Il est exact que le Covid crée des absences et il faut pourvoir à ces remplacements », a également reconnu, de manière assez inédite, le ministre de l’éducation nationale. Quelque 3 300 contractuels seront recrutés prochainement. Ils font partie des 6 000 postes de remplacement déjà annoncés mais feront l’objet de contrats plus longs, de six mois. « Quelques centaines » de candidats présents sur des listes complémentaires – ils ont eu le concours mais n’ont pas été recrutés – seront embauchés en primaire. En outre, 1 500 assistants d’éducation doivent venir renforcer les équipes de vie scolaire dans les collèges et les lycées, et 1 500 vacataires administratifs supplémentaires épauleront les directeurs d’école. Par ailleurs, 1 700 médiateurs de lutte anti-Covid de plus seront également recrutés.        Il vous reste 40.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/01/14/sous-la-pression-des-enseignants-jean-michel-blanquer-contraint-au-dialogue_6109399_1473685.html"},"headline":"Apr\u00e8s la gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier, Jean-Michel Blanquer contraint au dialogue et \u00e0 un changement de m\u00e9thode","dateCreated":"2022-01-14T03:20:26+01:00","datePublished":"2022-01-14T03:20:26+01:00","dateModified":"2022-01-14T09:47:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Apr\u00e8s une r\u00e9union de trois heures avec les syndicats, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale a promis le recrutement de 3\u00a0300 contractuels, 5\u00a0millions de masques FFP2 et d\u2019\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019un report d\u2019une partie des \u00e9preuves du bac.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/829/0/7756/3870/1342/696/60/0/c9e3929_765830812-810974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       


       
