<FILE-date="2022/07/31/19">

<article-nb="2022/07/31/19-1">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le Paris-Saint-Germain, vainqueur du dernier championnat, et le FC Nantes, sacré en Coupe de France, se disputent le premier trophée de la saison 2022-2023, à Tel-Aviv, en Israël.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Trophée des champions : suivez la rencontre entre le PSG et Nantes en direct Le Paris-Saint-Germain, vainqueur du dernier championnat, et le FC Nantes, sacré en Coupe de France, se disputent le premier trophée de la saison 2022-2023, à Tel-Aviv, en Israël.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Antoine Kombouaré retrouve le PSG        Désormais à la tête du FC Nantes depuis février 2021, l’entraîneur kanak retrouve son ancien club lors de ce Trophée des champions. En effet, Antoine Kombouaré a dirigé le PSG de 2009 à 2011. Il avait été limogé, fin décembre, pour laisser place à Carlo Ancelotti, choisi par les nouveaux investisseurs qataris arrivés l’été précédent. Premier à la trêve, au moment où Kombouaré avait quitté son poste, le PSG avait finalement terminé dauphin de Montpellier, sacré champion de France, après unee deuxième partie de saison dirigée par Carlo Ancelotti.          Mais Antoine Kombouaré a particulièrement brillé en tant que joueur avec le club de la capitale. Joueur du PSG entre 1991 et 1995, le technicien de 58 ans est au coeur de nombreux souvenirs de supporteurs parisiens. Champion de France 1994, il a surtout pris part au beau parcours du PSG en coupe de l’UEFA, en 1993, grâce à des buts de la tête qualificatifs en 1/8es de finale contre Anderlecht et en 1/4 de finale face au Real Madrid.                Antoine Kombouaré. SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nantes, au bon souvenir du PSG        Face au PSG, le FC Nantes avait réalisé l’une de ses plus belles performances de la saison passée en s’imposant largement à la Beaujoire (3-1). Les Canaris menaient même 3-0 à la pause grâce à des buts de Randal Kolo Muani (4’), Quentin Merlin (16e) et Ludovic Blas (45e+5, s.p.). Neymar avait réduit l’écart (47e) avant de manquer un penalty (59e) pour rapprocher son équipe.                              18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un système à travailler        Christophe Galtier a changé de système pour son arrivée au PSG. Coutumier immuable du 4-4-2 à Lille et à Nice, le Marseillais de naissance a opté pour un 3-5-2 avec le Paris Saint-Germain. Un système tactique qu’il a déjà pu peaufiner lors de la tournée estivale au Japon, conclue par trois larges victoires contre Kawasaki Frontale (2-1), les Urawa Red Diamonds (3-0) et Gamba Osaka (6-2).          « On a encore quelques réglages pour peaufiner certains déplacements, ou sur la profondeur, nous travaillons sur cela, a-t-il expliqué en conférence de presse, hier. Mais l’ADN du PSG est d’attaquer. Sur le plan offensif on a des principes, mais il faut surtout laisser le talent s’exprimer, sans retenue. » Un discours qui a trouvé un écho avec celui du capitaine Marquinhos : « Sur la défense à trois, on a travaillé, on sait qu’on a fait quelques erreurs (en tournée au Japon, NDLR), ce sont des petits détails à corriger. C’est normal, c’est un nouveau schéma, on a besoin d’un temps d’adaptation. »                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs absences au PSG, dont Kylian Mbappé        Le PSG jouera son premier match officiel de la saison sans Kylian Mbappé. Rassurez-vous, le champion du monde 2018 n’a pas fait volte-face pour rejoindre le Real Madrid, il est simplement suspendu pour excès de cartons jaunes en fin de saison dernière.          Le natif de Bondy n’a pas fait le déplacement à Tel-Aviv (Israël), tout comme son remplaçant potentiel Hugo Etikite. Le nouvel arrivant en provenance de Reims souffre de la cuisse. Enfin, les « indésirables » du club (Georginio Wijnaldum, Ander Herrera, Julian Draxler, Layvin Kurzawa, Thilo Kehrer et Rafinha) sont restés à Paris dans l’attente de trouver un club intéressé.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grande première pour Christophe Galtier        Premier match, premier trophée pour Christophe Galtier à la tête du PSG ? Entraîneur du club de la capitale depuis le 5 juillet, le technicien tricolore dirigera, ce soir, son premier match officiel sous ses nouvelles couleurs. Même si l’enjeu d’un Trophée des champions est toujours relative, car disputée sur un seul match, l’ancien coach de Saint-Etienne, Lille et Nice ne cache pas ses ambitions.          « Séduire, convaincre ou gagner ? Gagner, c’est un trophée. L’an dernier on n’est pas arrivé à l’emporter. Je ne sais pas si on doit chercher à convaincre, mais mieux on joue, plus on a de chances de l’emporter », a-t-il clamé en conférence de presse, hier.                Christophe Galtier. RONEN ZVULUN / REUTERS                     18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        « Eh oui, c’est la reprise... » A une semaine du début du championnat de France de football, le Paris Saint-Germain, vainqueur de la Ligue 1 en 2021-2022, et le FC Nantes, sacré en Coupe de France, se disputent le premier trophée de la nouvelle saison. Après la Chine, les Etats-Unis, le Maroc ou le Gabon, cette vitrine du football français s’exporte cette année à Tel-Aviv, en Israël.          Le PSG a déjà remporté le Trophée des champions à dix reprises, mais il reste sur une défaite face à Lille (1-0) lors de l’édition 2021. Les Canaris nantais avaient soulevé la coupe en 1965 (à une époque ce match s’appelait le « challenge des champions »), en 1999 et en 2001.          On attend vos questions, vos remarques et vos meilleures blagues !                                   Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré au Trophée des champions 2022, rencontre qui oppose traditionnellement le dernier vainqueur du championnat, le Paris-Saint-Germain, au lauréat de la Coupe de France, le FC Nantes.         De quoi s’agit-il ? Du premier trophée de la saison du football français, entre le Paris-Saint-Germain et le FC Nantes.         Où ? Au stade Bloomfield de Tel-Aviv, en Israël.         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? Amazon Prime Video.         Qui live ? Valentin Baudry et Florian Lefèvre, aux manettes depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition (probable) des équipes :         PSG         Gianluigi Donnarumma – Sergio Ramos, Marquinhos, Presnel Kimpembe – Achraf Hakimi, Vitinha, Marco Verratti, Nuno Mendes – Lionel Messi – Pablo Sarabia, Neymar         Entraîneur : Christophe Galtier.         Nantes         Alban Lafont – Sébastien Corchia, Jean-Charles Castelletto, Andrei Girotto, Nicolas Pallois, Fabio Da Silva – Pedro Chirivella, Moussa Sissoko – Ludovic Blas – Evann Guessand, Moses Simon         Entraîneur : Antoine Kombouaré.         Qui arbitre ? L’Israélien Orel Grinfeeld.         De quoi ne parlera-t-on pas ? D’un petit crustacé qui a bouleversé l’histoire de la pollinisation         A lire en attendant :         Christophe Galtier au PSG, le choix du « made in France »         Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable         Nantes cultive toujours la nostalgie de son jeu légendaire         Avec Christophe Galtier, le PSG veut miser sur « l’exigence et le travail »         Euro féminin : l’Allemagne met fin au rêve de finale de la France         Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-31T16:00:08+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T04:00:08+00:00","headline":"Troph\u00e9e des champions\u00a0: suivez la rencontre entre le PSG et Nantes en direct","description":"Le Paris-Saint-Germain, vainqueur du dernier championnat, et le FC Nantes, sacr\u00e9 en Coupe de France, se disputent le premier troph\u00e9e de la saison 2022-2023, \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Trophée des champions : suivez la rencontre entre le PSG et Nantes en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Paris-Saint-Germain, vainqueur du dernier championnat, et le FC Nantes, sacr\u00e9 en Coupe de France, se disputent le premier troph\u00e9e de la saison 2022-2023, \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-31T16:00:08+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T04:00:08+00:00"
  D\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate du FC Nantes depuis f\u00e9vrier 2021, l\u2019entra\u00eeneur kanak retrouve son ancien club lors de ce Troph\u00e9e des champions. En effet, Antoine Kombouar\u00e9 a dirig\u00e9 le PSG de 2009 \u00e0 2011. Il avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9, fin d\u00e9cembre, pour laisser place \u00e0 Carlo Ancelotti, choisi par les nouveaux investisseurs qataris arriv\u00e9s l\u2019\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent. Premier \u00e0 la tr\u00eave, au moment o\u00f9 Kombouar\u00e9 avait quitt\u00e9 son poste, le PSG avait finalement termin\u00e9 dauphin de Montpellier, sacr\u00e9 champion de France, apr\u00e8s unee deuxi\u00e8me partie de saison dirig\u00e9e par Carlo Ancelotti.          Mais Antoine Kombouar\u00e9 a particuli\u00e8rement brill\u00e9 en tant que joueur avec le club de la capitale. Joueur du PSG entre 1991 et 1995, le technicien de 58 ans est au coeur de nombreux souvenirs de supporteurs parisiens. Champion de France 1994, il a surtout pris part au beau parcours du PSG en coupe de l\u2019UEFA, en 1993, gr\u00e2ce \u00e0 des buts de la t\u00eate qualificatifs en 1\/8es de finale contre Anderlecht et en 1\/4 de finale face au Real Madrid.                Antoine Kombouar\u00e9. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/15a3b3b_5831419-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine Kombouar\u00e9 retrouve le PSG","dateModified":"2022-07-31T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html#611019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:00:00+00:00","articleBody":"     Face au PSG, le FC Nantes avait r\u00e9alis\u00e9 l\u2019une de ses plus belles performances de la saison pass\u00e9e en s\u2019imposant largement \u00e0 la Beaujoire (3-1). Les Canaris menaient m\u00eame 3-0 \u00e0 la pause gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Randal Kolo Muani (4\u2019), Quentin Merlin (16e) et Ludovic Blas (45e+5, s.p.). Neymar avait r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart (47e) avant de manquer un penalty (59e) pour rapprocher son \u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nantes, au bon souvenir du PSG","dateModified":"2022-07-31T17:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html#610997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:45:02+00:00","articleBody":"     Christophe Galtier a chang\u00e9 de syst\u00e8me pour son arriv\u00e9e au PSG. Coutumier immuable du 4-4-2 \u00e0 Lille et \u00e0 Nice, le Marseillais de naissance a opt\u00e9 pour un 3-5-2 avec le Paris Saint-Germain. Un syst\u00e8me tactique qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 pu peaufiner lors de la tourn\u00e9e estivale au Japon, conclue par trois larges victoires contre Kawasaki Frontale (2-1), les Urawa Red Diamonds (3-0) et Gamba Osaka (6-2).          \u00ab\u00a0On a encore quelques r\u00e9glages pour peaufiner certains d\u00e9placements, ou sur la profondeur, nous travaillons sur cela, a-t-il expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, hier. Mais l\u2019ADN du PSG est d\u2019attaquer. Sur le plan offensif on a des principes, mais il faut surtout laisser le talent s\u2019exprimer, sans retenue.\u00a0\u00bb Un discours qui a trouv\u00e9 un \u00e9cho avec celui du capitaine Marquinhos\u00a0: \u00ab\u00a0Sur la d\u00e9fense \u00e0 trois, on a travaill\u00e9, on sait qu\u2019on a fait quelques erreurs (en tourn\u00e9e au Japon, NDLR), ce sont des petits d\u00e9tails \u00e0 corriger. C\u2019est normal, c\u2019est un nouveau sch\u00e9ma, on a besoin d\u2019un temps d\u2019adaptation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un syst\u00e8me \u00e0 travailler","dateModified":"2022-07-31T16:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html#610985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:30:00+00:00","articleBody":"     Le PSG jouera son premier match officiel de la saison sans Kylian Mbapp\u00e9. Rassurez-vous, le champion du monde 2018 n\u2019a pas fait volte-face pour rejoindre le Real Madrid, il est simplement suspendu pour exc\u00e8s de cartons jaunes en fin de saison derni\u00e8re.          Le natif de Bondy n\u2019a pas fait le d\u00e9placement \u00e0 Tel-Aviv (Isra\u00ebl), tout comme son rempla\u00e7ant potentiel Hugo Etikite. Le nouvel arrivant en provenance de Reims souffre de la cuisse. Enfin, les \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb du club (Georginio Wijnaldum, Ander Herrera, Julian Draxler, Layvin Kurzawa, Thilo Kehrer et Rafinha) sont rest\u00e9s \u00e0 Paris dans l\u2019attente de trouver un club int\u00e9ress\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs absences au PSG, dont Kylian Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-07-31T16:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html#610982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:15:05+00:00","articleBody":"     Premier match, premier troph\u00e9e pour Christophe Galtier \u00e0 la t\u00eate du PSG\u00a0? Entra\u00eeneur du club de la capitale depuis le 5 juillet, le technicien tricolore dirigera, ce soir, son premier match officiel sous ses nouvelles couleurs. M\u00eame si l\u2019enjeu d\u2019un Troph\u00e9e des champions est toujours relative, car disput\u00e9e sur un seul match, l\u2019ancien coach de Saint-Etienne, Lille et Nice ne cache pas ses ambitions.          \u00ab\u00a0S\u00e9duire, convaincre ou gagner\u00a0? Gagner, c\u2019est un troph\u00e9e. L\u2019an dernier on n\u2019est pas arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019emporter. Je ne sais pas si on doit chercher \u00e0 convaincre, mais mieux on joue, plus on a de chances de l\u2019emporter\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, hier.                Christophe Galtier. RONEN ZVULUN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/8e0ed9d_none-soccer-france-psg-nan-preview-0730-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grande premi\u00e8re pour Christophe Galtier","dateModified":"2022-07-31T16:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html#610883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/trophee-des-champions-suivez-la-rencontre-entre-le-psg-et-nantes-en-direct_6136760_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:00:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Eh oui, c\u2019est la reprise...\u00a0\u00bb A une semaine du d\u00e9but du championnat de France de football, le Paris Saint-Germain, vainqueur de la Ligue 1 en 2021-2022, et le FC Nantes, sacr\u00e9 en Coupe de France, se disputent le premier troph\u00e9e de la nouvelle saison. Apr\u00e8s la Chine, les Etats-Unis, le Maroc ou le Gabon, cette vitrine du football fran\u00e7ais s\u2019exporte cette ann\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl.          Le PSG a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le Troph\u00e9e des champions \u00e0 dix reprises, mais il reste sur une d\u00e9faite face \u00e0 Lille (1-0) lors de l\u2019\u00e9dition 2021. Les Canaris nantais avaient soulev\u00e9 la coupe en 1965 (\u00e0 une \u00e9poque ce match s\u2019appelait le \u00ab\u00a0challenge des champions\u00a0\u00bb), en 1999 et en 2001.          On attend vos questions, vos remarques et vos meilleures blagues\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/a614f81_40ce2f6239d84789833c9452c1162714-40ce2f6239d84789833c9452c1162714-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-2">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le pilote Red Bull s’envole au championnat du monde des pilotes, après sa 28ᵉ victoire en F1, dimanche au Hungaroring, alors que les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell complètent le podium.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Formule 1 : après une folle remontée, Max Verstappen remporte le Grand Prix de Hongrie en profitant des erreurs de Ferrari      Le pilote Red Bull s’envole au championnat du monde des pilotes, après sa 28ᵉ victoire en F1, dimanche au Hungaroring, alors que les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell complètent le podium.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen savoure sa victoire sur le circuit du Hungaroring, à Mogyorod (Hongrie), le 31 juillet 2022.  DARKO BANDIC / AP                 Rien ne semble pouvoir entraver Max Verstappen dans sa quête d’un deuxième titre de champion du monde de formule 1 (F1). Pourtant parti en 10e position sur la grille de départ, le pilote néerlandais de Red Bull a remporté le Grand Prix de Hongrie, dimanche 31 juillet, après une folle remontée. Il devance les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell.            En signant son deuxième succès de rang, le vingt-huitième de sa carrière à l’âge de 24 ans, Max Verstappen part en vacances estivales tranquille. Il reviendra le 28 août au Grand Prix de Belgique, à Spa-Francorchamps, avec 80 points d’avance sur son dauphin au championnat, Charles Leclerc (6e à Hungaroring).                 L’écurie Ferrari, aux 2e et 3e places au départ avec Carlos Sainz et Charles Leclerc, s’est encore emmêlé les pinceaux dans sa stratégie. Les nombreuses erreurs de l’équipe italienne, course après course, plombent les espoirs de Charles Leclerc de rattraper son retard sur Max Verstappen.            En Hongrie, le choix de chausser sa voiture de pneus « durs » au 40e tour (sur 70) a été incompréhensible et surtout désastreux pour la suite de la course. Pourtant, l’Alpine de Fernando Alonso, à la peine avec ces mêmes gommes depuis quelques tours, aurait dû dissuader Ferrari de tenter cette stratégie. Charles Leclerc, alors en tête du Grand Prix, a perdu son rythme et ses ambitions.            L’erreur finalement sans conséquence de Verstappen            Le Monégasque a rapidement été dépassé par Max Verstappen. Une première fois au 41e tour, une deuxième fois quatre tours plus tard alors qu’il était repassé derrière après un tête-à-queue du Néerlandais, finalement sans conséquence. « Je n’ai pas l’explication, je ne sais pas trop quoi dire, a commenté, dépité, Charles Leclerc au micro de Canal+. Il va falloir qu’on regarde encore une fois. C’est difficile. C’était un carnage, on s’est arrêtés cinq, six tours après [pour rechanger de pneus]. »            Max Verstappen part en tête-à-queue 😱

Il a eu très très chaud de pas sortir de la piste 🥵


<article-nb="2022/07/31/19-3">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La joueuse française s’est imposée face à la Roumaine Ana Bogdan. En quarts de finale, la Francilienne avait écarté la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Tennis              Tennis : Caroline Garcia remporte le tournoi de Varsovie      La joueuse française s’est imposée face à la Roumaine Ana Bogdan. En quarts de finale, la Francilienne avait écarté la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia, lors de sa victoire en finale du tournoi de Varsovie, dimanche 31 juillet, face à la Roumaine Ana Bogdan.  KACPER PEMPEL / REUTERS                 Un été presque sans faute pour Caroline Garcia. La Française, 45e joueuse mondiale, a remporté dimanche 31 juillet son deuxième tournoi estival, cette fois sur la terre battue de Varsovie, en battant en finale la Roumaine Ana Bogdan (108e mondiale) 6-4, 6-1 en 1 h 21 min.            Caroline Garcia s’était déjà illustrée en quarts de finale de la compétition en écartant en trois sets la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, victorieuse sur l’ocre de Roland-Garros en juin.                             Lire aussi :  A Roland-Garros, Iga Swiatek étend son règne                   Après le tournoi sur gazon de Bad Homburg (Allemagne) le 25 juin, la Française de 28 ans soulève donc son deuxième trophée en 2022, le neuvième de sa carrière sur le circuit WTA. Depuis le début du tournoi allemand, le 19 juin, Caroline Garcia a remporté dix-huit de ses vingt-deux derniers matchs.            De bon augure avant l’US Open            Ce succès va l’amener à deux doigts du Top 30, à la 32e place mondiale, certes encore loin de son meilleur classement (4e en 2018), mais en position de numéro 1 française devant Alizé Cornet (38e). Signe que l’été 2022 lui réussit bien, Caroline Garcia n’avait, avant son titre à Bad Homburg, plus disputé de finale depuis trois ans et sa victoire en juin 2019 à Nottingham, déjà sur herbe, à une époque où elle flirtait encore avec les meilleures mondiales.                 Son succès à Varsovie est de bon augure à un mois de l’US Open (du 29 août au 11 septembre), où la Francilienne n’a jamais dépassé le 3e tour.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Caroline Garcia et Kristina Mladenovic remportent le double                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/07/31/tennis-caroline-garcia-remporte-le-tournoi-de-varsovie_6136757_1616659.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Caroline Garcia remporte le\u00a0tournoi de\u00a0Varsovie","dateCreated":"2022-07-31T17:05:11+02:00","datePublished":"2022-07-31T17:05:11+02:00","dateModified":"2022-07-31T18:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La joueuse fran\u00e7aise s\u2019est impos\u00e9e face \u00e0 la Roumaine Ana Bogdan. En quarts de finale, la Francilienne avait \u00e9cart\u00e9 la num\u00e9ro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/86/0/2504/1252/1342/671/60/0/7e2f73e_none-tennis-warsaw-0731-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-4">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Les « Three Lionesses » espèrent remporter chez elles, dimanche à Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l’Allemagne, qui compte huit titres européens. L’attaquante allemande Alexandra Popp a déclaré forfait au dernier moment.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Angleterre-Allemagne en direct : Ella Toone libère Wembley (1-0) Les « Three Lionesses » espèrent remporter chez elles, dimanche à Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l’Allemagne, qui compte huit titres européens. L’attaquante allemande Alexandra Popp a déclaré forfait au dernier moment.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ella Toone était entrée en jeu seulement six minutes plus tôt. Son entrée aura été décisive pour les Three Lionesses.                    19:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ella Toone plante le premier but de cette finale et permet à l’Angleterre de mener 1-0. Partie dans la profondeur sur une passe magnifique de Keira Walsh, elle adresse un lob subtile dans le petit filet. Quel but d’Ella Toone.                    19:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Buuuuuut pour l’Angleterre !                                 19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pendant ce temps là, Marseille Milan ?    Schwel          0-2 pour Milan, avec un but de l’inoxyadable (et péroxydé) Olivier Giroud.                    19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Marina Hegering s’est relevée, ce n’est pas encore le cas pour Beth Mead. L’intervention des soigneurs permet une petite pause fraîcheur et boisson pour les deux équipes.                    19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore un gros choc entre Beth Mead et Marina Hegering. Les deux joueuses sont au sol.                    19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est une idée où y’a concours de jaunes ?    Canari         Il y aura encore plus de jaunes lors du Trophée des champions, puisque les Canaris jouent.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore un jaune pour l’Allemagne             Juste après Lena Oberdorf, Lea Schüller est aussi avertie d’un carton jaune pour avoir laissé trainer sa semelle sur l’intervention de la gardienne anglaise Mary Earps.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Schüller trop courte !         La numéro 7 est bien lancée en profondeur dans la surface, mais la remplaçante d’Alexandra Popp n’y va pas franchement et laisse la gardiene Earps prendre le dessus des deux gants.                    19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carton jaune pour l’Allemagne             Deuxième carton jaune pour l’Allemagne, il est brandi à Lena Oberdorf pour une grosse faute dans le camp anglais sur Georgia Stanway.                    19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement pour l’Angleterre             Ella Toone et Alessia Russo remplacent Ellen White et Fran Kirby.                    19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mary Earps rassure sa défense. Très bonne sortie aérienne sur un corner assez haut.                    19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-ce que le foot féminin se joue comme le masculin, à onze contre onze et à la fin ...    Gary L.         Merci de nous offrir l’accroche du compte-rendu en cas de victoire allemande ;)                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il y a beaucoup d’espaces au milieu de terrain, d’un côté comme de l’autre.                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça vous ferait plaisir que les rosbifs perdent hein…    Rififi         Tous sauf la prolongation, peu importe les championnes d’Europe !                    19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La défense et l’intensité de l’Allemagne sont impressionnantes.                    19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ce n’est pas le moment pour un tututu ?     On se fiche de qui marque          A qui le tuuuuutuuuu va porter la poisse ? On en avait mis un juste avant le but allemand contre la France...                         19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Magull à côté ! !        L’Allemagne se fait plus pressante. Encore une récupération haute et Lina Magull frappe du pointu à côté du poteau droit de Mary Earps après un centre de Felicitas Rauch.                    19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grosse occasion allemande        Millie Bright s’est ratée complètement et Tabea Wassmuth en a profité mais la frappe de l’Allemande, du gauche, est trop molle pour inquiéter Mary Earps.                    19:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement pour l’Allemagne             La sélectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg a décidé de faire un changement dès la mi-temps : Jule Brand cède sa place à Tabea Wassmuth.                           Le programme       Live  animé par Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour          Bienvenue dans ce direct consacré à la finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Angleterre et l’Allemagne.         De quoi s’agit-il ? De la finale de cet Euro, entre le pays hôte, l’Angleterre, et l’Allemagne, nation la plus titrée de l’histoire de la compétition.         Où ? Au stade de Wembley, à Londres, en Angleterre.         A quelle heure ? 18 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Valentin Baudry, Walid Kachour et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman.         Allemagne         Merle Frohms – Giulia Gwinn, Julia Hendrich, Marina Hegering, Felicitas Rauch – Lina Magull, Lena Oberdorf, Sara Däbritz – Jule Brand, Alexandra Popp (cap.), Svenja Huth.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         Qui arbitre ? L’Ukrainienne Kateryna Monzul.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des confidences mouvementées d’un oreiller.         A lire en attendant :         L’Allemagne met fin au rêve de finale de la France         L’élimination des Bleues en demi-finales n’efface pas un parcours prometteur         Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande         L’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède         Les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-31T17:20:11+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T05:20:11+00:00","headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","description":"Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb esp\u00e8rent remporter chez elles, dimanche \u00e0 Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l\u2019Allemagne, qui compte huit titres europ\u00e9ens. L\u2019attaquante allemande Alexandra Popp a d\u00e9clar\u00e9 forfait au dernier moment.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Angleterre-Allemagne en direct : Ella Toone libère Wembley (1-0)","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb esp\u00e8rent remporter chez elles, dimanche \u00e0 Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l\u2019Allemagne, qui compte huit titres europ\u00e9ens. L\u2019attaquante allemande Alexandra Popp a d\u00e9clar\u00e9 forfait au dernier moment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/2289/1526/1342/894/3/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-07-31T17:20:11+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T05:20:11+00:00"
  Ella Toone \u00e9tait entr\u00e9e en jeu seulement six minutes plus t\u00f4t. Son entr\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour les Three Lionesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:20:21+00:00","articleBody":"     Ella Toone plante le premier but de cette finale et permet \u00e0 l\u2019Angleterre de mener 1-0. Partie dans la profondeur sur une passe magnifique de Keira Walsh, elle adresse un lob subtile dans le petit filet. Quel but d\u2019Ella Toone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:19:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buuuuuut pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:17:54+00:00","articleBody":"    Pendant ce temps l\u00e0, Marseille Milan ?    Schwel          0-2 pour Milan, avec un but de l\u2019inoxyadable (et p\u00e9roxyd\u00e9) Olivier Giroud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:17:29+00:00","articleBody":"     Marina Hegering s\u2019est relev\u00e9e, ce n\u2019est pas encore le cas pour Beth Mead. L\u2019intervention des soigneurs permet une petite pause fra\u00eecheur et boisson pour les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:16:42+00:00","articleBody":"     Encore un gros choc entre Beth Mead et Marina Hegering. Les deux joueuses sont au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:16:13+00:00","articleBody":"    C\u2019est une id\u00e9e o\u00f9 y\u2019a concours de jaunes ?    Canari         Il y aura encore plus de jaunes lors du Troph\u00e9e des champions, puisque les Canaris jouent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:15:36+00:00","articleBody":"          Juste apr\u00e8s Lena Oberdorf, Lea Sch\u00fcller est aussi avertie d\u2019un carton jaune pour avoir laiss\u00e9 trainer sa semelle sur l\u2019intervention de la gardienne anglaise Mary Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un jaune pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:15:34+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 7 est bien lanc\u00e9e en profondeur dans la surface, mais la rempla\u00e7ante d\u2019Alexandra Popp n\u2019y va pas franchement et laisse la gardiene Earps prendre le dessus des deux gants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sch\u00fcller trop courte\u00a0! ","dateModified":"2022-07-31T17:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:14:34+00:00","articleBody":"          Deuxi\u00e8me carton jaune pour l\u2019Allemagne, il est brandi \u00e0 Lena Oberdorf pour une grosse faute dans le camp anglais sur Georgia Stanway.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:12:59+00:00","articleBody":"          Ella Toone et Alessia Russo remplacent Ellen White et Fran Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-31T17:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:11:59+00:00","articleBody":"     Mary Earps rassure sa d\u00e9fense. Tr\u00e8s bonne sortie a\u00e9rienne sur un corner assez haut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:11:35+00:00","articleBody":"              Est-ce que le foot f\u00e9minin se joue comme le masculin, \u00e0 onze contre onze et \u00e0 la fin ...    Gary L.         Merci de nous offrir l\u2019accroche du compte-rendu en cas de victoire allemande\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:10:49+00:00","articleBody":"     Il y a beaucoup d\u2019espaces au milieu de terrain, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:10:26+00:00","articleBody":"    \u00c7a vous ferait plaisir que les rosbifs perdent hein\u2026    Rififi         Tous sauf la prolongation, peu importe les championnes d\u2019Europe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:09:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense et l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019Allemagne sont impressionnantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:08:01+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce n\u2019est pas le moment pour un tututu ?     On se fiche de qui marque          A qui le tuuuuutuuuu va porter la poisse\u00a0? On en avait mis un juste avant le but allemand contre la France...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:07:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne se fait plus pressante. Encore une r\u00e9cup\u00e9ration haute et Lina Magull frappe du pointu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau droit de Mary Earps apr\u00e8s un centre de Felicitas Rauch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magull \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:05:18+00:00","articleBody":"     Millie Bright s\u2019est rat\u00e9e compl\u00e8tement et Tabea Wassmuth en a profit\u00e9 mais la frappe de l\u2019Allemande, du gauche, est trop molle pour inqui\u00e9ter Mary Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion allemande","dateModified":"2022-07-31T17:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:03:09+00:00","articleBody":"          La s\u00e9lectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg a d\u00e9cid\u00e9 de faire un changement d\u00e8s la mi-temps\u00a0: Jule Brand c\u00e8de sa place \u00e0 Tabea Wassmuth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:02:23+00:00","articleBody":"          L\u2019Allemagne donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipaaaaar\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:01:21+00:00","articleBody":"     Voici les r\u00e9sultats du JSUL (Je suis une l\u00e9gende), merci de votre participation\u00a0!                 ALESSANDRA TARANTINO \/ AP          JSUL : ce sont les mains de Dieu, tu ne les reconnais pas ?     Les deux font la paire.        JSUL.\r\nLa soeur de Quentin, frustr\u00e9e d'\u00eatre photographe de sport, cherche \u00e0 reconstituer une sc\u00e8ne de Kill Bill.    Toulouse, c'est quand m\u00eame surtout du rugby.        JSUL\r\nLa vie de ma m\u00e8\u00e8\u00e8re, c\u2019est pas moi qui ait pris le ballon !     Walouche Labouche               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/be444d5_72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:47:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est la mi-temps \u00e0 Wembley et \u00e0 Austerlitz, ce qui veut dire JSUL (Je suis une l\u00e9gende), mais pas n\u2019importe lequel, un JSUL de finale\u00a0! Le principe est simple\u00a0: l\u00e9gendez la photo ci-dessous. R\u00e9galez-nous\u00a0!                 ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/be444d5_72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:46:29+00:00","articleBody":"          Aucune \u00e9quipe n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 pris le dessus dans ses quarante-cinq minutes. Si les Anglaises ont plut\u00f4t domin\u00e9 au niveau de la possession, les Allemandes se sont paradoxalement cr\u00e9es les meilleures situations, et notamment sur corner avec le gros cafouillage (25e) dans la surface des Three Lionesses, qui a bien failli profiter \u00e0 Hegering. La finale est plus que jamais ind\u00e9cise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mi-temps \u00e0 Wembley\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:42:42+00:00","articleBody":"    Quand Pipo s\u2019est-elle bless\u00e9e ?    Kunty          Alexandra Popp s\u2019est bless\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement. Cruel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:42:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que l\u2019on peut savoir ce qu\u2019il y\u2019a dans la salade de pomme de terre ?    Plus trop d\u2019id\u00e9es de salade\u2026         Des pommes de terre, j\u2019imagine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:57+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien suivi il n\u2019y a pas eu de match pour la 3 \u00e8me place? C\u2019est dommage battre la Su\u00e8de nous aurait fait du bien    Phil.         Vous avez bien suivi, mais \u00e0 vrai dire, est-si important un match pour la 3e place\u00a0? L\u2019histoire dit qu\u2019elle ne se souvient que des vainqueurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:22+00:00","articleBody":"    Sur quelle cha\u00eene regarder le match..?    C'est mo8         TF1 ou Canal+, pour ce qui concerne la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:20+00:00","articleBody":"     Vilaine faute de la num\u00e9ro 17 allemande qui arrive \u00e0 retardement sur Beth Mead dans un duel a\u00e9rien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton pour les Allemandes","dateModified":"2022-07-31T16:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:40:37+00:00","articleBody":"    Pas grand monde au Stadtgarten \u00e0 Cologne, me dit mon fils.\r\nBon, on est en pleines vacances scolaires ici, mais je suis pas s\u00fbre que \u00e7a ne tienne qu'\u00e0 \u00e7a...    isa         Aie, coup dur pour l\u2019ambiance \u00e0 Cologne. Il n\u2019est pas trop d\u00e9\u00e7u\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:40:16+00:00","articleBody":"    Popp, c'est pas l'attaquante qui a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 deux Euro? et maintenant elle manque la finale... Y en a qui on la poisse!    Ovalie         C\u2019est tout \u00e0 fait elle. Absente en 2013 \u00e0 cause d\u2019une cheville, en 2017 \u00e0 cause d\u2019un genou, elle aurait m\u00eame d\u00fb manquer cet Euro si celui-ci avait \u00e9t\u00e9 maintenu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0 encore \u00e0 cause de son genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:39:56+00:00","articleBody":"     White lance Kirby c\u00f4t\u00e9 droit qui tente de retrouver la buteuse qui s\u2019est vite projet\u00e9e dans la surface. Son tir du pied gauche en bout de course passe au-dessus, mais l\u2019action a le m\u00e9rite de r\u00e9veiller Wembley.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ellen White au-dessus\u00a0! ","dateModified":"2022-07-31T16:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:38:52+00:00","articleBody":"    Jean, je pr\u00e9vois une salade de pommes de terre pour le d\u00eener si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 venir jusque dans le Finist\u00e8re sud ? Promis, il y a pas de loup    Brieyonc\u00e9          Le Finist\u00e8re sud, on a connu pire comme destination de vacances\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:36:38+00:00","articleBody":"     Les visiteuses vont mieux depuis quelques minutes et proposent une s\u00e9quence int\u00e9ressante, durant laquelle les Anglaises ne sont pas parvenues \u00e0 porter le danger dans la surface allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:34:34+00:00","articleBody":"     Gwinn a de l\u2019espace c\u00f4t\u00e9 droit et travaille son centre au second poteau mais Earps capte bien des deux mains avant d\u2019\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e par Sch\u00fcller, encore en retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:05+00:00","articleBody":"    Moi, ce que j'aime, c'est les patates.    Jean         D\u2019o\u00f9 le choix de Dunkerque\u00a0? Comme une envie de frites...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:02+00:00","articleBody":"     Les deux s\u00e9lectionneuses, Sarina Wiegman (Angleterre) et Martina Woss-Tecklenburg (Allemagne) restent debout pour distiller leurs consignes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:31:32+00:00","articleBody":"    D'habitude, on se fout un peu du r\u00e9sultat. Mais l\u00e0, on s'en fout compl\u00e8tement non ?    Castorp         Dans les deux cas, la France ne gagne pas, \u00e7a c\u2019est sur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:30:13+00:00","articleBody":"    Alors Jean et les loups... c\u2019\u00e9tait une sombre histoire de Dunkerque - Vesoul \u00e0 v\u00e9lo en 5 jours en comptant les rencontres \u00e9ventuelles avec des loups    Brieyonc\u00e9          Un r\u00e9sum\u00e9 bref, claire et synth\u00e9tique. Vous voulez prendre notre place de liveur Brieyonc\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:30:03+00:00","articleBody":"     La rencontre reste tr\u00e8s intense avec des Anglaises qui tentent  de vite se projeter vers l\u2019avant. Derri\u00e8re, l\u2019Allemagne fait pour l\u2019instant parler sa solidit\u00e9 et tente de piquer en contres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:27:50+00:00","articleBody":"                    Au tour d\u2019Ellen White (Angleterre) pour un tacle manqu\u00e9 suren retard sur la lat\u00e9rale droite Giulia Gwinn.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:27:02+00:00","articleBody":"     Partie de flipper devant le but de Mary Earps. Williamson sauve le ballon sur sa ligne et Hegering \u00e9tait \u00e0 deux doigts de pousser la balle au fond devant la for\u00eat de jambes adverses.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme cafouillage dans la surface anglaise","dateModified":"2022-07-31T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:26:34+00:00","articleBody":"    C'est quoi l'histoire de Jean et les loups ? (Je connais seulement celle de Pierre...)    Doree         Quelqu\u2019un peut-il nous r\u00e9sumer l\u2019histoire de Jean et les loups\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:56+00:00","articleBody":"    Rendons \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar. Vioque est une ville imagin\u00e9e par Maurice Pons dans Les Saisons.    Jean         On retrouve notre Jean, je sens sa bonne humeur de nous apprendre des choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:27+00:00","articleBody":"    Valentin, Vincent et Walid, bonsoir chers livers !\r\n\u00c0 peine remise de la Super Planche avec Florian... \r\n\u00c7a commence \u00e0 quelle heure ? Je vous suivrai discr\u00e8tement depuis un resto... \r\nUn conseil qui en vaut un autre, en Allemagne je vous conseille Frankfurt am Main, o\u00f9 il n'y a pas que la BCE, je peux vous l'assurer !... Une id\u00e9e nouvelle pour Jean.    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          Le match a commenc\u00e9...depuis 25 minutes. On mettre votre retard sur la fatigue li\u00e9e \u00e0 l\u2019ascension de la Super Planche des Belles filles\u00a0avec Florian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:08+00:00","articleBody":"          Premi\u00e8re biscotte de la partie pour Stanway qui a loup\u00e9 son contr\u00f4le dans le rond central, permettant \u00e0 D\u00e4britz de r\u00e9cup\u00e9rer avant de se faire stopper irr\u00e9guli\u00e8rement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:22:06+00:00","articleBody":"    Y a t'il justement des joueuses qui \u00e9voluent en France dans cette finale ?    Schwel          Parmi les 22 titulaires, seule l\u2019Allemande Sara D\u00e4britz joue en France, \u00e0 Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:21:56+00:00","articleBody":"     Les Allemandes peinent de plus en plus \u00e0 sortir de leur moiti\u00e9 de terrain, mais font preuve d\u2019une certaine solidit\u00e9 en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:20:23+00:00","articleBody":"    Petit clin d\u2019\u0153il \u00e0 OReilly et CC qui vont devoir faire des pauses-pipi bidons pour pouvoir vous suivre discr\u00e8tement.    Doudou          Ce sont les surnoms d\u2019Annemiek van Vleuten et de Demi Vollering, premi\u00e8re et deuxi\u00e8me du Tour de France\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:19:22+00:00","articleBody":"    Au cas o\u00f9, nous avons des briques en stock...    Les B\u00e2tisseurs Associ\u00e9s          Toujours utile pour construire un mur d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:55+00:00","articleBody":"    Si l'Angleterre perd, je vais \u00e0 Vioque.    Jean         Jean a donn\u00e9 un signe de vie. Je ne sais pas si ce signe de vie est r\u00e9ellement optimiste, mais c\u2019en est un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:52+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 de la t\u00eate par l\u2019Allemande Heindrich en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:16+00:00","articleBody":"     Les Allemandes commettent de plus en plus de fautes, d\u00e9bord\u00e9es par la vivacit\u00e9 des Anglaises. Beth Mead est stopp\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement par Hegering puis Rauch \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface\u00a0. Bon coup franc pour les Lionnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:11+00:00","articleBody":"    Pourquoi tout le monde veut vous inviter en Allemagne ? Personne ne croit dans la victoire des anglaises ? Moi oui, quelqu\u2019un m\u2019invite ??    OLienne         Invitez nous \u00e0 Londres en cas de victoire anglaise, on changera peut-\u00eatre d\u2019avis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:17:53+00:00","articleBody":"    Je comprends pas \u2026 o\u00f9 est Eug\u00e9nie le Sommer ?    Lyonnaise2022         Avec Amandine Henry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:17:19+00:00","articleBody":"    Allez l'Angleterre! Pt\u00eat la seule fois de ma vie que je suis pro-Anglais.\r\n\r\nEst-ce que c'est l'\u00e9quipe de la meilleure attaque contre l'\u00e9quipe de la meilleure d\u00e9fense de cet Euro?    Ovalie         L\u2019Angleterre est incontestablement la meilleure attaque avec vingt buts inscrits (contre treize pour l\u2019Allemagne). Mais les deux \u00e9quipes ont encaiss\u00e9 le m\u00eame nombre de buts\u00a0: un seul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:16:01+00:00","articleBody":"    Bonjour les livers! A-t-on des nouvelles de Jean?    Menton de Balladur        Bonsoir tout le monde, moi j\u2019attends qu\u2019ils sortent des Birkenstock \u00e0 talons pour m\u2019acheter ma premi\u00e8re paire. Et si Jean est l\u00e0, je voudrais savoir s\u2019il a surv\u00e9cu aux loups - qui m\u2019ont fait tr\u00e8s rire.     Anna \u00e0 Berlin          Jean, les internautes s\u2019inqui\u00e8tent. Si vous \u00eates parmi nous, donnez signe de vie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:15:25+00:00","articleBody":"     En l\u2019absence de derni\u00e8re minute d\u2019Alexandra Popp, c\u2019est Svenja Huth qui porte le brassard de capitaine pour l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:58+00:00","articleBody":"    Qui des deux \u00e9quipes a h\u00e9rit\u00e9e du maillot blanc ?    Schwel          L\u2019Angleterre joue en blanc, l\u2019Allemagne en vert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:16+00:00","articleBody":"    Mon Papy m'interdit de soutenir les Allemands. Les Birkenstock sont un choix esth\u00e9tique.    Dr\u00e9sienne         Aie, jamais vu quelqu\u2019un porter des Birkenstock pour l\u2019esth\u00e9tisme, mais soit. D\u2019ailleurs, votre Papy vous autorise-t-il \u00e0 soutenir l\u2019Angleterre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:13:19+00:00","articleBody":"    Chers liveurs, sans vouloir ouvrir un d\u00e9bat vestimentaire, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en France que claquettes-chaussettes c'\u00e9tait moche ? Nos amis Hollandais, Belges et Allemands ne sont pas de cet avis... ni moi !    les Birkenkstock c'est le pied         L\u2019un des liveurs appr\u00e9cie grandement le combo claquettes-chaussettes donc il ne jettera la pierre \u00e0 personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:50+00:00","articleBody":"     Sara D\u00e4britz a du cham et profite de l\u2019appel c\u00f4t\u00e9 gauche de Brand pour armer une frappe du gauche qui passe nettement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:37+00:00","articleBody":"    Si l'Allemagne gagne je vous invite \u00e0 Berlin, c'est mieux que Dunkerque, Montpellier ou Vesoul !    Schwel          Le pari est pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:19+00:00","articleBody":"    La question la plus importante \u00e0 cette heure : vous avez mang\u00e9 quoi avant le match, cette fois?    Poupette          Des madeleines aux p\u00e9pites de chocolat, c\u2019\u00e9tait l\u2019heure du go\u00fbter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, toujours depuis Cologne, \u00e0 la maison, tranquille. C'est calme dans le voisinage pour l'instant. Mon fils est parti en ville voir le match en terrasse. S'il me donne des nouvelles, je vous dirai si l'ambiance monte l\u00e0-bas ou pas. Bon match!     isa         Puisque notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial est de retour \u00e0 Austerlitz, on accepte avec plaisir les informations de votre fils \u00e0 Cologne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:11:27+00:00","articleBody":"    Il faut dire que j'ai en effet \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 moi m\u00eame aux Birkenstock depuis le plus jeune \u00e2ge     Schwel          Pourtant pas l\u2019id\u00e9al pour jouer au football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:10:55+00:00","articleBody":"    D'un live \u00e0 l'autre, il n'y a qu'un clic !\r\n\r\nMerci de nous faire vivre ces belles aventures sportives !     L\u00e9noue         Et ce n\u2019est pas encore termin\u00e9 pour ce dimanche de folie\u00a0: apr\u00e8s la rencontre, ou pendant s\u2019il y a prolongation, vous pourrez vous diriger vers le live du Troph\u00e9e des champions entre le PSG et Nantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:10:33+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 2 a contr\u00e9 de la t\u00eate une frappe plein coeur de surface de Sara Dabritz qui prenait le chemin de la lucarne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate salvatrice de Lucy Bronze","dateModified":"2022-07-31T16:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:09:14+00:00","articleBody":"    L'arbitre est la m\u00eame que pour France\/Islande??    Envie de piscine         Non, l\u2019arbitre ukrainienne n\u2019a jamais dirig\u00e9 un match des Bleues dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:08:34+00:00","articleBody":"              Est-il vrai que Popp est out ?    #onveutsavoir         L\u2019arme offensive num\u00e9ro un c\u00f4t\u00e9 allemand a subi une blessure musculaire \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement et ne sera m\u00eame pas pr\u00e9sente sur le banc allemand. Elle a  \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par Lea Sch\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandra Popp absente de derni\u00e8re minute","dateModified":"2022-07-31T16:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:05:21+00:00","articleBody":"     Grosse intensit\u00e9 en ce d\u00e9but de partie, et si les Allemandes ont bien contr\u00f4l\u00e9 la possession dans les premi\u00e8res minutes, les Anglaises commencent \u00e0 prendre l\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:04:37+00:00","articleBody":"     Kirby est bien lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Elle temporise et voit l\u2019arriv\u00e9e de White dans la surface c\u00f4t\u00e9 droit mais la t\u00eate de la num\u00e9ro 9 est capt\u00e9e en deux temps par Frohms.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re situation chaude pour les Lionnes anglaises ","dateModified":"2022-07-31T16:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:02:36+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous ! La forme pour ce beau match \u00e0 venir ? Tout le monde va bien \u00e0 Dunkerque, Montpellier et pourquoi pas Vesoul pendant qu\u2019on y est ?!    Brieyonc\u00e9          En hommage \u00e0 Dunkerque et Vesoul, de nombreuses nuages ornent le ciel londonien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:01:41+00:00","articleBody":"     Pelouse parfait \u00e0 Wembley, temp\u00e9rature de 24 degr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:01:32+00:00","articleBody":"    Je vais vous dire. J'ai 47 ans. Je me suis achet\u00e9, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e une paire de Birkenstock (celles avec les 2 lani\u00e8res ; le mod\u00e8le Helmut Khol je crois).  Je vieillis. C'est in\u00e9luctable.    Dr\u00e9sienne         Vous les portes avec des chaussettes, en camping, et donc vous supportez l\u2019Allemagne, c\u2019est votre message cach\u00e9 Dr\u00e9sienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:00:27+00:00","articleBody":"          Le coup d\u2019envoi de la finale du 13e championnat d\u2019Europe f\u00e9minin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti dans cette finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:59:44+00:00","articleBody":"     3-1 Angleterre pour Vincent          0-0, victoire aux tirs au but Angleterre pour Florian          2-2 et victoire Angleterre aux tirs au but Valentin          1-2 pour l\u2019Allemagne pour Walid      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac","dateModified":"2022-07-31T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:57:18+00:00","articleBody":"              Bonjour. Pouvez vous expliquer \u00e0 nos livers ce qu'est le but de Wembley ?    Schwel          Il s\u2019agit du but de Geoff Hurst qui a permis \u00e0 l\u2019Angleterre de remporter l\u2019unique Coupe du Monde en 1966 \u00e0 Wembley. Probl\u00e8me on ne sait toujours pas, 56 ans apr\u00e8s, si le ballon avait franchi la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:56:42+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 \u00ab\u00a0God save the Quenn\u00a0\u00bb, qui va r\u00e9sonner dans tout Wembley.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne britannique\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:55:51+00:00","articleBody":"              De quelle nationalit\u00e9 est l'arbitre ?    Schwel          Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:55:13+00:00","articleBody":"     Pour commencer, l\u2019hymne allemand\u00a0: \u00ab\u00a0Deutschlandlied\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Le chant de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T15:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:52:49+00:00","articleBody":"     Becky Hill lance les hostilit\u00e9s musicales, suivie de Stefflon Don et Ultra Nat\u00e9. Belle ambiance \u00e0 Wembley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:50:00+00:00","articleBody":"     Recrut\u00e9e en ao\u00fbt 2020 en remplacement de Phil Neville, l\u2019ancienne joueuse n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour une seule mission\u00a0: faire gagner l\u2019Angleterre. La technicienne de 52 ans, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0la faiseuse de miracles\u00a0\u00bb. Intronis\u00e9e \u00e0 la t\u00eate des Pays-Bas en 2017, elle a men\u00e9 les \u00ab\u00a0Oranje\u00a0\u00bb au titre europ\u00e9en la m\u00eame ann\u00e9e avant d\u2019emmener les N\u00e9erlandaises \u00e0 la finale du Mondial 2019. \u00ab\u00a0On a pass\u00e9 de nombreux tests. On s\u2019est rendu la phase de poule facile en apparence, m\u00eame si ce n\u2019est jamais facile. Le match contre l\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 difficile et ferm\u00e9. (...) Quand on arrive en finale, on est forc\u00e9ment dans les meilleures \u00e9quipes de la comp\u00e9tition. On a une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe et on a peur de personne\u00a0\u00bb,\u00a0 a d\u00e9clar\u00e9 la coach des Anglaises.                Sarina Wiegman. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/115b640_85b7ccb009044f73aa21856a49f0bdb2-85b7ccb009044f73aa21856a49f0bdb2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarina Wiegman, la b\u00e2tisseuse qui \u00ab\u00a0n\u2019a peur de personne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-31T15:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:46:33+00:00","articleBody":"    Mon Papy me demandait \u00e0 table ce midi, devant un poulet au vin Jaune, si le port de la cravate \u00e9tait obligatoire pour vous suivre, ou si les pantoufles pouvaient vous suffire.    Dr\u00e9sienne         Tout ce dont il d\u00e9sire, claquettes-chaussettes m\u00eame.  Ou Birkenstock.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:40:01+00:00","articleBody":"     Les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg se verraient bien apporter \u00e0 l\u2019Allemagne son neuvi\u00e8me titre europ\u00e9en. Pour encore un peu plus asseoir la domination d\u2019un pays qui a remport\u00e9 six \u00e9ditions de rang entre 1995 et 2013. Battu en 2017 d\u00e8s les quarts de finale, les instances ont lanc\u00e9 fin 2021 un plan visant \u00e0 ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Un pari en partie d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi.                    Lire aussi :  Euro de football 2022\u00a0: l\u2019Allemagne, huit fois championne d\u2019Europe, veut regagner ses lettres de noblesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne veut du neuf","dateModified":"2022-07-31T15:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:37:57+00:00","articleBody":"    Une info sur une \u00e9ventuelle fanzone \u00e0 Berlin pour suivre le match ?    On y croit          Le Gleisdreieck-Park a organis\u00e9 des diffusions durant toute la dur\u00e9e de la comp\u00e9tition m\u00eame quand les rencontres ne concernaient pas l\u2019Allemagne. Il ne devrait pas en \u00eatre autrement ce soir pour ce match d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:34:15+00:00","articleBody":"     Le prince William, duc de Cambridge, encourage l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre. Un soutien de poids\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un encouragement princier","dateModified":"2022-07-31T15:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:30:04+00:00","articleBody":"     S\u2019il n\u2019y avait que deux joueuses \u00e0 retenir de cette phase finale, ce serait elles. Beth Mead (Angleterre) et Alexandra Popp (Allemagne) en sont toutes les deux \u00e0 six buts en autant de parties dans ce tournoi et ont cr\u00e9e un nouveau record, en devenant les premi\u00e8res \u00e0 marquer lors des trois rencontres de la phase de poules. Les deux avant-centre ont qualifi\u00e9 \u00e0 elles toutes seules leurs s\u00e9lections en finale. Beth Mead a marqu\u00e9 1 but et d\u00e9livr\u00e9 2 passes lors du festival face \u00e0 la Su\u00e8de. Face \u00e0 la France, Alexandra Popp a \u00e9coeur\u00e9 les bleues \u00e0 elle toute seule en inscrivant un doubl\u00e9 digne des plus grandes.                L\u2019Anglaise Beth Mead (en blanc) qui c\u00e9l\u00e8bre son but face \u00e0 la Su\u00e8de lors de la demi-finale sur la pelouse du stade Bramall Lane \u00e0 Sheffield, le 26 juillet. JON SUPER \/ AP                     \u00ab\u00a0Elle est la figure allemande du foot f\u00e9minin et incarne toutes les caract\u00e9ristiques du jeu allemand. Elle est tr\u00e8s forte physiquement et m\u00eame d\u00e9fensivement. En attaque, je l\u2019ai vue \u00e9voluer dans l\u2019axe, sur le c\u00f4t\u00e9 ou m\u00eame en soutien. Elle est \u00e0 la fois tr\u00e8s polyvalente et tr\u00e8s forte dans les airs\u00ab\u00a0analysait pour Le Monde l\u2019ancienne internationale tricolore Louisa Necib.                Les poings rageurs de l\u2019Allemande Alexandra Popp pour c\u00e9l\u00e9brer son deuxi\u00e8me but, celui de la victoire, face \u00e0 la France, lors de la demi-finale de l\u2019Euro, \u00e0 Milton Keynes, le 27 juillet. ADRIAN DENNIS \/ AFP           D\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 du record de buts en une \u00e9dition, co-d\u00e9tenu avec l\u2019allemande Inka Grings (6 en 2009), Mead et Popp ont l\u2019occasion en cas de nouvelle r\u00e9alisation de devenir recordwoman sur une seule phase finale de l\u2019Euro. Petit avantage Mead pour le titre de meilleure joueuse, elle qui compte en plus de ses buts 5 passes d\u00e9cisives, contre 0 pour Popp, qui elle a marqu\u00e9 sur tous les matchs depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Seul Michel Platini en 1984 avait r\u00e9ussi pareille performance      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/46e9a62_b64c6ec63d2c46ef95fc9ba640d6edf9-b64c6ec63d2c46ef95fc9ba640d6edf9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp - Mead, duel au sommet","dateModified":"2022-07-31T15:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:20:02+00:00","articleBody":"     Le dernier affrontement entre Allemandes et Anglaises en tournoi officiel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lors d\u2019une finale d\u2019un Euro. C\u2019\u00e9tait en 2009, \u00e0 Helsinki, et la \u00ab\u00a0Frauen-Mannschaft\u00a0\u00bb\u00a0emmen\u00e9e par sa l\u00e9gendaire capitaine Birgit Prinz avait \u00e9cras\u00e9 les Lionnes (2-6). Lucy Bronze, Jill Scott et Ellen White \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans le groupe \u00e0 l\u2019\u00e9poque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laver l\u2019affront de 2009","dateModified":"2022-07-31T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:16:17+00:00","articleBody":"               Pas de surprises des deux c\u00f4t\u00e9s. Les deux nations ont reconduit les m\u00eames onzes de d\u00e9part que lors des demi-finales.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les compos sont tomb\u00e9es","dateModified":"2022-07-31T15:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:10:01+00:00","articleBody":"     Wembley aura des allures de \u00ab\u00a0remake\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9t\u00e9 2021. L\u2019\u00e9crin londonien a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre il y a un peu plus d\u2019un an, le 11 juillet 2021, de la finale de l\u2019Euro 2021 masculin de football entre l\u2019Angleterre et l\u2019Italie. Les \u00ab\u00a0Three Lions\u00a0\u00bb port\u00e9s par tout un stade, n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer face aux Transalpins (1-1 et d\u00e9faite aux tirs au but, 3 \u00e0 2) pour remporter leur premier Euro. Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb auront l\u2019occasion de conjurer le mauvais sort, de nouveau \u00e0 Wembley, port\u00e9s par un stade de 87 000 personnes quasiment acquis \u00e0 leur cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lionnes pour venger les Lions","dateModified":"2022-07-31T15:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:07:45+00:00","articleBody":"              Est ce que votre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Walid est de retour?     DZFAV         Il est de retour, plus en forme que jamais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:00:00+00:00","articleBody":"     Dot\u00e9 d\u2019une capacit\u00e9 de 87 000 spectateurs, le stade de Wembley devrait offrir un nouveau record de supporters pour une finale d\u2019un championnat d\u2019Europe de football, femmes et hommes confondus. Il faut pour l\u2019heure remonter \u00e0 1964 et la finale entre l\u2019Espagne et l\u2019Union Sovietique, pour trouver trace de la plus grande affluence pour une finale continentale. 79 115 curieux s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis au stade Santiago Bernabeu de Madrid (Espagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une finale de tous les records","dateModified":"2022-07-31T15:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:45:03+00:00","articleBody":"     Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition en 2017 tenue aux Pays-Bas, 240 055 spectateurs s\u2019\u00e9taient rendus dans les stades. Un chiffre pulv\u00e9ris\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Angleterre. Les 27 455 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 Milton Keynes lors de la demi-finale entre l\u2019Allemagne et la France ont port\u00e9-avant m\u00eame la finale de ce soir \u00e0 Wembley- l\u2019affluence totale \u00e0 487 683, soit plus du double qu\u2019il y a cinq ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des supporteurs au rendez-vous","dateModified":"2022-07-31T14:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:30:00+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 l\u2019Angleterre, vous vous souvenez certainement mieux de la demi-finale de l\u2019Allemagne. Malheureusement, c\u2019est aux d\u00e9pens de l\u2019\u00e9quipe de France que la Nationalelf s\u2019est qualifi\u00e9e en finale (2-1), gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 d\u2019Alexandra Popp (40e, 76e).          Depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro, les Allemandes ont gagn\u00e9 leurs cinq rencontres dans le temps r\u00e9glementaire en inscrivant treize buts pour un seul encaiss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne plus forte que la France","dateModified":"2022-07-31T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:15:06+00:00","articleBody":"     Pour d\u00e9crocher son billet en finale, l\u2019Angleterre a impressionn\u00e9 en demi-finales. A Sheffield, les Three Lionesses ont largement domin\u00e9 la Su\u00e8de (4-0) malgr\u00e9 un d\u00e9but de match en faveur des Scandinaves.          Au total, en cinq rencontres depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro, les locales ont inscrit vingt buts et n\u2019en ont encaiss\u00e9 qu\u2019un seul, contre l\u2019Espagne (2-1 a.p.), en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre dominatrice en demi-finales","dateModified":"2022-07-31T14:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:00:02+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la finale de l\u2019Euro 2022. Apr\u00e8s plus de trois semaines de lives \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le championnat d\u2019Europe f\u00e9minin prend fin ce soir\u00a0avec cette rencontre entre l\u2019Angleterre et l\u2019Allemagne. Alors, qui du pays-h\u00f4te ou du pays le plus titr\u00e9 d\u2019Europe remportera le tournoi\u00a0?          Suivez la rencontre avec nous et abreuvez-nous de vos commentaires, analyses et calembours. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T14:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/2289/1526/1342/894/3/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-5">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Après sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l’équipe Movistar s’est de nouveau imposée dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Française Juliette Labous finit 4ᵉ au classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Chez les hommes, seuls Fausto Coppi, Jacques Anquetil, Eddy Merckx, Bernard Hinault, Miguel Indurain et Marco Pantani ont réalisé ce doublé ! Ce qui démontre la difficulté de le réaliser et le tempérament de champion qu'il faut pour le faire !    Cycliste amateur         A la table des légendes ! (Où l’on retrouve aussi l’Irlandais Stephen Roche, vainqueur du Giro du Tour de France 1987.)                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’arrivée au sommet de la « super planche » :         Annemiek van Vleuten a franchi la ligne avec 30 s d’avance sur Demi Vollering.                    La vidéo est à retrouver ici.                    17:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Statu quo dans le top 4 du classement général          Annemiek van Vleuten (Movistar)        Demi Vollering (SD Worx)        Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM)        Juliette Labous (Team DSM)                     17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de l’étape        1. Annemiek van Vleuten (Movistar)2. Demi Vollering (SD Worx)3. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)4. Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing)5. Juliette Labous (Team DSM)          La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig a été lâchée dans les dernières pentes de la super planche des Belles-Filles.                    17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vainqueure à la « super planche », Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France 2022 !        La Néerlandaise a tout simplement écrasé la concurrence lors de ces deux étapes de montagne.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten à quelques mètres de la victoire        La Néerlandaise roule au ralenti tellement la pente est raide. Une moto est même tombée derrière elle.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy demande si on passerait avec la caravane.    Drésienne         Peut-être, à condition de se faire tracter par Tadej Pogacar et Annemiek van Vleuten.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le passage sous la flamme rouge        Annemiek van Vleuten compte 40 secondes d’avance sur Demi Vollering. C’est parti pour la dernière rampe sur du gravier !                                        17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un peu de répit avant la terrible dernière rampe        A 2 kilomètres de l’arrivée au sommet, Annemiek van Vleuten est sur une portion plus facile, mais le dernier kilomètre, la fameuse « Super planche », sur du gravier, est terriblement raide !                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’attaque d’Annemiek van Vleuten        La porteuse du maillot jaune file vers un sacre et une deuxième victoire d’étape sur le Tour de France.                    La vidéo de l’attaque est à retrouver ici.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts à 3 kilomètres du sommet         Van Vleuten        Vollering, à 30 s        Le groupe Niewiadoma-Labous, à 50 s                     17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering seule derrière van Vleuten        La 2ᵉ du classement général, porteuse du maillot à pois, est seule à la poursuite d’Annemiek van Vleuten, à environ 20 s de la leader.          Au troisième échelon de la course, on retrouve les autres favorites groupées : Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous, Cecilie Uttrup Ludwig, Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Annemiek van Vleuten, victorieuse au sommet de la super planche des Belles-Filles, dimanche 31 juillet, épilogue du Tour de France Femmes 2022.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la huitième et dernière étape du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 h 30.         Quoi ? Une ultime étape montagneuse de 123,3 kilomètres, marquée par trois ascensions : la côte d’Esmoulières (2e catégorie, 2,3 kilomètres à 8,5 %), le ballon d’Alsace (1re catégorie, 8,7 kilomètres à 6,9 %) et enfin la « super planche » des Belles-Filles (1re catégorie, 7 kilomètres à 8,7 %), le sommet où sera jugé le final de la course.         Où ? Au départ de Lure et jusqu’au sommet de la « super planche » des Belles-Filles, les coureuses vont rouler en Haute-Saône, dans les Vosges, dans le Territoire de Belfort, avant de revenir en Haute-Saône.         Quand ? Le départ réel a été donné à 14 h 05, et l’arrivée devrait être jugée entre 17 h 25 et 17 h 50.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes de la « Haute-Patate ».         Quel est le classement général ?         1- Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23 h 18 min 31 s         2- Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 14 s         2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 4 min 33 s         4- Juliette Labous (Team DSM), à 5 min 22 s         5- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 59 s         6- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 11 s         7- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 15 s         8- Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 10 min 13 s         9- Margarita Victo Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 6 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM), à 12 min 24 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Annemiek van Vleuten (Movistar)         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Demi Vollering (SD Worx)         Maillot blanc (meilleure jeune) : Shirin van Anrooij (Trek-Segafrdo)         Ce dont on ne parlera pas ? Du sommeil révélateur ou l’inspiration par la sieste         A lire en attendant :         Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune         La nouvelle notoriété de la planche des Belles-Filles grâce au Tour de France         Tour de France Femmes : Jeannie Longo, championne sans héritage         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         La mort du cycliste Jean Bobet, « l’homme au masque de frère »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-31T16:22:24+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T04:22:24+00:00","headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","description":"Apr\u00e8s sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Movistar s\u2019est de nouveau impos\u00e9e dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Fran\u00e7aise Juliette Labous finit 4\u1d49 au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"La Néerlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Movistar s\u2019est de nouveau impos\u00e9e dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Fran\u00e7aise Juliette Labous finit 4\u1d49 au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/12/6000/4000/1342/894/3/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-31T16:22:24+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T04:22:24+00:00"
  Annemiek van Vleuten entre dans l\u2019histoire \u00e0 plus d\u2019un titre. La N\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e vainqueure du Tour de France Femmes 2022, une course r\u00e9apparue cette ann\u00e9e apr\u00e8s avoir disparu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. La leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a aussi remport\u00e9 les deux \u00e9tapes de montagne de ce Tour, hier au Markstein et aujourd\u2019hui au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles, \u00e0 chaque fois en solitaire. Elle entre, enfin, dans le cercle ferm\u00e9 des g\u00e9ants du cyclisme ayant r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 Tour d\u2019Italie-Tour de France.          Avec 3 min 14 s d\u2019\u00e9cart entre \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb et sa plus grande rivale Demi Vollering (SD Worx) au d\u00e9part de cette \u00e9tape, la lutte pour la victoire finale semblait jou\u00e9e d\u2019avance aujourd\u2019hui. Mais la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a quand m\u00eame eu le temps de douter entre l\u2019ascension de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res et du ballon d\u2019Alsace. Suite \u00e0 un ennui m\u00e9canique qui l\u2019a conduite \u00e0 changer plusieurs fois de v\u00e9lo, la N\u00e9erlandaise a un temps p\u00e9dal\u00e9 seule \u00e0 la poursuite des autres favorites, dont les co\u00e9quipi\u00e8res acc\u00e9l\u00e9raient la cadence en t\u00eate du peloton.          Apr\u00e8s avoir fait le dos rond, la porteuse du maillot jaune a plac\u00e9 une attaque d\u00e9cisive d\u00e8s le pied de la planche des Belles-Filles, une ascension en guise de bouquet final de ce Tour, avant de s\u2019envoler vers la victoire. Comme lors de la 7e\u00a0\u00e9tape, sa compatriote Demi Vollering a termin\u00e9 en solitaire \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma compl\u00e8te le podium et la Fran\u00e7aise Juliette Labous conserve sa 4e\u00a0place.                 La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar, c\u00e9l\u00e8bre son sacre sur le Tour de France sur le podium apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape au sommet de la super planche des Belles-Filles. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/443b04b_5841202-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Annemiek van Vleuten, reine de la planche des Belles-Filles et du Tour de France ","dateModified":"2022-07-31T16:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:20+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! Vous pouvez \u00e0 pr\u00e9sent suivre en notre compagnie la finale de l\u2019Euro f\u00e9minin et tout \u00e0 l\u2019heure le Troph\u00e9e des champions, PSG-Nantes.          Le live de la finale, c\u2019est ici.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:49+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je me sens fatigu\u00e9e, mais je me sens chanceuse d\u2019avoir pu y participer, c\u2019\u00e9tait vraiment magique. Avoir autant de monde pour nous, c\u2019\u00e9tait vraiment dingue, le monde dans la bosse, dans le final, je ne vais pas dire que cela enl\u00e8ve la douleur, parce que \u00e7a fait mal quand m\u00eame mal, mais c\u2019\u00e9tait vraiment incroyable. Je suis vraiment heureuse d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement, et j\u2019esp\u00e8re que ce n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, que cela va aussi amener du monde sur les autres courses, parce qu\u2019apr\u00e8s avoir v\u00e9cu \u00e7a, c\u2019est vrai qu\u2019on va y prendre go\u00fbt. S\u2019il pouvait y avoir autant de monde \u00e0 chaque fois, ce serait trop bien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Coralie Demay (24\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral)","dateModified":"2022-07-31T16:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:09:14+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar), en 26 h 55 min 44 s          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3 min 48 s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 6 min 35 s          Juliette Labous (Team DSM), \u00e0 7 min 28 s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 8 min          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 8 min 26 s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 8 min 59 s          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 13 min 54 s          Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), \u00e0 15 min 05 s          Margarita Victo Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 15 min 15 s           Le classement g\u00e9n\u00e9ral complet est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral final du Tour de France 2022","dateModified":"2022-07-31T16:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:08:23+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une \u00e9tape facile, ce n\u2019\u00e9tait pas une semaine facile, mais rien n\u2019\u00e9tait facile aujourd\u2019hui. C\u2019est fabuleux, c\u2019est le Maillot Jaune, j\u2019ai r\u00e9ussi\u2026 Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 gagner cette nouvelle version du Tour de France pour femmes. Je pense que je vais pouvoir appr\u00e9cier petit \u00e0 petit compl\u00e8tement, et dire \u00ab\u00a0Oui\u00a0! \u00c7a y est\u00a0\u00bb. Je vais profiter pleinement de cette victoire, c\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e incroyable, une semaine incroyable, et ce soir, nous allons pouvoir c\u00e9l\u00e9brer avec l\u2019\u00e9quipe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la Maillot Jaune Annemiek van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:05:35+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar), maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral          Marianne Vos (Jumbo-Visma), maillot vert du classement \u00e0 points          Demi Vollering (Team SD Worx), maillot blanc \u00e0 pois rouges du classement de la montagne          Shirin van Anrooij (Trek-Segafrdo), maillot blanc de meilleure jeune       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-31T16:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:02:20+00:00","articleBody":"    Quid du classement de Victoire Berteau ?!\r\nMerciii     L\u00e9noue         La coureuse fran\u00e7aise que l\u2019on a vu \u00e0 l\u2019avant de la course a franchi la ligne en 34e position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:00:53+00:00","articleBody":"    Au final, Juliette Labous termine \u00e0 combien de secondes de Niewiadoma ?\r\nUn grand merci Florian pour ces lives du Tour f\u00e9minin.\r\nBonne fin de dimanche. On ne rate pas le foot !    kopiste de tjrs          Au classement g\u00e9n\u00e9ral final, la Fran\u00e7aise termine finalement \u00e0 53 secondes de la Katarzyna Niewiadoma, 3e. La Polonaise a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait plus forte durant ce week-end en montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:57:27+00:00","articleBody":"    Van Vleuten qui remporte cette \u00e9dition de la renaissance du Tour de France Femmes ! Elle r\u00e9alise ainsi un doubl\u00e9 Giro-Tour de France ! Ce qui d\u00e9montre le talent et la force de Van Vleuten !\r\n\r\nChez les hommes, seuls Fausto Coppi, Jacques Anquetil, Eddy Merckx, Bernard Hinault, Miguel Indurain et Marco Pantani ont r\u00e9alis\u00e9 ce doubl\u00e9 ! Ce qui d\u00e9montre la difficult\u00e9 de le r\u00e9aliser et le temp\u00e9rament de champion qu'il faut pour le faire !    Cycliste amateur         A la table des l\u00e9gendes\u00a0! (O\u00f9 l\u2019on retrouve aussi l\u2019Irlandais Stephen Roche, vainqueur du Giro du Tour de France 1987.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:53:45+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten a franchi la ligne avec 30\u00a0s d\u2019avance sur Demi Vollering.                    La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb\u00a0: ","dateModified":"2022-07-31T15:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:49:59+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar)          Demi Vollering (SD Worx)          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM)          Juliette Labous (Team DSM)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Statu quo dans le top 4 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-31T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:47:30+00:00","articleBody":"     1. Annemiek van Vleuten (Movistar)2. Demi Vollering (SD Worx)3. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)4. Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing)5. Juliette Labous (Team DSM)          La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e dans les derni\u00e8res pentes de la super planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-31T15:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:46:36+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a tout simplement \u00e9cras\u00e9 la concurrence lors de ces deux \u00e9tapes de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueure \u00e0 la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb, Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France 2022\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:45:59+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise roule au ralenti tellement la pente est raide. Une moto est m\u00eame tomb\u00e9e derri\u00e8re elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten \u00e0 quelques m\u00e8tres de la victoire","dateModified":"2022-07-31T15:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:43:33+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on passerait avec la caravane.    Dr\u00e9sienne         Peut-\u00eatre, \u00e0 condition de se faire tracter par Tadej Pogacar et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:42:31+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten compte 40 secondes d\u2019avance sur Demi Vollering. C\u2019est parti pour la derni\u00e8re rampe sur du gravier\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-31T15:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:40:40+00:00","articleBody":"     A 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e au sommet, Annemiek van Vleuten est sur une portion plus facile, mais le dernier kilom\u00e8tre, la fameuse \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb, sur du gravier, est terriblement raide\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de r\u00e9pit avant la terrible derni\u00e8re rampe","dateModified":"2022-07-31T15:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:38:33+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot jaune file vers un sacre et une deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France.                    La vid\u00e9o de l\u2019attaque est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019attaque d\u2019Annemiek van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T15:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:36:55+00:00","articleBody":"      Van Vleuten          Vollering, \u00e0 30 s          Le groupe Niewiadoma-Labous, \u00e0 50\u00a0s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 3 kilom\u00e8tres du sommet","dateModified":"2022-07-31T15:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:35:13+00:00","articleBody":"     La 2\u1d49 du classement g\u00e9n\u00e9ral, porteuse du maillot \u00e0 pois, est seule \u00e0 la poursuite d\u2019Annemiek van Vleuten, \u00e0 environ 20\u00a0s de la leader.          Au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, on retrouve les autres favorites group\u00e9es\u00a0: Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous, Cecilie Uttrup Ludwig, Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering seule derri\u00e8re van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:30:11+00:00","articleBody":"     A 5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la porteuse du maillot jaune est d\u00e9sormais en t\u00eate de la course. Aucune de ses rivales n\u2019est parvenue \u00e0 suivre son attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten s\u2019\u00e9chappe","dateModified":"2022-07-31T15:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:26:03+00:00","articleBody":"     Malmen\u00e9e par ses rivales apr\u00e8s avoir subi un incident m\u00e9canique, puis \u00e0 nouveau mise sous pression par Demi Vollering dans la descente du ballon d\u2019Alsace, la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a fait le dos rond, pour mieux attaquer dans l\u2019ascension finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten passe \u00e0 l\u2019offensive\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:25:44+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a fauss\u00e9 compagnie aux autres coureuses \u00e9chapp\u00e9es sur les premi\u00e8res pentes de la planche des Belles-Filles. Margarita Victoria Garcia tente de la suivre. L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est compl\u00e8tement disloqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pauliena Rooijakkers attaque ","dateModified":"2022-07-31T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:21:42+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les efforts de la championne d\u2019Espagne, Margarita Victoria Garcia, il n\u2019y a plus que 20\u00a0s pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e au pied de la planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart r\u00e9duit au pied de l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-31T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:19:35+00:00","articleBody":"    Elles y sont l\u00e0 \u00e0 la Planche des belles Filles ?    Coco'rico         Maintenant, oui. C\u2019est l\u2019heure du bouquet final\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:18:40+00:00","articleBody":"           Annemiek van Vleuten avec son maillot jaune au d\u00e9part de cette huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/ee25a6f_67df526bedc5442682b85c92a156e567-67df526bedc5442682b85c92a156e567-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:15:23+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel kilom\u00e8tre d\u00e9bute l'ascension de la Planche ?    belle fille          A 7 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses vont d\u00e9buter l\u2019ascension finale de ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:14:22+00:00","articleBody":"      l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de neuf coureuses\u00a0;          des poursuivantes, \u00e0 55\u00a0s\u00a0;          le groupe maillot jaune, \u00e0 1 min 10\u00a0s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:","dateModified":"2022-07-31T15:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:07:00+00:00","articleBody":"     Pourquoi la planche des Belles-Filles s\u2019appelle-t-elle ainsi\u00a0? L\u2019origine de ce nom remonterait \u00e0 une l\u00e9gende du XVIIe si\u00e8cle.          \u00ab\u00a0Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires su\u00e9dois. Sous la Terreur, In\u00e8s et les jeunes filles du village voisin, toutes v\u00eatues de robes blanches, se seraient r\u00e9fugi\u00e9es dans la montagne bois\u00e9e, aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9tang\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du d\u00e9partement de Haute-Sa\u00f4ne.          Le chef su\u00e9dois, boulevers\u00e9 par la beaut\u00e9 d\u2019In\u00e8s, ordonna \u00e0 ses hommes de faire gr\u00e2ce aux jeunes filles, qui ne l\u2019entendirent pas ainsi. Les filles apeur\u00e9es se seraient alors jet\u00e9es dans l\u2019\u00e9tang.          \u00ab\u00a0Le jeune chef serait alors parti au secours d\u2019In\u00e8s. Malheureusement, lorsqu\u2019il parvint \u00e0 retirer le corps de la jeune femme de l\u2019\u00e9tang, celui-ci \u00e9tait sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une \u00e9pitaphe au nom d\u2019In\u00e8s et des autres jeunes filles\u00a0: les Belles Filles.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9gende du nom de la planche des Belles-Filles","dateModified":"2022-07-31T15:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:04:18+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune compte d\u00e9sormais 1 min 35 s de retard sur la t\u00eate de la course, o\u00f9 l\u2019on retrouve neuf coureuses, mais pas Coralie Demay et Victoire Berteau, qui ont toutes les deux \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es.          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M. Garcia (UAE Team ADQ), E. Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R. Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G. Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L. Lippert (Team DSM), P. Patino Bedoya (Movistar) P.\u00a0Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), K. Doebel-Hickok (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir","dateModified":"2022-07-31T15:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:59:08+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Evita Muzic ? Toujours dans le groupe maillot jaune ? J'ai pas l'impression de la voir.    Cyclisme 101        France.tv a d\u00fb lire mon commentaire. Ils viennent de faire un gros plan sur Evita Muzic.    Cyclisme 101         La Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope est effectivement dans le groupe maillot jaune. Le bon groupe de Muzic, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:52:37+00:00","articleBody":"     La descente \u00e0 fond de Demi Vollering \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune ne fait pas les affaires des coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course. A 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, il y a d\u00e9sormais 45\u00a0s d\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et les coureuses les mieux class\u00e9es au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se resserre entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-31T14:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:48:43+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, o\u00f9 se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment Juliette Labous ? Merci.    Tistou          Bonjour Tistou,          Juliette Labous descend actuellement le ballon d\u2019Alsace dans le groupe maillot jaune, avec les autres favorites, Demi Vollering, Cecilie Uttrup Ludwig ou encore Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:47:11+00:00","articleBody":"     La 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral ouvre la route du groupe maillot jaune dans la descente du ballon d\u2019Alsace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering met la pression dans la descente ","dateModified":"2022-07-31T14:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:44:01+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a fait l\u2019effort au sommet du ballon d\u2019Alsace pour empocher les 10 points du classement de la montagne. Mais son total (11 points) est insuffisant pour esp\u00e9rer d\u00e9passer Demi Vollering au sommet de la \u00ab\u00a0super\u00a0planche\u00a0\u00bb des Belles Filles.          Les points r\u00e9colt\u00e9s au sommet du ballon d\u2019Alsace\u00a0:          1. Garcia, 10 points2. Rooijakkers, 8 points3. Brown, 6 points4. Markus, 4 points5. Pati\u00f1o, 2 points6. Chabbey, 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garcia est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet","dateModified":"2022-07-31T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:38:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 8,7 kilom\u00e8tres d\u2019ascension, une dizaine de coureuses sont pass\u00e9es ensemble en t\u00eate du ballon d\u2019Alsace. Le groupe maillot jaune a plus d\u2019une minute de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9chapp\u00e9e fournie bascule au sommet ","dateModified":"2022-07-31T14:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:26+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 \u00e0 deux reprises \u00e0 l\u2019approche du sommet du ballon d\u2019Alsace. Annemiek van Vleuten a su r\u00e9pondre \u00e0 chaque fois.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering teste la maillot jaune","dateModified":"2022-07-31T14:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:31:28+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\n3'14 entre Vollering et Van Vleuten, est-ce qu'on peut dire que c'est peu, \u00e9tant donn\u00e9 ce qui attend les coureuses \u00e0 la Planche des Belles Filles ? Avec, pourquoi pas, un podium final remani\u00e9 o?\r\nBon live !    kopiste de tjrs          Bonjour kopiste,          Franchement, ce matin, on pensait que la victoire de ce Tour de France \u00e9tait jou\u00e9e, mais au vu des ennuis de la maillot jaune, on va \u00e9viter d\u2019\u00eatre trop cat\u00e9gorique\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:29:21+00:00","articleBody":"    N y a t il pas une r\u00e8gle\/coutume du peloton qui interdit de profiter d\u2019une d\u00e9faillance technique d\u2019un participant ou d\u2019une chute ?    Petit v\u00e9lo dans la t\u00eate          C\u2019est \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation de chacun et chacune. Il y a l\u2019exemple Jonas Vingegaard, qui avait attendu Tadej Pogacar apr\u00e8s sa chute lors de la derni\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour masculin, et il y a celles et ceux qui en profitent pour acc\u00e9l\u00e9rer. Mais apr\u00e8s tout, c\u2019est le jeu, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:26:40+00:00","articleBody":"     A 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 3 kilom\u00e8tres du sommet du ballon d\u2019Alsace, les \u00e9carts sont les suivants\u00a0:         l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u2019une dizaine de coureuses\u00a0;          des poursuivantes \u00e0 20\u00a0s\u00a0;          le groupe maillot jaune, \u00e0 1 min 5\u00a0s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-31T14:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:23:13+00:00","articleBody":"     La leader du classement g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pann\u00e9e une premi\u00e8re fois par une co\u00e9quipi\u00e8re. Elle avait ensuite cravach\u00e9 pour reprendre sa place dans le peloton avant de changer de v\u00e9lo et voil\u00e0 qu\u2019elle r\u00e9cup\u00e8re une troisi\u00e8me bicyclette sur les pentes du ballon d\u2019Alsace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten change (encore) de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-31T14:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:19:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSi je ne me trompe, Juliette Labous a un profil de grimpeuse, non ?\r\nUne chance de la voir reprendre 50 s aujourd'hui et la voir terminer sur le podium?    BleuBlancRouge         Bonjour,          Juliette Labous a le podium en ligne de mire aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Je me sens bien et je suis pr\u00eate \u00e0 me battre jusqu\u2019au bout\u00a0: le podium est encore accessible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Team DSM avant le d\u00e9part de cette ultime \u00e9tape du Tour.          Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, Juliette Labous pointe \u00e0 49\u00a0s de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), qui la pr\u00e9c\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:18:32+00:00","articleBody":"     Quatorze coureuses figurent d\u00e9sormais dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e qui s\u2019est form\u00e9e sur des parties montantes entre la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res et le ballon d\u2019Alsace. On retrouve deux Fran\u00e7aises\u00a0: Coralie Demay et Victoire Berteau.          Les coureuses sont en train de gravir la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie (8,7 kilom\u00e8tres \u00e0 6,9\u00a0%).          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M. Garcia (UAE Team ADQ), E. Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R. Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G. Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L. Lippert (Team DSM), J. Korevaar (Liv Racing Xstra), P.\u00a0Patino Bedoya (Movistar), C. Demay (St Michel-Auber 93), P. Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), L.\u00a0Thomas (Trek-Segafredo), A. Santesteban (BikeExchange-Jayco), V. Berteau (Cofidis), A.\u00a0Christoforou (Human Powered Health).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze coureuses dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e ","dateModified":"2022-07-31T14:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:14:32+00:00","articleBody":"     Au pied de l\u2019ascension du ballon d\u2019Alsace, la maillot jaune a r\u00e9ussi \u00e0 revenir malgr\u00e9 la coalition form\u00e9e par ses adversaires. Elle change \u00e0 nouveau de v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-31T14:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019incident m\u00e9canique d\u2019Annemiek van Vleuten n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course. Les \u00e9quipes de ses rivales s\u2019unissent d\u00e9sormais pour l\u2019emp\u00eacher de revenir dans le peloton. On retrouve en t\u00eate l\u2019\u00e9quipe SD Worx de Demi Vollering (2e du classement g\u00e9n\u00e9ral) ou encore la Trek-Segafredo d\u2019Elisa Longo Borghini (7e du g\u00e9n\u00e9ral). \u00c7a se complique pour la maillot jaune\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coalition roule \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-31T14:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:03:28+00:00","articleBody":"     La leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e par le peloton suite \u00e0 un ennui m\u00e9canique. Deux de ses co\u00e9quipi\u00e8res se sont relev\u00e9es pour lui permettre de rattraper son retard. Il y a quarante secondes d\u2019\u00e9cart entre le peloton et le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten sous pression","dateModified":"2022-07-31T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:59:59+00:00","articleBody":"     A cause d\u2019un probl\u00e8me m\u00e9canique, Annemiek van Vleuten a d\u00fb s\u2019arr\u00eater en pleine descente pour changer de v\u00e9lo. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pann\u00e9e par une co\u00e9quipi\u00e8re de l\u2019\u00e9quipe Movistar et va devoir s\u2019employer pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ennui pour la maillot jaune","dateModified":"2022-07-31T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:56:04+00:00","articleBody":"     Autant la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral semble promise ce soir \u00e0 Annemiek van Vleuten au vu de son avance sur sa dauphine (plus de 3\u00a0min), autant la lutte pour le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse est compl\u00e8tement ouverte.          Ce matin, Demi Vollering dominait le classement de la montagne avec seulement un point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, un maximum de 25 points peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s en passant en t\u00eate au sommet de chacune des trois ascensions. La porteuse du maillot \u00e0 pois vient d\u2019en ajouter 5 au compteur apr\u00e8s le passage de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res.          Le top 5 actualis\u00e9 du classement de la montagne\u00a0:         Vollering\u00a0: 34 points          Van Vleuten\u00a0: 28 points          Longo Borghini\u00a0: 13 points          Niewiadoma\u00a0: 11 points          Gerritse\u00a0: 9 points       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la lutte pour le maillot \u00e0 pois ","dateModified":"2022-07-31T14:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:52:28+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Demi Vollering soutenue par ses supporteurs. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten avait le sourire apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape au Markstein. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold, \u00e9puis\u00e9e, apr\u00e8s avoir franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Des spectateurs du Tour de France Femmes. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c942def_5834649-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019\u00e9tape d\u2019hier, riche en \u00e9motions","dateModified":"2022-07-31T13:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:46:30+00:00","articleBody":"     Une \u00e9chapp\u00e9e s\u2019est form\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course sur des parties montantes apr\u00e8s la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res. A 64 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton maillot jaune est point\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0s derri\u00e8re ce groupe.          On retrouve dix coureuses en t\u00eate parmi lesquelles l\u2019Espagnole Margarita Victoria Garcia (UAE Team ADQ) et la Suissesse Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), respectivement 9e et 10e du classement g\u00e9n\u00e9ral.          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M.\u00a0Garcia (UAE Team ADQ), E.\u00a0Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R.\u00a0Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G.\u00a0Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L.\u00a0Lippert (Team DSM), P.\u00a0Patino Bedoya (Movistar), C.\u00a0Demay (St Michel-Auber 93), P.\u00a0Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), L.\u00a0Thomas (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des t\u00e9nors \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-31T13:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:38:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian. Pourquoi \u00eates-vous seul aujourd'hui ? Courage !     Dr\u00e9sienne         Pour nous aussi, les \u00ab\u00a0liveurs\u00a0\u00bb, ce dimanche est coch\u00e9 dans le calendrier. Outre cette \u00e9tape du Tour, nous allons vous faire vivre la finale de l\u2019Euro f\u00e9minin de football ainsi que le Troph\u00e9e des champions entre le PSG et le FC Nantes. Il fallait donc r\u00e9partir les forces\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T13:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:35:51+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque sur les premi\u00e8res pentes de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8re, l\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) a \u00e9t\u00e9 reprise par le peloton juste avant le sommet. C\u2019est le maillot pois en personne, la N\u00e9erlandaise Demi Vollering, qui a fait le sprint pour passer en t\u00eate au sommet de cette mont\u00e9e de 2e cat\u00e9gorie. Elle ajoute 5 points de plus au classement de la montage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8re","dateModified":"2022-07-31T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:29:47+00:00","articleBody":"    Un mot pour les arriv\u00e9es hors d\u00e9lai? Beaucoup de victimes hier...    Kwiss         C\u2019est juste,          Hier, les coureuses ont parcouru plus de 3 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif en 127,1 kilom\u00e8tres dans le massif des Vosges. Cette \u00e9tape a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9carts \u00e9normes parmi les meilleures et fait des d\u00e9g\u00e2ts chez les non-sp\u00e9cialistes de la montagne. Voici la listes des abandons et des arriv\u00e9es hors-d\u00e9lais au Markstein (Haut-Rhin).          abandons\u00a0: Lorena Wiebes (DSM), Letizia Borghesi (EF Education-TIBCO-SVB), Gladys Verhulst (Le col - Wahoo), Nicole Frain (Parkhotel Valkenburg), Anne Van Rooijen (Parkhotel Valkenburg)          arriv\u00e9es hors d\u00e9lais\u00a0: Franziska Koch (DSM), Margaux Vigie (Valcar - Travel & Service), Emily Newsom (EF Education-TIBCO-SVB), Yulia Biriukova (Ark\u00e9a), Anais Morichon (Ark\u00e9a) et India Grangier (Stade Rochelais).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T13:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:27:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une heure et 20 minutes de course et 50 kilom\u00e8tres parcourus, c\u2019est le moment de changer de braquet. Le peloton se pr\u00e9sente group\u00e9 au pied de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res, longue de 2,3 kilom\u00e8tres \u00e0 une moyenne de 8,5 % de d\u00e9nivel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureuses au pied de la premi\u00e8re ascension","dateModified":"2022-07-31T13:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:15:01+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de l\u2019un des plus beaux palmar\u00e8s du cyclisme (treize titres mondiaux et un titre olympique, notamment), l\u2019ancienne coureuse n\u2019a pas aid\u00e9 au d\u00e9veloppement de son sport en France. La faute \u00e0 un individualisme exacerb\u00e9 et \u00e0 l\u2019absence, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, d\u2019une fili\u00e8re f\u00e9minine structur\u00e9e.          Retrouvez notre article sur une championne tricolore sans h\u00e9ritage\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Jeannie Longo, championne sans h\u00e9ritage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeannie Longo, championne sans h\u00e9ritage","dateModified":"2022-07-31T13:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:00:00+00:00","articleBody":"     La Planche des Belles Filles n\u2019a jamais aussi bien port\u00e9 son nom. La montagne de Haute-Sa\u00f4ne sera le th\u00e9\u00e2tre de l\u2019ascension finale (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 7\u00a0km \u00e0 8,4\u00a0%) de cette \u00e9tape et donc du Tour de France Femmes 2022. Pour atteindre l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses devront gravir la \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb, une ultime rampe tr\u00e8s raide et sans bitume.          Cette \u00e9tape montagneuse va monter en intensit\u00e9 avec d\u2019abord l\u2019ascension de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,3\u00a0km \u00e0 8,5\u00a0%), puis le Ballon d\u2019Alsace (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 8,7\u00a0km \u00e0 6,9\u00a0%), avant l\u2019ascension finale depuis le village de Plancher-les-Mines, en Haute-Sa\u00f4ne.                Le profil de cette huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. @LETOURFEMMES.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/a27e1b1_1659261638446-capture-da-ei-cran-2022-07-31-ai-12-00-26.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ultime \u00e9tape en montagne avec une arriv\u00e9e au sommet","dateModified":"2022-07-31T13:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:45:04+00:00","articleBody":"     Quatre maillots distinctifs pour quatre coureuses n\u00e9erlandaises\u00a0!                La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten (Movistar) porte pour la premi\u00e8re fois le maillot jaune sur ce Tour. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos troque le jaune contre le vert ce dimanche. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Demi Vollering poss\u00e8dait seulement un point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb au classement de la montagne \u00e0 l\u2019issue de cette 7e \u00e9tape. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP                 La N\u00e9erlandaise Shirin van Anrooij (20 ans) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/3a34a45_5834066-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Pays-Bas tr\u00e8s hauts","dateModified":"2022-07-31T12:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:30:01+00:00","articleBody":"     La hi\u00e9rarchie n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec celle des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Apr\u00e8s avoir port\u00e9 le maillot jaune pendant cinq jours cons\u00e9cutifs, Marianne Vos ne figure plus dans le top 10 \u00e0 l\u2019issue de cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne.          Annemiek van Vleuten poss\u00e8de une confortable marge de 3 minutes 14 secondes sur sa compatriote Demi Vollering.          La Fran\u00e7aise Juliette Labous, qui vise une place dans le top 5, s\u2019est replac\u00e9e \u00e0 la quatri\u00e8me place.         Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23\u00a0h\u00a018\u00a0min\u00a031\u00a0s          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3\u00a0min\u00a014\u00a0s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 4\u00a0min\u00a033\u00a0s          Juliette Labous (DSM), \u00e0 5\u00a0min\u00a022\u00a0s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 5\u00a0min\u00a059\u00a0s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 6\u00a0min\u00a011\u00a0s          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 6\u00a0min\u00a015\u00a0s          Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), \u00e0 10\u00a0min\u00a013\u00a0s          Margarita Victo Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 12\u00a0min\u00a006\u00a0s           Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 12\u00a0min\u00a024\u00a0s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 7e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-31T12:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:15:07+00:00","articleBody":"     Hier, lors de la septi\u00e8me \u00e9tape du Tour, la premi\u00e8re en montagne, dans les Vosges, une passation de pouvoir a eu lieu entre deux N\u00e9erlandaises. Marianne Vos (Jumbo-Visma) a laiss\u00e9 le maillot jaune \u00e0 la nouvelle reine du peloton, Annemiek van Vleuten (Movistar), vainqueure au Markstein, loin, tr\u00e8s loin devant ses concurrentes.          Partie \u00e0 l\u2019attaque d\u00e8s la premi\u00e8re ascension du jour, \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb a r\u00e9alis\u00e9 un num\u00e9ro de plus de soixante kilom\u00e8tres en solitaire, sur les pentes du Platzerwasel et du Grand Ballon.                    Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, une autre N\u00e9erlandaise, Demi Vollering (SD Worx) a franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec plus de 3 minutes de retard sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb, quand Marianne Vos, elle, a termin\u00e9 en 49e position, \u00e0 pr\u00e8s de 25 minutes de la nouvelle leader\u00a0!          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten seule sur son \u00ab\u00a0autre\u00a0plan\u00e8te\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten, une \u00ab\u00a0Hollandaise volante\u00a0\u00bb sur le Tour","dateModified":"2022-07-31T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:15:07+00:00","articleBody":"     L\u2019unique station de ski haut-sa\u00f4noise est le th\u00e9\u00e2tre, ce dimanche, du final du Tour Femmes, apr\u00e8s avoir accueilli les hommes le 8\u00a0juillet, pour la sixi\u00e8me fois en dix ans.          Durant cette \u00e9dition 2022, Tadej Pogacar s\u2019est impos\u00e9 au sommet. Il y a deux ans, c\u2019est sur ces m\u00eames pentes que le Slov\u00e8ne avait acquis le premier de ses deux sacres sur le Tour aux d\u00e9pens de son compatriote Primoz Roglic, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.          Retrouvez notre article sur la nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France\u00a0:                    Lire aussi :  La nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La planche des Belles-Filles, ce nouveau classique du Tour","dateModified":"2022-07-31T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0\u00e0 la planche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en danseuse\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022.          Pour cette ultime \u00e9tape montagneuse de 123,3 kilom\u00e8tres, trois ascensions sont au programme : la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,3 km \u00e0 8,5%), le Ballon d\u2019Alsace (1ere cat\u00e9gorie\u00a0; 8,7 km \u00e0 6,9%) et enfin la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb Planche des Belles Filles (1ere cat\u00e9gorie\u00a0; 7 km \u00e0 8,7%), le sommet o\u00f9 sera jug\u00e9 le final de la course.          Prise d\u2019antenne vers 15 h 30\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/12/6000/4000/1342/894/3/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-6">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ En dépit de l’un des plus beaux palmarès du cyclisme, l’ancienne coureuse n’a pas aidé au développement de son sport en France. La faute à un individualisme exacerbé et à l’absence, à l’époque, d’une filière féminine structurée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Jeannie Longo, championne sans héritage      En dépit de l’un des plus beaux palmarès du cyclisme, l’ancienne coureuse n’a pas aidé au développement de son sport en France. La faute à un individualisme exacerbé et à l’absence, à l’époque, d’une filière féminine structurée.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pour la deuxième fois consécutive, Jeannie Longo remporte le championnat du Monde de poursuite.  AFP/GERARD MALIE               Les mots et l’histoire ont leur importance pour Jeannie Longo. A force d’entendre parler d’un premier Tour de France féminin, à propos du Tour de France Femmes créé cette année par Amaury Sport Organisation (et qui se termine aujourd’hui), la légende du cyclisme a pris la mouche.          « Ce n’est pas très respectueux pour celles qui l’ont déjà couru, pour les vainqueurs comme [l’Américaine] Marianne Martin, [l’Italienne] Maria Canins ou moi. On a marqué le cyclisme et on est un peu peinées », s’est – un peu – énervée, dans un entretien au Parisien le 25 juillet, la triple vainqueure (1987, 1988, 1989) de ce « préquel » organisé dans les années 1980.               A l’époque, Jeannie Longo capte déjà toute la lumière avec son duel contre Maria Canins, ou avec sa personnalité affirmée, comme lorsqu’elle douche sur le plateau d’Antenne 2, lors du Tour de France 1987, un Marc Madiot, maillot de champion de France sur le dos, qui trouve que « voir une femme sur un vélo, c’est moche ».          Cyclisme féminin et Longo, un pléonasme          En France, cyclisme féminin et Longo ont fini par devenir un pléonasme. Ses résultats – treize titres mondiaux et un titre olympique, en 1996 –, ainsi que sa longévité y ont contribué. Un autre facteur aussi, et surtout, n’y est pas étranger : l’absence d’une filière féminine structurée et professionnalisée, permettant à des jeunes femmes de ne se consacrer qu’au vélo, sans avoir à travailler en parallèle.          En 2012, à l’arrivée du championnat de France à Saint-Amand-Les-Eaux (Nord), plus de trente ans après ses débuts, c’était encore elle, par exemple, qui était au centre de l’attention. Pas pour ses résultats – elle avait pris la 12e place –, mais parce qu’elle avait dû répondre aux questions sur les achats présumés d’EPO fait par son mari.              « Elle vampirise toute l’attention médiatique », déplorait alors le président de la Fédération française de cyclisme (FFC), David Lappartient. La victoire d’une jeune locale était passée presque inaperçue. Son nom ? Marion Rousse.          Une décennie plus tard, la Nordiste rivalise en notoriété avec Jeannie Longo entre son rôle de consultante pour France Télévisions et son nouveau titre de directrice du Tour de France Femmes. Dimanche 24 juillet, les deux femmes se tenaient côte à côte pour le grand départ depuis les Champs-Elysées, à Paris.                           Lire aussi :  Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice                 Quand Le Monde a demandé à la patronne de l’épreuve si l’« héritage Longo » n’a pas fini par se révéler encombrant, elle a déployé des trésors de diplomatie : « Jeannie est devenue un personnage public hors sport. C’est fort quand même d’arriver à faire ça : tout le monde aujourd’hui connaît Jeannie Longo. Pourtant, à l’époque, on ne parlait pas du tout du cyclisme féminin : c’est une grande dame. »        Il vous reste 56.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/31/tour-de-france-femmes-jeannie-longo-championne-sans-heritage_6136728_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Jeannie Longo, championne sans h\u00e9ritage","dateCreated":"2022-07-31T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-31T14:09:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"En d\u00e9pit de l\u2019un des plus beaux palmar\u00e8s du cyclisme, l\u2019ancienne coureuse n\u2019a pas aid\u00e9 au d\u00e9veloppement de son sport en France. La faute \u00e0 un individualisme exacerb\u00e9 et \u00e0 l\u2019absence, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, d\u2019une fili\u00e8re f\u00e9minine structur\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2011/09/14/164/0/2962/1481/1342/671/60/0/ill_1572322_f3bf_000_arp1131581.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-7">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Défaits sur la pelouse de Dijon (2-1), les Stéphanois ont mal négocié leur retour en Ligue 2 et ont déjà pris du retard dans la course à la montée. Autre club historique relégué, les Girondins de Bordeaux ont concédé samedi le nul face à Valenciennes (0-0).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Ligue 2 : Saint-Etienne battu d’entrée, Bordeaux tenu en échec      Défaits sur la pelouse de Dijon (2-1), les Stéphanois ont mal négocié leur retour en Ligue 2 et ont déjà pris du retard dans la course à la montée. Autre club historique relégué, les Girondins de Bordeaux ont concédé samedi le nul face à Valenciennes (0-0).          Par Valentin Moinard         Publié hier à 21h45, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux clubs historiques du football français sont descendus en Ligue 2 la saison dernière. Et pour leur premier match de l’année, samedi 30 juillet, aucun n’a gagné. Devant leur public, les Girondins de Bordeaux ont dû se contenter du nul face à Valenciennes (0-0) ne prenant qu’un point au classement. C’est toujours mieux que Saint-Etienne, battu quelques heures plus tôt par Dijon (2-1).            Les Stéphanois avaient l’honneur d’ouvrir le championnat de Ligue 2, mais ils ont manqué leurs retrouvailles avec la deuxième division. Asphyxiés dès le début du match, les hommes du nouveau coach Laurent Batlles multipliaient les errances défensives pour le plus grand plaisir des Dijonnais, bien décidés à ne pas faire de cadeau à l’ASSE, qui n’avaient pas connu la Ligue 2 depuis dix-huit ans.            Les Stéphanois trop fragiles en défense            Résultat, le Dijon football Côte-d’Or ne tardait pas à se montrer dangereux et il fallait un Etienne Green impeccable pour capter une première tête de Daniel Congré (7e minute) et surtout remporter un face-à-face contre Mickaël Le Bihan (17e). Mais abandonné par sa défense, il ne pouvait cette fois rien quand l’attaquant dijonnais poussait le ballon au fond de ses filets à la suite d’une nouvelle confusion dans la surface des Verts (29e).                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Football : « La catastrophe au bord de laquelle se trouve Saint-Etienne est une œuvre collective »                   Quelques minutes plus tard, Mickaël Le Bihan, encore lui, perçait au cœur de la défense pour permettre à Bryan Soumaré de doubler la mise (41e). Un but loin d’être illogique mais quelque peu cruel, l’arbitre s’étant trompé au début de l’action, en rendant la touche à Dijon alors que le ballon aurait dû revenir à Saint-Etienne.                 Au retour des vestiaires, les Dijonnais continuaient de presser et étaient tout près de corser l’addition. Mais un peu contre le cours du jeu, c’était finalement les Stéphanois qui parvenaient à réduire la marque (69e) sur une reprise du jeune Ayman Aiki (17 ans). Malheureusement pour eux, ils n’arrivaient pas à emballer la fin de rencontre pour aller chercher une égalisation inespérée. Au contraire, ils la finissaient même à 10 après l’expulsion de Denis Bouanga (90e). Les Verts devront faire mieux s’ils veulent remonter, d’autant qu’ils ont commencé la saison avec un déficit de trois points au classement après les graves incidents survenus lors du match de barrage contre Auxerre le 29 mai.            Les jeunes Bordelais se sont mis en lumière            Les Girondins de Bordeaux affichent, eux, un capital de point positif après cette première journée de championnat, et c’est déjà une satisfaction en soi pour un club qui n’a eu l’assurance de pouvoir évoluer en Ligue 2 que mercredi. La préparation du match a donc été quelque peu perturbée, que ce soit pour Bordeaux comme pour Valenciennes, et cela s’est notamment vu lors d’une première période indigente.                             Lire aussi :  Maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif                   Outre un trois contre un mal négocié par les Girondins en fin de premier acte (37e), les deux équipes rentraient au vestiaire sans avoir offert un grand spectacle à un public bordelais venu en nombre au Matmut Atlantique pour soutenir les joueurs de David Guion dans leur « opération remontée ». Tout le contraire d’une deuxième période bien plus enlevée.                Dès le retour des vestiaires, les jeunes Bordelais se montraient plus disponibles sur le terrain, et l’un d’eux, Dilane Bakwa (19 ans), particulièrement à l’aise sur la pelouse. Il pensait même sans doute ouvrir la marque sur sa frappe du gauche (51e), mais, d’une superbe envolée, le gardien Gauthier Larsonneur déviait le ballon qui prenait la direction de sa lucarne.            Comme libéré par cette occasion, les locaux commençaient à prendre confiance et à se montrer de plus en plus dangereux. Mais aucune de leurs occasions, à l’image de la tentative de Josh Maja, 23 ans, ne faisait mouche (71e). Usés par la répétition des efforts et par des dernières semaines durant lesquelles l’avenir de leur club a été mis en suspens, ils ont fini par rendre les armes et partager les points avec Valenciennes.                           Les résultats de la première journée de Ligue 2       Dijon - Saint-Etienne : 2-1         Metz - Amiens : 3-0         Le Havre - Grenoble : 0-0         Bordeaux - Valenciennes : 0-0         Bastia - Laval : 0-2         Guingamp - Pau : 4-0         Quevilly - Rodez : 0-0         Nîmes - Caen : 0-1         Annecy - Niort : 1-2         Sochaux - Paris : lundi 1er août (20 h 45)                              Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/30/ligue-2-saint-etienne-battu-d-entree-bordeaux-tenu-en-echec_6136709_3242.html"},"headline":"Ligue 2\u00a0: Saint-Etienne battu d\u2019entr\u00e9e, Bordeaux tenu en \u00e9chec","dateCreated":"2022-07-30T21:45:57+02:00","datePublished":"2022-07-30T21:45:57+02:00","dateModified":"2022-07-31T06:01:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 2"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 2"],"description":"D\u00e9faits sur la pelouse de Dijon (2-1), les St\u00e9phanois ont mal n\u00e9goci\u00e9 leur retour en Ligue\u00a02 et ont d\u00e9j\u00e0 pris du retard dans la course \u00e0 la mont\u00e9e. Autre club historique rel\u00e9gu\u00e9, les Girondins de Bordeaux ont conc\u00e9d\u00e9 samedi le nul face \u00e0 Valenciennes (0-0).","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/679/0/5720/2860/1342/671/60/0/3a567b2_1659210247805-000-326j9v4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 2","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-2/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-8">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Dans une rencontre enlevée, les Reds ont décroché samedi le premier trophée de la saison (3-1) grâce, entre autres, à un but dans les dernières minutes de Mohamed Salah.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football             Football : Liverpool fait tomber Manchester City et remporte le Community Shield      Dans une rencontre enlevée, les Reds ont décroché samedi le premier trophée de la saison (3-1) grâce, entre autres, à un but dans les dernières minutes de Mohamed Salah.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 20h48, mis à jour hier à 20h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Darwin Nunez (à droite) a marqué le dernier but de Liverpool face à Manchester City, le 30 juillet 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Il faudra (encore) compter sur Liverpool cette saison. Comme chaque année, le football outre-manche reprenait ses droits samedi 30 juillet par le Community Shield, une rencontre entre le dernier vainqueur du championnat, Manchester City, et ceux de la coupe, les Reds. Grâce à des buts de Trent Alexander-Arnold, Mohamed Salah et Darwin Nunez, ce sont ces derniers qui l’ont emporté (3-1), après deux échecs en 2019 et 2020.                             Lire aussi :  L’attaquant Erling Haaland transféré à Manchester City pour environ 60 millions d’euros                   Pour sa 100e édition, ce Community Shield avait de l’allure entre les deux mastodontes du football anglais. Ces derniers faisaient de leur côté honneur à l’événement, en alignant leurs constellations de stars sur la pelouse du King Power Stadium de Leicester. Une étoile sortait particulièrement du lot : le Norvégien Erling Haaland, arrivé à City à l’intersaison pour 60 millions d’euros.            Les Reds ont mieux démarré            Aligné d’entrée par Pep Guardiola, l’ancien du Borussia Dortmund se faisait pourtant voler la vedette dès le début de la partie par les attaquants de Liverpool. Très inspirés, ils ne tardaient pas à se mettre en évidence par Mohamed Salah, lancé sur son côté droit mais qui n’arrivait pas à redresser suffisamment une première tentative (3e minute). Malgré une timide réplique venant du Belge Kevin de Bruyne (7e), les Reds repartaient directement à l’offensive par le latéral Andrew Robertson (13e).                 Quelques minutes plus tard, c’est finalement un autre défenseur, Trent Alexander-Arnold, qui parvenait à faire sauter le verrou des Skyblues (20e). Idéalement placé, le latéral se retrouvait seul à l’entrée de la surface pour reprendre une offrande de Mohamed Salah, bien aidé au passage par la déviation de la tête de Nathan Aké, qui manquait de réussite sur ce coup-là.                             Lire aussi :  Premier League : Manchester City sacré champion d’Angleterre devant Liverpool à l’issue d’un scénario fou                   Un but assez logique, qui a eu pour effet de réveiller les attaquants de City jusque-là invisibles. Pour l’un de ces premiers ballons d’attaque, Riyad Mahrez envoyait un boulet de canon forçant le gardien Adrián à une parade décisive (30e). L’Espagnol, excellent sur ce match, n’en était qu’au début d’un récital durant lequel il allait s’opposer à Haaland (33e), puis de nouveau à deux reprises face à Mahrez (37e et 46e).            Salah n’a pas tremblé            Mais alors qu’il voyait son coéquipier Darwin Nunez, recruté à prix d’or cet été (75 millions d’euros, un record pour Liverpool), rater de peu le but du break (63e), le portier finissait par manquer de vigilance dans sa surface. Coupable d’une mauvaise prise de balle lors d’une action confuse, il permettait à Julián Álvarez d’égaliser (70e) après une longue vérification des ralentis.                Jusque-là bien tranquilles, les arbitres vidéo avaient de nouveau du travail quelques minutes plus tard sur une main du défenseur de Manchester City Ruben Dias dans sa surface. Mais cette fois-ci la décision était bien plus simple à prendre : penalty incontestable pour les joueurs de Jürgen Klopp, que Mohamed Salah s’est empressé de transformer d’une puissante frappe du droit (83e).            En route vers le 16e Community Shield de leur histoire, les Reds pouvaient même savourer pleinement les dernières minutes après le premier but de Darwin Nunez sous ses nouvelles couleurs (90e + 3). En plus de remporter un trophée qui leur échappait depuis 2006, les joueurs de Liverpool montrent qu’ils sont prêts pour un championnat d’Angleterre où ils devraient, encore, être aux prises avec Manchester City.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/30/football-liverpool-fait-tomber-manchester-city-et-remporte-le-community-shield_6136704_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Liverpool fait tomber Manchester City et remporte le Community Shield","dateCreated":"2022-07-30T20:48:29+02:00","datePublished":"2022-07-30T20:48:29+02:00","dateModified":"2022-07-30T20:55:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Dans une rencontre enlev\u00e9e, les Reds ont d\u00e9croch\u00e9 samedi le premier troph\u00e9e de la saison (3-1) gr\u00e2ce, entre autres, \u00e0 un but dans les derni\u00e8res minutes de Mohamed Salah.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/1028/0/8640/4320/1342/671/60/0/48bf084_4ce0fa5d811a47b384cdb47ae3aa7e67-4ce0fa5d811a47b384cdb47ae3aa7e67-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-9">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Lors de cette 7e étape, la première de montagne, la Néerlandaise a surclassé ses rivales et pris sans doute une sérieuse option pour la victoire finale dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten seule sur son « autre planète »      Lors de cette 7e étape, la première de montagne, la Néerlandaise a surclassé ses rivales et pris sans doute une sérieuse option pour la victoire finale dimanche.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial au Markstein, Haut-Rhin )         Publié hier à 20h34, mis à jour hier à 21h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerladaise Annemiek van Vleuten savoure sa victoire lors de la 7e étape du Tour de France, le 30 juillet 2022 au Markstein (Haut-Rhin).  JEFF PACHOUD / AFP                 La veille de cette 7e étape, le manager d’une équipe rivale de la Movistar d’Annemiek van Vleuten avait une idée précise du scénario du jour :  « Si elle est bien, elle va attaquer dès le premier col et tout faire péter. » La Néerlandaise est aussi prévisible qu’irrésistible. Ce samedi 30 juillet, elle n’a pas écrasé le Tour de France Femmes. Non, elle l’a plutôt éparpillé, dynamité, soufflé, et ses rivales avec, lors de cette étape alsacienne entre Sélestat (Bas-Rhin) et la station du Markstein (Haut-Rhin). Une vraie, une belle étape de montage avec plus de 3 000 mètres de dénivelé positif en 127,1 kilomètres. De celles promises aux livres d’histoire de la discipline.                             Revivez l’étape :  Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune                   Les écarts renvoient d’ailleurs à d’autres temps… et des images en noir et blanc : des chevauchées à travers col des Coppi, Gaul ou Bahamontes, quand le cyclisme était plus une question de minutes que de secondes. Contemplez plutôt les écarts : sa compatriote Demi Vollering (SD Worx) termine à 3 min 26 s après avoir eu l’audace et les jambes de suivre Annemiek van Vleuten dans le Petit Ballon ; la Danoise Cecilie Uttrup-Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope) franchit la ligne 5 min 16 s plus tard, juste devant la Française Juliette Labous (DSM), épatante 4e de l’étape et au général.            🤯 Alone in the lead for the last 60km, 🇳🇱@AvVleuten wins the stage and takes the Yellow Jersey! 💛

<article-nb="2022/07/31/19-10">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 30/07 à 18:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten, une « Hollandaise volante » sur le Tour          « Il faut être réaliste, c’est une tout autre course qui va débuter. » Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait prévenu et c’était peu de le dire. Maillot jaune au départ de cette septième et avant-dernière étape du Tour de France Femmes 2022, la Néerlandaise a terminé seulement 49e à l’arrivée au Markstein, dans les Vosges. C’est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remporté cette première étape de montagne, marquée par l’ascension de trois col de première catégorie, après plus de soixante kilomètres en solitaire.        La leader de l’équipe Movistar a creusé des écarts colossaux sur ses concurrentes. Dernière coureuse lâchée par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est désormais 2e du classement général à 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du général revient à Katarzyna Niewiadoma (à 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).        Longtemps seule en « chasse-patate » au troisième échelon de la course, l’Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a payé ses efforts en solitaire dans l’ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L’Italienne est désormais 7e au général, derrière sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).        Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient évidemment à Annemiek van Vleuten, le maillot à pois à Demi Vollering (avec un seul point d’avance sur « AVV »), le vert à Marianne Vos et le blanc à la Néerlandaise Shirin van Anrooij.                     Le 30/07 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis ! On se retrouve demain pour vivre la huitième et dernière étape du Tour, avec une arrivée au sommet de la redoutable « Super » planche des Belles Filles.                         Le 30/07 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts au classement général         Deux Françaises sont dans le top 10, où ne figure plus Marianne Vos.           Annemiek van Vleuten (Movistar)        Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 14 s        Katarzyna Niewiadoma (Canyon//Sram Racing), à 4 min 33 s        Juliette Labous (DSM), à 5 min 22 s        Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 59 s        Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 11 s        Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 15 s        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 10 min 13 s        Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 06 s        Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 14 s                     Le 30/07 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Opéra prima         Merci, on va vous l’emprunter celui-là.                    Le 30/07 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant ce temps-là...        Le Belge Remco Evenepoel a remporté la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, après un numéro en solitaire. Le Français Pavel Sivakov a pris la 2e place, à près de 2 minutes du vainqueur.                    Le 30/07 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La télé à totalement abandonné la retransmission après la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement décevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont terminé la course ensemble à 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant à elle, prend la 9e place de l’étape.                    Le 30/07 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD / AFP                     Le 30/07 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’arrivée de van Vleuten au Markstein Fellering :                   La vidéo est à retrouver ici.                    Le 30/07 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Annemiek van Vleuten :          « Cette victoire est inespérée pour moi, j’ai été été malade [au début du Tour de France]. C’est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c’est toujours attaquer, jusqu’au final. Le maillot jaune à l’arrivée, c’est un super bonus ! »                     Le 30/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce n'est pas Juliette Labous la 3ème du classement général ?    déçue          La Française est désormais 4e du général !                    Le 30/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’oreillette de Cecilie Ludwig :        « Tu n’as rien à perdre », lui déclarait son directeur sportif français de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope à quelques kilomètres de l’arrivée.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                              Le 30/07 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chamboule-tout au classement général          Annemiek van Vleuten        Demi Vollering        Katarzyna Niewiadoma                     Le 30/07 à 17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cecilie Ludwig règle le sprint pour la 3e place        La Française Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.                    Le 30/07 à 17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering sur la deuxième marche du podium et du général         Doublé néerlandais à l’arrivée de la première des deux étapes de montagne du Tour.                    Le 30/07 à 17:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour         La Néerlandaise remporte une victoire de prestige après un numéro de plus de 60 kilomètres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et apparaît plus que jamais comme la favorite à la victoire finale.                    Le 30/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trio creuse l’écart sur Silvia Persico         Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont basculé ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est pointée à 1 minute 20 secondes derrière ce groupe.                    Le 30/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering bascule au sommet à son tour        Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d’avance sur le groupe de poursuivantes, la Néerlandaise de l’équipe SD Worx file vers la deuxième place de l’étape et du classement général.                    Le 30/07 à 17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant que la leader dévale la descente du Grand Ballon...        ... le maillot jaune de Marianne Vos est pointé à plus de 21 minutes de la tête de la course !                    Le 30/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon        Il reste 7 kilomètres à parcourir pour la Néerlandaise avant l’arrivée au Markstein Fellering. Demain, la leader de l’équipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixième du classement général ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxième. La lutte pour la troisième place va animer la fin de course.                              Le 30/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La course pour la 3e place        Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a haussé la cadence au troisième échelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent à suivre pour l’instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Une spectactrice regarde le passage du Tour de France sur le pas de sa porte vendredi 29 juillet 2022 lors de la sixième étape entre Saint-Dié-des-Vosges et Rosheim (Bas-Rhin).   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la septième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une septième étape montagneuse de 127,1 kilomètres. Trois cols classés en première catégorie sont répertoriés : le Petit Ballon (9,3 km à 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km à 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km à 6,7 %), dont le sommet est situé à moins de huit kilomètres de l’arrivée.         Où ? En Alsace, les coureuses vont relier Sélestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin), en passant une première fois sur la ligne d’arrivée au kilomètre 73 avant d’effectuer la boucle finale par le sommet du Grand Ballon, point culminant du massif des Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40, et l’arrivée devrait être jugée entre 17 h 15 et 17 h 50.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23 h 18 min 31 s         2- Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 13 s         2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 4 min 30 s         4- Juliette Labous (DSM), à 5 min 19 s         5- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 56 s         6- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 08 s         7- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 13 s         8- Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 10 min 10 s         9- Margarita Victo Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 03 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 21 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Annemiek van Vleuten (Movistar)         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Demi Vollering (Team SD Worx)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Shirin van Anrooij (Trek Segafrdo)         Ce dont on ne parlera pas ? D’un cocktail de films à siroter l’été         A lire en attendant :         La nouvelle notoriété de la planche des Belles-Filles grâce au Tour de France         6e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-30T16:12:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T16:25:32+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-30T16:12:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T16:25:32+00:00"
  \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait pr\u00e9venu et c\u2019\u00e9tait peu de le dire. Maillot jaune au d\u00e9part de cette septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise a termin\u00e9 seulement 49e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au Markstein, dans les Vosges. C\u2019est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remport\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, marqu\u00e9e par l\u2019ascension de trois col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, apr\u00e8s plus de soixante kilom\u00e8tres en solitaire.          La leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a creus\u00e9 des \u00e9carts colossaux sur ses concurrentes. Derni\u00e8re coureuse l\u00e2ch\u00e9e par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est d\u00e9sormais 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du g\u00e9n\u00e9ral revient \u00e0 Katarzyna Niewiadoma (\u00e0 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).          Longtemps seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a pay\u00e9 ses efforts en solitaire dans l\u2019ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L\u2019Italienne est d\u00e9sormais 7e au g\u00e9n\u00e9ral, derri\u00e8re sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).          Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient \u00e9videmment \u00e0 Annemiek van Vleuten, le maillot \u00e0 pois \u00e0 Demi Vollering (avec un seul point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb), le vert \u00e0 Marianne Vos et le blanc \u00e0 la N\u00e9erlandaise Shirin van Anrooij.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten, une \u00ab\u00a0Hollandaise volante\u00a0\u00bb sur le Tour ","dateModified":"2022-07-30T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:19:50+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour, avec une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:06:32+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises sont dans le top 10, o\u00f9 ne figure plus Marianne Vos.         Annemiek van Vleuten (Movistar)          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3 min 14 s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 4 min 33 s          Juliette Labous (DSM), \u00e0 5 min 22 s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 5 min 59 s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 6 min 11 s          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 6 min 15 s          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 10 min 13 s          Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 12 min 06 s          Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 12 min 14 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T16:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:01:01+00:00","articleBody":"    Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Op\u00e9ra prima         Merci, on va vous l\u2019emprunter celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:00:00+00:00","articleBody":"     Le Belge Remco Evenepoel a remport\u00e9 la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, apr\u00e8s un num\u00e9ro en solitaire. Le Fran\u00e7ais Pavel Sivakov a pris la 2e place, \u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-30T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:57:17+00:00","articleBody":"    La t\u00e9l\u00e9 \u00e0 totalement abandonn\u00e9 la retransmission apr\u00e8s la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement d\u00e9cevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont termin\u00e9 la course ensemble \u00e0 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant \u00e0 elle, prend la 9e place de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:55:10+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/fedbd25_5833390-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:53:44+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de van Vleuten au Markstein Fellering\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:52:05+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette victoire est inesp\u00e9r\u00e9e pour moi, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 malade [au d\u00e9but du Tour de France]. C\u2019est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c\u2019est toujours attaquer, jusqu\u2019au final. Le maillot jaune \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, c\u2019est un super bonus\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Annemiek van Vleuten\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:47:42+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas Juliette Labous la 3\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ?    d\u00e9\u00e7ue          La Fran\u00e7aise est d\u00e9sormais 4e du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:46:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tu n\u2019as rien \u00e0 perdre\u00a0\u00bb, lui d\u00e9clarait son directeur sportif fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oreillette de Cecilie Ludwig\u00a0:","dateModified":"2022-07-30T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:43:33+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten          Demi Vollering          Katarzyna Niewiadoma       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chamboule-tout au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:41:33+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig r\u00e8gle le sprint pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:39:53+00:00","articleBody":"     Doubl\u00e9 n\u00e9erlandais \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes de montagne du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering sur la deuxi\u00e8me marche du podium et du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:36:57+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise remporte une victoire de prestige apr\u00e8s un num\u00e9ro de plus de 60 kilom\u00e8tres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et appara\u00eet plus que jamais comme la favorite \u00e0 la victoire finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour ","dateModified":"2022-07-30T15:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:34:29+00:00","articleBody":"     Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont bascul\u00e9 ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est point\u00e9e \u00e0 1 minute 20 secondes derri\u00e8re ce groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio creuse l\u2019\u00e9cart sur Silvia Persico ","dateModified":"2022-07-30T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:31:15+00:00","articleBody":"     Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d\u2019avance sur le groupe de poursuivantes, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe SD Worx file vers la deuxi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape et du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering bascule au sommet \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-30T15:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:29:58+00:00","articleBody":"     ... le maillot jaune de Marianne Vos est point\u00e9 \u00e0 plus de 21 minutes de la t\u00eate de la course\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que la leader d\u00e9vale la descente du Grand Ballon...","dateModified":"2022-07-30T15:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:24:16+00:00","articleBody":"     Il reste 7 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour la N\u00e9erlandaise avant l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering. Demain, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxi\u00e8me. La lutte pour la troisi\u00e8me place va animer la fin de course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:19:35+00:00","articleBody":"     Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a hauss\u00e9 la cadence au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent \u00e0 suivre pour l\u2019instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:16:50+00:00","articleBody":"     La 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral a fait l\u2019effort pour refaire son retard, le moment choisi par la Polonaise Katarzyna Niewiadoma, qui la pr\u00e9c\u00e9dait au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, pour placer une attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico fait l\u2019\u00e9lastique derri\u00e8re le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:11:43+00:00","articleBody":"     Seule depuis la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la mont\u00e9e du Petit Ballon, l\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo a fini par \u00eatre rattrap\u00e9e par ses poursuivantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisa Longo Borghini reprise par le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:06:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Valcar - Travel & Service n\u2019est pas capable de suivre le rythme au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course, alors que le groupe de Juliette Labous a Elisa Longo Borghini en ligne de mire. 3e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, elle risque de perdre des places au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico l\u00e2ch\u00e9e ","dateModified":"2022-07-30T15:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:03:46+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 3 min 20 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 6 min          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 15 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 17 min       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, des \u00e9carts immenses\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:01:14+00:00","articleBody":"    Elle s'accroche Longo Borgini !!    Cyclisme 101         Vous avez raison de le souligner. L\u2019Italienne maintient un \u00e9cart stabilis\u00e9 avec ses poursuivantes parmi lesquelles Juliette Labous, qui passe des relais appuy\u00e9s au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:58:52+00:00","articleBody":"     La tricolore c\u00e8de du terrain apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour sa leader Cecilie Ludwig dans l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope. A l\u2019avant de ce groupe, Elisa Longo Borghini maintient seule un \u00e9cart de 30 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9vita Muzic l\u00e2ch\u00e9e par son groupe ","dateModified":"2022-07-30T14:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:55:31+00:00","articleBody":"    Brown n'est plus dans le groupe Niewadoma ? Elles ne sont plus que 5 derri\u00e8re Longo Borgini ?    Un suiveur         En effet, l\u2019Australienne Grace Brown a laiss\u00e9 filer ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans le col du Platserwael.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:53:29+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo de spectateurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette septi\u00e8me \u00e9tape, au Markstein Fellering. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP          On peut picniquer sur le golf madame?    Babou        JSUL: mince, c'est pas ici, la plage?    isa        DAME , ce n'est pas plat , par ici ! JE RETOURNE EN BRETAGNE !    SAM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-30T14:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:49:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce tour est d\u00e9j\u00e0 assomm\u00e9 avec la performance de Van Vleuten ?    valverde          Difficile de ne pas imaginer la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar avec le maillot jaune demain soir,\u00a0\u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles, vu les \u00e9carts qu\u2019elle a r\u00e9ussi \u00e0 creuser au cours des deux premiers cols du jour. Pour trouver du suspense, il faut se tourner vers la lutte pour le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:41:11+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Annemiek van Vleuten compte d\u00e9sormais plus de 2 minutes 10 secondes d\u2019avance sur sa compatriote Demi Vollering au pied de la derni\u00e8re ascension (13,5 km \u00e0 6,7%). Derri\u00e8re, l\u2019\u00e9cart se resserre entre Elisa Longo Borghini et le groupe Labous. Trente secondes s\u00e9parent l\u2019Italienne de ses six poursuivantes.          La composition du groupe\u00a0Juliette Labous\u00a0:          Gr. Niewiadoma, S. Persico (Valcar), K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing), J. Labous (Team DSM), C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope), E. Muzic (FDJ Suez Futuroscope), U. Zigart (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La leader de la course au pied du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T14:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:35:00+00:00","articleBody":"     L\u2019unique station de ski haut-sa\u00f4noise est le th\u00e9\u00e2tre, dimanche, du final du Tour Femmes, apr\u00e8s avoir accueilli les hommes le 8 juillet, pour la sixi\u00e8me fois en dix ans. Retrouvez notre article\u00a0sur la nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France\u00a0:                    Lire aussi :  La nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demain, la planche des Belles-Filles portera bien son nom","dateModified":"2022-07-30T14:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:28:17+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0avant l\u2019ascension finale ! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-30T14:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten est en train d\u2019assommer le Tour et devrait, en prime, mettre la main sur le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse ce soir. En revanche, m\u00eame si elle vient de passer en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 33 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la N\u00e9erlandaise ne pourra pas lutter pour le maillot vert du classement par points.          Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape et impressionnante de r\u00e9gularit\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce Tour, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a creus\u00e9 un \u00e9cart insurmontable pour sa rivale Lorena Wiebes (DSM). Bien que deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape \u00e9galement, cette derni\u00e8re a laiss\u00e9 passer sa chance ce vendredi en ne figurant pas dans le sprint final. Ironiquement, Lorena Wiebes porte aujourd\u2019hui le maillot vert puisque le jaune est sur les \u00e9paules de sa compatriote n\u00e9erlandaise.          Si elle parvient \u00e0 terminer la course, Marianne Vos sera consacr\u00e9e maillot vert de cette \u00e9dition 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du maillot vert","dateModified":"2022-07-30T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:20:38+00:00","articleBody":"    Un mot sur le go\u00fbter ?    Dr\u00e9sienne         Ce sera une gauffre, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment une stroopwafel, sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9erlandaise, en l\u2019honneur de la leader de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:17:47+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/b8a10c8_ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:12:54+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 environ 1 min 30 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 5 min 20 s          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 13 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 16 min 30 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts dans la descente du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T14:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:09:59+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui je comprends la strat\u00e9gie de la Movistar. Dois-je aller consulter ?    \ud83e\udd12         A vrai dire, il est moins question de strat\u00e9gie que de force dans les jambes. Les trois premi\u00e8res coureuses sont seules dans la descente du Platzerwasel. Cette fois, pas de Brandon Mcnulty ou de Wout Van Aert pour combler l\u2019\u00e9cart sur la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:02:11+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nJamais trop tard pour bien faire me dit-on... et bien si, il est toujours trop tard pour arriver sur un live du Monde !\r\nAi-je bien compris ? Marianne Vos \u00e0 12 mn derri\u00e8re Van Vleuten ???!!! Que s'est il pass\u00e9 ??    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste,          Affirmatif\u00a0! Marianne Vos est une puncheuse polyvalente, capable de gravir des ascensions de troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me cat\u00e9gorie comme hier, mais les difficult\u00e9s longues et raides ne sont pas son terrain de jeu favori. D\u2019ailleurs, elle n\u2019a jamais eu la pr\u00e9tention de jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral.          La N\u00e9erlandaise a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son Tour en remportant deux victoires d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:56:26+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 45 s          Longo Borghini, \u00e0 4 minutes           On attend le passage du groupe Muzic-Labous... Et il reste 60 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9carts d\u00e9j\u00e0 colossaux au sommet du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:51:59+00:00","articleBody":"     A plus de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a l\u00e2ch\u00e9 sa compatriote n\u00e9erlandaise Demi Vollering juste avant le sommet du col du Platzerwasel. Chacune des trois premi\u00e8res coureuses \u00e0 l\u2019avant est d\u00e9sormais seule dans la montagne alors qu\u2019il reste encore une heure et demie de course. Comment on dit \u00ab\u00a0le cyclisme \u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb en n\u00e9erlandais\u00a0?                    En vid\u00e9o, l\u2019attaque d\u2019Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten s\u2019envole","dateModified":"2022-07-30T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:48:00+00:00","articleBody":"     A 62 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et 1 kilom\u00e8tre du sommet du col du Platzerwasel, Annemiek van Vleuten et Demi Vollering continuent de faire la course en t\u00eate. Derri\u00e8re, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini est seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb et continue de c\u00e9der du terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tandem n\u00e9erlandais toujours \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-30T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:43:05+00:00","articleBody":"           Le passage du peloton \u00e0 Ribeauville, dans le Haut-Rhin. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7f1f092_a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:41:01+00:00","articleBody":"    Plus que 22 en course, le vendange tardive \u00e9tait bon?    D\u00e9sagr\u00e8g\u00e9 de math         Saut de cha\u00eene sur le clavier\u00a0: il fallait lire 122. Merci de votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France, la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, maillot vert par procuration puisque le jaune est sur les \u00e9paules de Marianne Vos, a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon un peu plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape.          Victime d\u2019une chute hier, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe DSM avait pris le d\u00e9part de la septi\u00e8me \u00e9tape avec de nombreux bandages, avant de se r\u00e9soudre \u00e0 mettre le clignotant vers la sortie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes a abandonn\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:32:32+00:00","articleBody":"     A peine la descente du Petit Ballon achev\u00e9e, les coureuses encha\u00eenent directement par l\u2019ascension d\u2019un deuxi\u00e8me col class\u00e9 en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3%). Les Fran\u00e7aises Juliette Labous et Evita Muzic se trouvent actuellement ensemble au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering - van Vleuten          Longo Borghini, \u00e0 1 min 38 s          Labous - Persico Niewiadoma - Ludwig - Muzic - Brown, \u00e0 2 min 49 s  S. Persico          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 6 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 7 min 50 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-30T13:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:26:49+00:00","articleBody":"     Si Annemiek van Vleuten a men\u00e9 le rythme dans l\u2019ascension du Petit Ballon, c\u2019est sa compatriote Demi Vollering qui est pass\u00e9e au sommet. Cette derni\u00e8re empoche 10 points et prend provisoirement la premi\u00e8re place du classement de la montagne, puisque l\u2019actuelle maillot \u00e0 pois, Femke Gerritse, une autre N\u00e9erlandaise, figure au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering, 10 pts          Van Vleuten, 8 pts          Longo Borghini, 6 pts          Brown, 4 pts          Uttrup Ludwig, 2 pts          Niewiadoma, 1 pt       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ordre de passage au sommet du Petit Ballon","dateModified":"2022-07-30T13:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:21:36+00:00","articleBody":"     Elles \u00e9taient 144 coureuses au d\u00e9part de Paris dimanche dernier, elles ne sont plus que 122 en courses. Au d\u00e9part de cette septi\u00e8me \u00e9tape, \u00e0 S\u00e9lestat, deux coureuses manquaient \u00e0 l\u2019appel\u00a0: l\u2019Italienne Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), mais aussi la Suissesse Marlen Reusser (SD Worx), victorieuse en solitaire de l\u2019\u00e9tape de Bar-sur-Aube, qui souffre d\u2019une commotion c\u00e9r\u00e9brale suite \u00e0 une chute survenue hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux non-partantes ce matin","dateModified":"2022-07-30T13:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:16:32+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du sommet du Petit Ballon, Annemiek van Vleuten (Movistar) dicte la cadence avec Demi Vollering (SD Worx) bien cal\u00e9e dans sa roue. Le duo compte d\u00e9sormais 55 secondes d\u2019avance sur la premi\u00e8re poursuivante, Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). Les autres concurrentes sont dispers\u00e9es en aval de la montagne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Vleuten creuse des \u00e9carts  ","dateModified":"2022-07-30T13:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:10:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, sur quelle chaine regarder en direct, je ne trouuve rien sur France TV ... :\/    aas         Bonjour,          France 3 prend l\u2019antenne \u00e0 15h15, soit dans quelques minutes. Et sans Franck Ferrand\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:08:40+00:00","articleBody":"    c'est la f\u00eate de JULIETTE !? VA-T-ELLE GAGNER AUJOURD'HUI ?    SAM         En tout cas, on lui souhaite, comme dirait Laurent Paganelli. Mais attention, figurez-vous que la Su\u00e9doise Julia Borgstrom porte le maillot blanc de meilleure jeune et que l\u2019on f\u00eate aussi les Julia ce 30 juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:00:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 45 kilom\u00e8tres parcourus, le peloton gravit les premi\u00e8res pentes de la mont\u00e9e du Petit Ballon (9,4\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%). Deux coureuses sont en t\u00eate de la course, et non des moindres\u00a0: les N\u00e9erlandaises Demi Vollering et Annemiek van Vleuten, grandes favorites \u00e0 la victoire finale\u00a0!          L\u2019alliance batave compte environ 30 secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivantes o\u00f9 figure notamment la tricolore Juliette Labous. Un peloton d\u2019une centaine de coureuses pointe \u00e0 environ 1 minutes 40 secondes, tandis que Marianne Vos - la maillot jaune - est rel\u00e9gu\u00e9e dans un groupe \u00e0 plus de 3 minutes de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le Petit Ballon ","dateModified":"2022-07-30T13:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:50:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-30T12:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:30:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) a beau avoir collectionn\u00e9 les places d\u2019honneur depuis le d\u00e9but de ce Tour (en terminant chacune des six premi\u00e8res \u00e9tapes dans le top 5) et d\u00e9tenir une marge de 30 secondes d\u2019avance sur sa premi\u00e8re poursuivante au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle sait que ce week-end en montagne va rabattre les cartes.          Les coureuses vont relier S\u00e9lestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin) en grimpant trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie\u00a0: le Petit Ballon (9,3 km \u00e0 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km \u00e0 6,7 %), plus longue mont\u00e9e de ce Tour, dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Les favorites sont attendues, \u00e0 commencer par une autre N\u00e9erlandaise, Annemiek van Vleuten (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la montagne ","dateModified":"2022-07-30T13:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. @LETOURFEMMES                 La Su\u00e9doise Julia Borgstrom (AG Insurance - NXTG Team) a pris le maillot blanc de meilleure jeune \u00e0 l\u2019issue de la sixi\u00e8me \u00e9tape. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/cb88f64_73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-30T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:10:06+00:00","articleBody":"     Pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse ce samedi le maillot jaune de leader. Elle a le temps de r\u00e9f\u00e9rence d\u2019un classement g\u00e9n\u00e9ral qui sera forc\u00e9ment chamboul\u00e9 par cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 19\u00a0h\u00a030\u00a0min\u00a014\u00a0s          2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 30 s          3- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 30 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 35 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a005\u00a0s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a011\u00a0s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1\u00a0min\u00a019\u00a0s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a028\u00a0s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 2\u00a0min\u00a002\u00a0s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2\u00a0min\u00a034\u00a0s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 6e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-30T12:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:00:03+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 vainqueure au sprint \u00e0 Provins lundi, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirm\u00e9 sa grande forme en remportant vendredi 29\u00a0juillet sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin).          Victime d\u2019une chute, sa rivale Lorena Wiebes (DSM) - ayant d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 deux \u00e9tapes - n\u2019a pas pu disputer le sprint final. A l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9, pas moins de sept Italiennes se sont class\u00e9es dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                    Derni\u00e8re survivante d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e de quatorze coureuses, pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Boersch), la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ-Suez-Futuroscope) a \u00e9t\u00e9 finalement rattrap\u00e9e par le peloton \u00e0 quatre kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marie Le\u00a0Net s\u2019\u00e9chappe, Audrey Cordon-Ragot se f\u00e2che\u2026 et Marianne Vos gagne encore         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rosheim, Marianne Vos a fait le doubl\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0ravito\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mains sur les cocottes\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022.          Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e montagneuse en Alsace, trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie sont r\u00e9pertori\u00e9s\u00a0: le Petit Ballon (9,3\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%), le col de Platzerwasel (7,1\u00a0km \u00e0 8,3\u00a0%) et enfin le Grand Ballon (13,5\u00a0km \u00e0 6,7\u00a0%), dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering (Haut-Rhin).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-30T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-11">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Coureur puis journaliste-écrivain, Jean Bobet est indissociable de son frère aîné, Louison, le premier à gagner trois fois de suite le Tour de France, entre 1953 et 1955.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Sport             La mort du cycliste Jean Bobet, « l’homme au masque de frère »      Coureur puis journaliste-écrivain, Jean Bobet est indissociable de son frère aîné, Louison, le premier à gagner trois fois de suite le Tour de France, entre 1953 et 1955.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h38, mis à jour hier à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « J’ai été un coureur cycliste particulier », estimait le cadet, Jean, né en 1930, cinq ans après son frère, Louison. « D’abord, j’étais une curiosité que l’on qualifiait d’intellectuel. C’était écrit sur ma figure : je portais des lunettes. Et puis, j’étais le frère de l’autre. C’était écrit partout : Louison Bobet était LE champion. »            Jean Bobet, que l’écrivain Antoine Blondin surnomma « l’homme au masque de frère », s’est éteint à l’âge de 92 ans, a annoncé samedi l’Union nationale des cyclistes professionnels (UNCP), dont il fut l’un des fondateurs.            Jean BOBET co-fondateur de l’UNCP avec Henry ANGLADE est décédé à l’âge de 92 ans. 
Les coureurs pros,

<article-nb="2022/07/31/19-12">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis             Caroline Garcia élimine Iga Swiatek, numéro un mondiale, en quarts de finale du tournoi de tennis de Varsovie      Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 20h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia, à Lausanne, en Suisse, le 16 juillet 2022.  LAURENT GILLIERON / AP                 La Française Caroline Garcia, 45e joueuse au classement WTA, a éliminé vendredi 29 juillet la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, chez elle en quarts de finale du tournoi de Varsovie (6-1, 1-6, 6-4). Tête de série no 5, Caroline Garcia affrontera en demi-finale l’Italienne Jasmine Paolini, avec en ligne de mire le huitième titre en simple de sa carrière.            La Française de 28 ans, qui restait sur un quart de finale perdu à Palerme et une demie concédée à Lausanne, s’est offert la numéro un mondiale, qui effectuait à domicile son retour à la compétition depuis son élimination au troisième tour à Wimbledon par une autre Française, Alizé Cornet, qui avait mis un terme à une série de trente-sept victoires consécutives.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Caroline Garcia et Kristina Mladenovic remportent le double                   Excellent retour de service            Garcia et Swiatek, qui ne s’étaient jusqu’ici affrontées qu’une seule fois, en 2019 à Cincinnati (victoire de la Polonaise), ont eu chacune leur set de domination, le premier remporté 6-1 par la Française, le second enlevé sur la même marque par la numéro un mondiale.                 Portée par un excellent retour de service, Garcia a réalisé un premier break à 5-3 dans le dernier set, avant de céder son service alors qu’elle servait pour le match. Mais la Française est ensuite parvenue à conclure avec autorité en prenant une nouvelle fois le service de la Polonaise (6-4).            Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an. L’autre demi-finale opposera l’Ukrainienne Kateryna Kozlova à la Roumaine Ana Bogdan.                             Lire aussi :  A Roland-Garros, Iga Swiatek étend son règne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/29/caroline-garcia-elimine-iga-swiatek-numero-un-mondiale-en-quarts-de-finale-du-tournoi-de-tennis-de-varsovie_6136629_3242.html"},"headline":"Caroline Garcia \u00e9limine Iga Swiatek, num\u00e9ro un mondiale, en quarts de finale du tournoi de tennis de Varsovie","dateCreated":"2022-07-29T20:48:28+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:48:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Iga Swiatek, laur\u00e9ate de Roland-Garros en\u00a02020 et cette ann\u00e9e, n\u2019avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d\u2019un an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/536/0/6429/3214/1342/671/60/0/426e640_f6596032ea134e33a44580c7f23950ad-f6596032ea134e33a44580c7f23950ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-13">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ A Rosheim, la Néerlandaise a remporté une seconde victoire d’étape. De son côté, la championne de France était remontée contre l’attribution du prix de la combative à sa jeune compatriote du Morbihan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Marie Le Net s’échappe, Audrey Cordon-Ragot se fâche… et Marianne Vos gagne encore      A Rosheim, la Néerlandaise a remporté une seconde victoire d’étape. De son côté, la championne de France était remontée contre l’attribution du prix de la combative à sa jeune compatriote du Morbihan.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rosheim, Bas-Rhin)         Publié le 29 juillet 2022 à 18h57 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 19h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Marianne Vos s’impose avec le maillot jaune sur le dos lors de l’arrivée de la 6ᵉ étape du Tour de France Femmes, à Rosheim (Bas-Rhin), le 29 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Derrière son côté lot de consolation, le prix de la combativité délie les langues. Chez les hommes en 2019, Stéphane Rossetto s’était fendu d’un « Moi, ça me casse les couilles, les mecs comme ça », dégoûté de voir le Belge Aimé De Gendt lui voler les suffrages du jury à l’arrivée à Toulouse. Tout aussi fâchée, Audrey Cordon-Ragot surveille davantage son langage. Ce vendredi 29 juillet, l’équipière modèle avait carte blanche au sein de la Trek-Segrafedo lors de cette 6e étape entre Saint-Dié-des-Vosges et Rosheim (Bas-Rhin).            Alors la championne de France de 32 ans n’a pas ménagé ses efforts pour entretenir la flamme d’une échappée de 14 coureuses – contrairement à certaines, à l’entendre après l’arrivée. « J’ai passé des relais comme pas tout le monde. Je vais être honnête avec vous et faire une déclaration qui ne va pas faire plaisir à certaines personnes : pour moi, la combativité, on la donne à des personnes qui passent des relais. » Et de remonter sur son vélo pour filer vers le car de son équipe.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course                   Un décryptage s’impose. Le prix en question est revenu à une autre native de Pontivy, plus jeune de dix ans, Marie Le Net (FDJ-Suez-Futuroscope), dont le modèle n’est autre que… Cordon-Ragot. Au micro de France Télévisions, la mère de la combative du jour racontait l’inspiration représentée par cette presque voisine, « qui est déjà venue plusieurs fois à la maison ». Pas tenue au courant de la sortie de l’autre Morbihanaise, Le Net était encore sur le coup de l’émotion de sa fin de course. « J’y ai cru, j’y ai cru, mais ça revenait trop vite derrière », répétait-elle, submergée par l’émotion après les encouragements reçus le long de la route.                 La première victoire française sur ce Tour a tenu à quatre kilomètres. Quatre de trop pour Le Net, reprise au milieu des vignes d’Alsace par le peloton des favorites. La Bretonne a fait un beau numéro, mais elle avait auparavant activé le mode économie d’énergie. Dans le jargon du cyclisme, on utilise plutôt l’expression « faire de la patinette » – comprendre se placer dans les dernières positions d’une échappée et se laisser conduire. Le Net n’est pas une partisane du moindre effort, mais son équipe avait d’autres projets, comme l’a prouvé l’accélération de l’Australienne Grace Brown dans la montée de la route de Mollkirch, avant-dernière côte de la journée.            « C’est une tout autre course qui va débuter »            Malgré son prénom à l’honneur dans toutes les mairies de France, Marianne Vos bat pavillon néerlandais et se tient à l’écart des polémiques entre Tricolores. Le maillot jaune a été la plus rapide pour s’imposer au sprint devant un groupe de 39 coureuses et signer sa deuxième victoire d’étape (après Provins, lundi). Un sprint sans la reine des sprinteuses sur ce Tour, Lorena Wiebes (DSM), écartée de l’explication finale après une chute dans la descente du chemin de Mollkirch.            Tant pis pour sa compatriote : Vos voit toujours la vie en jaune. Mais pour combien de temps encore ? La coureuse de la Jumbo-Visma a bien quelques talents d’escaladeuse, mais elle connaît le menu des deux dernières étapes. Et il est escarpé. « Il faut être réaliste, c’est une tout autre course qui va débuter », prévient celle qui dispose de 30 secondes d’avance sur l’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service).            💪🟡 Et à la fin, c'est Marianne Vos qui gagne !


<article-nb="2022/07/31/19-14">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La coureuse néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune après sa victoire lors de la 6ᵉ étape, sa deuxième depuis le départ de la Grande Boucle. Samedi, place à la montagne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course La coureuse néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune après sa victoire lors de la 6ᵉ étape, sa deuxième depuis le départ de la Grande Boucle. Samedi, place à la montagne.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 29/07 à 16:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et de deux pour Marianne Vos à Rosheim         Profil tout-terrain par excellence, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirmé sa grande forme en remportant sa deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin). Si le profil accidenté de cette étape, avec quatre cols de 3e et 4e catégories, collait à ses qualités de puncheuse polyvalente, la chute commune de Lorena Wiebes (DSM) et Lotte Kopecky (SD Worx) a aussi compliqué les chances de ses deux grandes rivales. La première citée n’a pas pu regagner le peloton, tandis que la concurrente belge a pris la 3e place du sprint. A noter que sept Italiennes ont terminé dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                 La Néerlandaise Marianne Vos célèbre son succès au sprint à Rosheim, le vendredi 29 juillet 2022, à l’issue de la 6e étape du Tour de France Femmes. JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP          Au classement général, Marianne Vos accentue son avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) grâce aux 10 secondes de bonifications récupérées à l’arrivée. Ce samedi, au départ d’un week-end en montagne, la Néerlandaise portera donc le maillot jaune pour la cinquième fois d’affilée. Elle a surtout fait la très bonne opération dans la course au maillot vert du classement à points. De son côté, la Suédoise Julia Borgström (AG Insurance NXTG) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. Enfin, la Néerlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) conserve le maillot à pois de meilleure grimpeuse.        Le profil accidenté de cette étape pouvait convenir à une baroudeuse. Quatorze coureuses se sont détachées à l’avant de la course au début du parcours, mais elles n’ont jamais réussi à s’entendre pour empêcher le retour du peloton. A 10 kilomètres de l’arrivée, sur les pentes de la dernière ascension, la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %), la Française Marie Le Net est partie en solitaire, avant d’être finalement reprise à cinq kilomètres de la ligne.                     Le 29/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixième étape du Tour. On vous souhaite de passer une excellente soirée !                         Le 29/07 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le dernier kilomètre de cette 6e étape :                  Retrouvez la vidéo du sprint final ici.                    Le 29/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos, définition de la régularité        Impressionnante depuis le départ du Tour de France, dimanche à Paris, Marianne Vos a terminé toutes les étapes dans le top 5. Vainqueure des 2e et 6e étapes, la Néerlandaise a également terminé sur le podium à trois autres reprises. Impressionnant !                              Le 29/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Marianne Vos :          « C’était une course vraiment difficile. Il y a eu beaucoup d’action dans la côte de Boersch [à 9 km de l’arrivée]. Au sprint, les filles [de son équipe Jumbo-Visma] m’ont vraiment bien guidé. Elles ont fait un travail merveilleux pour me mettre en bonne position dans le dernier virage. Je n’imaginais pas porter ce maillot jaune pendant cinq jours. Je suis extrêmement heureuse. »                     Le 29/07 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du jour et du général        Marianne Vos (Jumbo-Visma) réalise la bonne opération du jour en récupérant 10 secondes de bonification au classement général grâce à sa victoire au sprint. De quoi conforter son maillot jaune, avec désormais 30 secondes d’avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 5e à Rosheim. Notons également la présence de sept Italiennes dans le top 10 du jour.                              Le 29/07 à 16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisa Balsamo n’avait pas les jambes        Idéalement placée dans le sprint final aux côtés de Marianne Vos, après avoir frôlé la chute dans un virage à gauche, la championne du monde Elisa Balsamo a finalement manqué de puissance au bout de la dernière ligne droite. Elle prend la 4e place.                    Le 29/07 à 16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bastianelli et Kopecky sur le podium        Victoire aisée pour Marianne Vos (Jumbo-Visma) qui devance donc Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e, et Lotte Kopecky (SD Worx), 3e.                              Le 29/07 à 16:19   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos remporte (encore) le sprint !        La Néerlandaise a conquis sa deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France après celle de Provins lundi. Elle conforte ainsi son maillot jaune.                    Le 29/07 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y'a la wifi dans les Vosges pour Le Net ?    4G          Malheureusement pour la Française, le peloton a décidé de couper le réseau dans la descente de la côte de Boersch.                    Le 29/07 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Jumbo mène le peloton à 2 kilomètres de l’arrivée        L’équipe de la maillot jaune, Marianne Vos, roule en tête du peloton dans les rues de Rosheim. Un sprint massif se dessine.                    Le 29/07 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kopecky de retour dans le jeu        Revenue dans le peloton il y a quelques kilomètres, la sprinteuse belge est replacée à l’avant du peloton par ses coéquipières chez SD Worx.                    Le 29/07 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Net reprise par le peloton        A 4,5 kilomètres de l’arrivée, la Française de FDJ Suez-Futuroscope est rattrapée par un peloton à bloc dans une descente roulante.                    Le 29/07 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marie Le Net a le peloton à ses trousses        Mauvaise nouvelle pour la Française : une spécialiste du contre-la-montre, Ellen van Dijk, roule en tête du groupe maillot jaune. Cette dernière travaille pour sa leader chez Trek-Segafredo, la championne du monde sur route, Elisa Balsamo.                    Le 29/07 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton à 20 secondes de Le Net, en tête en haut de la côte de Boersch        A 9 kilomètres de la ligne d’arrivée, la Française Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) a passé en tête le sommet de la côte de Boersch (4e catégorie), suivie par l’Anglaise Anna Henderson (Jumbo-Visma). Elle possède une grosse vingtaine de secondes d’avance sur le peloton.                              Le 29/07 à 16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coq’corico               JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                               Le 29/07 à 16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marie Le Net seule en tête          La coureuse tricolore s’est détachée à 10 kilomètres de l’arrivée. Elle a réussi à distancer les deux autres échappées britanniques dans la montée de la côte de Boersch.                              Le 29/07 à 16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              3 coureuses en tête de la course        L’échappée à l’avant de la course a été fortement réduite. Sentant le peloton fondre sur le groupe de tête, trois coureuses se sont détachées pour rouler à une allure plus soutenue. On retrouve les Britanniques Joscelin Lowden et Anna Henderson, accompagnées par la Française Marie Le Net. Elles s’apprêtent à aborder la dernière difficulté du jour,  la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %).          La composition du groupe de tête :          M. Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J. Lowden (Uno-X Pro) A. Henderson (Jumbo-Visma)                    Le 29/07 à 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cordon-Ragot s’est relevée        La championne de France n’a pas réussi à intégrer le trio désormais en tête de course. Présente dans un groupe proche d’être repris par le peloton, la coureuse de Trek-Segafredo s’est donc relevée pour rouler en tête du groupe maillot jaune pour l’Italienne Elisa Balsamo.                    Le 29/07 à 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ça veut dire quoi : s « en chasse-patate » ?    ven         De Ven, on vous laisse vous régaler avec cet article très utile rédigé par nos collègues il y a désormais quatre ans, mais toujours d’actualité. Chasse-patate : « se dit d’un coureur qui se trouve entre deux groupes de cyclistes sans avoir réellement la possibilité de rejoindre celui qui le précède. »                    Lire aussi :  Tout comprendre au Tour de France et à son vocabulaire : giclette, chasse-patate, gruppetto…                            Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet      Image de couverture :  Derrière ses coéquipières de l’équipe Jumbo-Visma, la Néerlandaise Marianne Vos (3e en partant de la gauche) porte le maillot jaune de leader du classement général lors de la cinquième étape du Tour de France Femmes jeudi 28 février 2022.    JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la sixième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une sixième étape de 129,2 kilomètres au profil accidenté. Quatre difficultés sont répertoriées, dont la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %) qui précédera l’arrivée à Rosheim (Bas-Rhin).         Où ? Au départ de Saint-Dié-des-Vosges, le peloton va rouler quelques kilomètres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d’Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin, jusqu’à l’arrivée à Rosheim.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 20 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 20 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 25 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 55 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 1 min 01 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 09 s         8- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 18 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 52 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 2 min 24 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? Du Popcorn Festival de Montcuq-en-Quercy-Blanc         A lire en attendant :         Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle         5e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-29T15:23:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T15:23:20+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune apr\u00e8s sa victoire lors de la 6\u1d49\u00a0\u00e9tape, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9part de la Grande Boucle. Samedi, place \u00e0 la montagne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune apr\u00e8s sa victoire lors de la 6\u1d49\u00a0\u00e9tape, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9part de la Grande Boucle. Samedi, place \u00e0 la montagne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4276/2850/1342/894/3/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-29T15:23:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T15:23:20+00:00"
  Profil tout-terrain par excellence, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirm\u00e9 sa grande forme en remportant sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin). Si le profil accident\u00e9 de cette \u00e9tape, avec quatre cols de 3e et 4e cat\u00e9gories, collait \u00e0 ses qualit\u00e9s de puncheuse polyvalente, la chute commune de Lorena Wiebes (DSM) et Lotte Kopecky (SD Worx) a aussi compliqu\u00e9 les chances de ses deux grandes rivales. La premi\u00e8re cit\u00e9e n\u2019a pas pu regagner le peloton, tandis que la concurrente belge a pris la 3e place du sprint. A noter que sept Italiennes ont termin\u00e9 dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au sprint \u00e0 Rosheim, le vendredi 29 juillet 2022, \u00e0 l\u2019issue de la 6e \u00e9tape du Tour de France Femmes. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marianne Vos accentue son avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel &\u00a0Service) gr\u00e2ce aux 10 secondes de bonifications r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Ce samedi, au d\u00e9part d\u2019un week-end en montagne, la N\u00e9erlandaise portera donc le maillot jaune pour la cinqui\u00e8me fois d\u2019affil\u00e9e. Elle a surtout fait la tr\u00e8s bonne op\u00e9ration dans la course au maillot vert du classement \u00e0 points. De son c\u00f4t\u00e9, la Su\u00e9doise Julia Borgstr\u00f6m (AG Insurance NXTG) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. Enfin, la N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) conserve le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse.          Le profil accident\u00e9 de cette \u00e9tape pouvait convenir \u00e0 une baroudeuse. Quatorze coureuses se sont d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 l\u2019avant de la course au d\u00e9but du parcours, mais elles n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre pour emp\u00eacher le retour du peloton. A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, sur les pentes de la derni\u00e8re ascension, la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%), la Fran\u00e7aise Marie Le Net est partie en solitaire, avant d\u2019\u00eatre finalement reprise \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de la ligne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/cd32abd_b1242d2c047248eaa94573a334a0176c-b1242d2c047248eaa94573a334a0176c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de deux pour Marianne Vos \u00e0 Rosheim","dateModified":"2022-07-29T15:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:46:35+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. On vous souhaite de passer une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:32:34+00:00","articleBody":"               Retrouvez la vid\u00e9o du sprint final ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le dernier kilom\u00e8tre de cette 6e \u00e9tape\u00a0:","dateModified":"2022-07-29T14:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:31:38+00:00","articleBody":"     Impressionnante depuis le d\u00e9part du Tour de France, dimanche \u00e0 Paris, Marianne Vos a termin\u00e9 toutes les \u00e9tapes dans le top 5. Vainqueure des 2e et 6e \u00e9tapes, la N\u00e9erlandaise a \u00e9galement termin\u00e9 sur le podium \u00e0 trois autres reprises. Impressionnant\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos, d\u00e9finition de la r\u00e9gularit\u00e9","dateModified":"2022-07-29T14:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:30:37+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une course vraiment difficile. Il y a eu beaucoup d\u2019action dans la c\u00f4te de Boersch [\u00e0 9\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e]. Au sprint, les filles [de son \u00e9quipe Jumbo-Visma] m\u2019ont vraiment bien guid\u00e9. Elles ont fait un travail merveilleux pour me mettre en bonne position dans le dernier virage. Je n\u2019imaginais pas porter ce maillot jaune pendant cinq jours. Je suis extr\u00eamement heureuse.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Marianne Vos\u00a0: ","dateModified":"2022-07-29T14:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:25:42+00:00","articleBody":"     Marianne Vos (Jumbo-Visma) r\u00e9alise la bonne op\u00e9ration du jour en r\u00e9cup\u00e9rant 10 secondes de bonification au classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire au sprint. De quoi conforter son maillot jaune, avec d\u00e9sormais 30 secondes d\u2019avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 5e \u00e0 Rosheim. Notons \u00e9galement la pr\u00e9sence de sept Italiennes dans le top 10 du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour et du g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-29T14:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:23:47+00:00","articleBody":"     Id\u00e9alement plac\u00e9e dans le sprint final aux c\u00f4t\u00e9s de Marianne Vos, apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la chute dans un virage \u00e0 gauche, la championne du monde Elisa Balsamo a finalement manqu\u00e9 de puissance au bout de la derni\u00e8re ligne droite. Elle prend la 4e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisa Balsamo n\u2019avait pas les jambes","dateModified":"2022-07-29T14:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:21:27+00:00","articleBody":"     Victoire ais\u00e9e pour Marianne Vos (Jumbo-Visma) qui devance donc Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e, et Lotte Kopecky (SD Worx), 3e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bastianelli et Kopecky sur le podium","dateModified":"2022-07-29T14:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:19:22+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a conquis sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France apr\u00e8s celle de Provins lundi. Elle conforte ainsi son maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos remporte (encore) le sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-29T14:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:18:15+00:00","articleBody":"    Y'a la wifi dans les Vosges pour Le Net ?    4G          Malheureusement pour la Fran\u00e7aise, le peloton a d\u00e9cid\u00e9 de couper le r\u00e9seau dans la descente de la c\u00f4te de Boersch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:17:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de la maillot jaune, Marianne Vos, roule en t\u00eate du peloton dans les rues de Rosheim. Un sprint massif se dessine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo m\u00e8ne le peloton \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T14:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:16:43+00:00","articleBody":"     Revenue dans le peloton il y a quelques kilom\u00e8tres, la sprinteuse belge est replac\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton par ses co\u00e9quipi\u00e8res chez SD Worx.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky de retour dans le jeu","dateModified":"2022-07-29T14:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:14:39+00:00","articleBody":"     A 4,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Fran\u00e7aise de FDJ Suez-Futuroscope est rattrap\u00e9e par un peloton \u00e0 bloc dans une descente roulante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Net reprise par le peloton","dateModified":"2022-07-29T14:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:13:07+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle pour la Fran\u00e7aise\u00a0: une sp\u00e9cialiste du contre-la-montre, Ellen van Dijk, roule en t\u00eate du groupe maillot jaune. Cette derni\u00e8re travaille pour sa leader chez Trek-Segafredo, la championne du monde sur route, Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marie Le Net a le peloton \u00e0 ses trousses","dateModified":"2022-07-29T14:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:09:15+00:00","articleBody":"     A 9 kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) a pass\u00e9 en t\u00eate le sommet de la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie), suivie par l\u2019Anglaise Anna Henderson (Jumbo-Visma). Elle poss\u00e8de une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance sur le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 20 secondes de Le Net, en t\u00eate en haut de la c\u00f4te de Boersch","dateModified":"2022-07-29T14:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:08:28+00:00","articleBody":"            JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/2168abb_edc11d2ca01844a1b9d4db3f7913c590-edc11d2ca01844a1b9d4db3f7913c590-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coq\u2019corico","dateModified":"2022-07-29T14:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:06:41+00:00","articleBody":"     La coureuse tricolore s\u2019est d\u00e9tach\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 distancer les deux autres \u00e9chapp\u00e9es britanniques dans la mont\u00e9e de la c\u00f4te de Boersch.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marie Le Net seule en t\u00eate \u00a0","dateModified":"2022-07-29T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:02:00+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite. Sentant le peloton fondre sur le groupe de t\u00eate, trois coureuses se sont d\u00e9tach\u00e9es pour rouler \u00e0 une allure plus soutenue. On retrouve les Britanniques Joscelin Lowden et Anna Henderson, accompagn\u00e9es par la Fran\u00e7aise Marie Le Net. Elles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 aborder la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour,  la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %).          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J. Lowden (Uno-X Pro) A. Henderson (Jumbo-Visma)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 coureuses en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-29T14:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:47+00:00","articleBody":"     La championne de France n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le trio d\u00e9sormais en t\u00eate de course. Pr\u00e9sente dans un groupe proche d\u2019\u00eatre repris par le peloton, la coureuse de Trek-Segafredo s\u2019est donc relev\u00e9e pour rouler en t\u00eate du groupe maillot jaune pour l\u2019Italienne Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cordon-Ragot s\u2019est relev\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:01+00:00","articleBody":"    \u00e7a veut dire quoi : s \u00ab en chasse-patate \u00bb ?    ven         De Ven, on vous laisse vous r\u00e9galer avec cet article tr\u00e8s utile r\u00e9dig\u00e9 par nos coll\u00e8gues il y a d\u00e9sormais quatre ans, mais toujours d\u2019actualit\u00e9. Chasse-patate\u00a0: \u00ab\u00a0se dit d\u2019un coureur qui se trouve entre deux groupes de cyclistes sans avoir r\u00e9ellement la possibilit\u00e9 de rejoindre celui qui le pr\u00e9c\u00e8de.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tout comprendre au Tour de France et \u00e0 son vocabulaire : giclette, chasse-patate, gruppetto\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:57:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi un Tour f\u00e9minin en 1 semaine seulement ? Et non pas 2 ou 3 semaines ?\r\nEt merci pour votre animation    LaurentG         Bonjour Laurent,          Comme nous l\u2019\u00e9voquions dans un pr\u00e9c\u00e9dent live, Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix d\u2019une course de huit \u00e9tapes par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:56:34+00:00","articleBody":"     A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e7a roule fort en t\u00eate du peloton, d\u00e9sormais point\u00e9  \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:54:54+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes compte 1 minute 30 secondes de retard sur le peloton. Victime d\u2019une chute, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe DSM, reconnaissable \u00e0 son maillot vert (qu\u2019elle porte puisque Marianne Vos est d\u00e9j\u00e0 en jaune), roule pour l\u2019instant seule \u00e0 l\u2019arri\u00e8re pour revenir sur le groupe men\u00e9 par\u2026 l\u2019\u00e9quipe DSM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-29T13:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:51:07+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres du but, la cloche a sonn\u00e9 au moment du premier passage des coureuses \u00e9chapp\u00e9es sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Cette derni\u00e8re partie de la course sera marqu\u00e9e par l\u2019ascension de la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %), \u00e0 neuf kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier passage sur la ligne","dateModified":"2022-07-29T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:36+00:00","articleBody":"     A 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses ont gravi une c\u00f4te d\u00eete \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps au classement g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est l\u2019Allemande Kathrin Hammes qui est pass\u00e9e en t\u00eate devant les Fran\u00e7aises Audrey Cordon-Ragot et Marie Le Net.          Les r\u00e9sultats\u00a0:         K. Hammes\u00a0: 3 s          2. A. Cordon-Ragot\u00a0: 2\u00a0s          M. Le Net\u00a0: 1 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bonifications sur la Route de Mollkirch","dateModified":"2022-07-29T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:11+00:00","articleBody":"     A 22 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, deux des meilleures sprinteuses du peloton ont chut\u00e9 dans un virage \u00e0 gauche en descente en compagnie d\u2019autres coureuses. La porteuse du maillot vert, Lorena Wiebes (DSM) pouvait esp\u00e9rer jouer la gagne aujourd\u2019hui si elle passait la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour. Touch\u00e9e \u00e0 la hanche et au coude, elle repart seule plus d\u2019une minute derri\u00e8re le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes et Kopecky ont chut\u00e9","dateModified":"2022-07-29T13:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemande Kathrin Hammes (EF Education-Tibco) acc\u00e9l\u00e8re dans la bosse de la route de Mollkirch. La Fran\u00e7aise Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) semble en jambes et la suit.          On s\u2019active \u00e9galement dans le peloton dans cette difficult\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hammes attaque, Cordon-Ragot suit","dateModified":"2022-07-29T13:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:39:03+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9f\u00e9rez les Vosges ou l'Alsace ?    Question pi\u00e8ge         On adore le col d\u2019Urbeis qui a un versant de chaque c\u00f4t\u00e9. Comme \u00e7a, on est s\u00fbrs de ne froisser personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:41+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0et l\u2019\u00e9cart diminue jusqu\u2019\u00e0 53 secondes entre les deux groupes. La relance de la championne de France arrive au bon moment et permet de repasser au-dessus de la minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ une minute d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:24+00:00","articleBody":"     Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) a d\u00e9cid\u00e9 de placer une attaque dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 le peloton se rapprochait dangereusement du groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La championne de France attaque\u00a0","dateModified":"2022-07-29T13:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:31:57+00:00","articleBody":"    Est-ce que les coureuses ont aussi droit \u00e0 un \"Tut-Tut\" d'encouragement ? ou comme le visuel d'\u00e9tape en  haut de page c'est r\u00e9serve aux coureurs ?    jin              Tut-tut pour les \u00e9chapp\u00e9es et notamment nos deux Fran\u00e7aises, Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:44+00:00","articleBody":"     Tamara Dronova (Roland Cogeas Edelweiss Squad) passe en t\u00eate de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sprint interm\u00e9diaire et empoche 25 points. La coureuse russe devance Christine Majerus (SD Worx) et Jesse Vandenbulcke (Le Col-Wahoo).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dronova r\u00e8gle le sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-29T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:10+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises, autant d\u2019Espagnoles, de Britanniques et d\u2019Allemandes figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, mais aucune Am\u00e9ricaine.          Si Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est aujourd\u2019hui au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes. Retrouvez notre article\u00a0\u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cyclisme am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateModified":"2022-07-29T13:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:24:36+00:00","articleBody":"    Notre 1ere Fran\u00e7aise est toujours Juju ? ..Allez FRAAANCE!    Coco'rico         Affirmatif\u00a0! Juliette Labous (DSM) figure actuellement en 7e position du classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle a annonc\u00e9 avant la course qu\u2019elle visait une place dans le top 5. On attend d\u00e9sormais de la voir en montagne ce week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:19:53+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019un incident m\u00e9canique, la puncheuse italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Elle a d\u00fb compter sur l\u2019appui de plusieurs co\u00e9quipi\u00e8res pour retrouver sa place dans le peloton au kilom\u00e8tre 37.          Hier, l\u2019Italienne s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0distingu\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019emballage final de la cinqui\u00e8me \u00e9tape\u2026 en prenant la mauvaise direction dans un virage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poursuite d\u2019Elisa Longo Borghini","dateModified":"2022-07-29T13:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:12:10+00:00","articleBody":"     A 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e compte 1 minute 25 secondes d\u2019avance sur le peloton. Le groupe maillot jaune ne laisse pas les 14 coureuses en t\u00eate filer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart reste faible","dateModified":"2022-07-29T13:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:09:25+00:00","articleBody":"    Vous avez pr\u00e9vu quoi pour le gouter ?    Jojo         On h\u00e9site entre le Streusel et le Kougelhof...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:07:06+00:00","articleBody":"     Parmi les coureuses de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Australienne Ruby Roseman-Gannon (BikeExchange Jayco) est la mieux plac\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle figurait ce matin en 15e position, \u00e0 3 minutes 15 secondes de la leader Marianne Vos (Jumbo-Visma).                    La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          R.\u00a0Roseman-Gannon (BikeExchange - Jayco) T.\u00a0Dronova (Roland Cogeas Edelweiss) S.\u00a0Alonso (Ceratizit-WNT (F)) M.\u00a0Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J.\u00a0Lowden (Uno-X Pro) A.\u00a0Cordon-Ragot (Trek Segafredo) T.\u00a0Cromwell (Canyon\/SRAM Racing) A.\u00a0Henderson (Jumbo-Visma) K.\u00a0Hammes (EF Education -Tibco) S.\u00a0Smulders (Liv Racing Xstra) J.\u00a0Vandenbulcke (Le Col - Wahoo (F)) F.\u00a0Koch (Team DSM) C.\u00a0Majerus (SD Work) S.\u00a0Guti\u00e9rrez (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14 coureuses \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T13:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:58:04+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi avant 15h ?    Pause caf\u00e9         Re bonjour \u00e0 toutes et tous\u00a0!          On travaille sur d\u2019autres sujets, on se renseigne sur la course et on pr\u00e9pare les publications pr\u00e9vues entre 14h et 15h avant de vous retrouver avec grand plaisir. Nous voici d\u00e9sormais avec vous pour ces 55 derniers kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T12:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:56:04+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9e en deuxi\u00e8me position de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le Col d\u2019Urbeis (4e cat\u00e9gorie), derri\u00e8re Maaike Boogaard (UAE Team ADQ), Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) r\u00e9cup\u00e8re un neuvi\u00e8me point dans sa course au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeuse.                    Deuxi\u00e8me mont\u00e9e du jour, la C\u00f4te de Klingenthal (4e cat\u00e9gorie) n\u2019a pas bouscul\u00e9 la hi\u00e9rarchie puisque la Britannique Joscelin Lowden (Uno-X) y a pris deux points, juste devant la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope). Cette hi\u00e9rarchie s\u2019est confirm\u00e9e dans la c\u00f4te de Grendelbruch (3e cat\u00e9gorie), Lowden devan\u00e7ant \u00e0 nouveau Le Net et l\u2019Allemande Kathrin Hammes (Ceratizit-WNT).          Femke Gerritse est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e de garder le maillot blanc \u00e0 pois rouges demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerritse conforte son maillot \u00e0 pois, Lowden et Le Net prennent leurs premiers points","dateModified":"2022-07-29T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:54:45+00:00","articleBody":"     A 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, 14 coureuses roulent en t\u00eate de la course avec plus d\u2019une minute et 30 secondes d\u2019avance sur le peloton. Deux Fran\u00e7aises sont \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek Segafredo).          Vu l\u2019ampleur de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, il y a des chances de retrouver la vainqueure de l\u2019\u00e9tape du jour dans ce groupe m\u00eame si l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ maintient pour l\u2019instant un \u00e9cart limit\u00e9 en imprimant le rythme \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9chapp\u00e9e fournie \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T12:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:50:01+00:00","articleBody":"     L\u2019image de la 4e \u00e9tape d\u2019hier restera cette chute survenue entre Moriville et Moyemont, \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. L\u2019origine de cette gamelle collective\u00a0? Hier soir, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro a interrog\u00e9 Amandine Fouquenet qui avait le coude gauche bien amoch\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          \u00ab\u00a0La fille devant moi, une Ceratizit[-WNT], est tomb\u00e9e la premi\u00e8re, t\u00e9moigne la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a. Elle a d\u00fb se prendre un trou alors qu\u2019elle buvait, elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb Et puis le contact avec le bitume et le retour \u00e0 la position f\u0153tale d\u2019urgence, la seule indiqu\u00e9e dans ces cas pr\u00e9cis, \u00e0 en croire la Bretonne. \u00ab\u00a0Une fois au sol, je me suis mise en boule et c\u2019est tomb\u00e9 sur moi. Un peu peur, mais \u00e7a va.\u00a0\u00bb          D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 plus malchanceuses. Ainsi, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) a abandonn\u00e9 \u00e0 la suite de cette chute. Aujourd\u2019hui, trois coureuses \u00e9taient non partantes\u00a0: la Polonaise Marta Lach (Ceratizit-WintPro Cycling Team), l\u2019Italienne Eleonara Gasparrini (Valcar-Travel &\u00a0Service), et la N\u00e9erlandaise Marjolein Van\u2019t Geloof (Le Col-Wahoo). Ajoutons \u00e9galement l\u2019abandon de l\u2019Italienne Martina Alzini (Cofidis) au cours de cette sixi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-29T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:45:00+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9nouement ce week-end en montagne, le Tour se poursuit dans le Grand-Est par une \u00e9tape au profil accident\u00e9 qui pourrait sourire \u00e0 une baroudeuse ou encore une sprinteuse.          Au d\u00e9part de Saint-Di\u00e9-des-Vosges, le peloton a roul\u00e9 quelques kilom\u00e8tres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d\u2019Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin. Quatre difficult\u00e9s sont r\u00e9pertori\u00e9es au total, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).          \u00ab\u00a0Si cette \u00e9tape ne sera pas d\u00e9cisive pour le maillot jaune, elle fatiguera les organismes\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la directrice de la course, Marion Rousse, dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme.                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-29T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:40:02+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) conserve le maillot blanc de meilleure jeune. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/278421b_f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs\u00a0","dateModified":"2022-07-29T12:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:35:00+00:00","articleBody":"     Depuis lundi soir, le maillot jaune est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 20 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 20 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 25 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 55 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1 min 01 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 09 s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 18 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 52 s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2 min 24 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 5e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-29T12:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:26:50+00:00","articleBody":"     Une chute collective d\u2019envergure a marqu\u00e9 la 5e \u00e9tape de ce Tour, et emmen\u00e9 au tapis une bonne partie des coureuses. Emma Norsgaard (Movistar) a d\u00fb abandonner, tandis que des compagnonnes de route ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es plus ou moins gravement.                    En dehors de ce gadin survenu \u00e0 environ 45 kilom\u00e8tres de la ligne, Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 la plus forte au sprint, levant les bras pour la deuxi\u00e8me fois en moins de sept jours.  Aucun mouvement en revanche au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marianne Vos (Jumbo-Visma) confortant m\u00eame son maillot jaune gr\u00e2ce \u00e0 4 secondes de bonifications r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la chute, ce roman toujours au\u00a0programme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton a go\u00fbt\u00e9 au goudron, Wiebes encore la plus rapide","dateModified":"2022-07-29T12:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#608860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0maillot \u00e0 pois\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gruppetto\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (129,2\u00a0km) reliant Saint-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin), les coureuses vont grimper quatre difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-29T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4276/2850/1342/894/3/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-15">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Une enquête est en cours dans une affaire de paiements douteux à Haruyuki Takahashi, ex-membre du comité d’organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d’habillement Aoki, qui a été l’un des sponsors de l’événement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Sport       Jeux olympiques de Tokyo 2021             JO de Tokyo : nouveaux soupçons de corruption      Une enquête est en cours dans une affaire de paiements douteux à Haruyuki Takahashi, ex-membre du comité d’organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d’habillement Aoki, qui a été l’un des sponsors de l’événement.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié le 29 juillet 2022 à 07h42 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 09h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Haruyuki Takahashi en mars 2020, alors qu’il était membre du comité exécutif du comité d’organisation des JO de Tokyo.  ISSEI KATO/AP               Son comité d’organisation a été dissous fin juin, mais les Jeux olympiques (JO) de Tokyo reviennent dans l’actualité à travers de nouveaux soupçons de corruption, qui ont amené le quotidien Mainichi à publier, vendredi 29 juillet, un éditorial appelant à « faire toute la lumière » sur un scandale « nuisant aux valeurs de l’olympisme ».          Le même jour, le parquet de Tokyo poursuivait ses perquisitions au siège du géant de l’habillement Aoki Holdings, après une intervention au domicile du patron de l’entreprise, Hironori Aoki, au siège du comité d’organisation des JO et dans les locaux de l’agence de publicité Dentsu.               L’enquête cible aussi Haruyuki Takahashi, ex-cadre dirigeant de Dentsu et ancien membre du comité exécutif du comité d’organisation des JO, dont la société de conseil aurait touché de 2017 à 2021, 45 millions de yens (331 000 euros) d’Aoki. Les versements seraient liés à la volonté de l’entreprise d’expédier les procédures pour devenir sponsor des Jeux et obtenir de la division marketing du comité d’organisation le droit de vendre des produits estampillés des logos olympiques.          La procédure aurait été jugée trop lente par Hironori Aoki, qui aurait alors sollicité M. Takahashi, qu’il connaît depuis longtemps. Aoki est devenu sponsor des JO en 2018 et a pu écouler 30 000 costumes ornés des logos olympiques, tout en obtenant le marché des uniformes des arbitres et juges des compétitions de l’été 2021. M. Takahashi a nié toute malversation, expliquant que les montants versés étaient destinés à des « honoraires de conseil sans rapport avec les Jeux olympiques ».          « Parrain » du secteur sportif au Japon          L’homme d’affaires de 78 ans se retrouve mêlé à une nouvelle affaire douteuse, ce qui ne semble pas perturber celui qui était qualifié de « parrain » du secteur sportif au Japon en 2016 par le mensuel Sentaku.              Entré chez Dentsu après avoir été diplômé de la prestigieuse université Keio, à Tokyo, il a supervisé la création, en 1982, d’ISL, une agence fondée par la compagnie japonaise avec l’équipementier allemand Adidas. ISL détient alors le monopole de la diffusion de la Coupe du monde de football. En plus de son implication dans le football, M. Takahashi aurait noué, à partir de 1984, de solides contacts avec le Comité international olympique. C’est grâce à lui que Dentsu a pu représenter la Fédération internationale d’athlétisme, l’IAAF.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Tokyo 2021 : une médaille de l’amertume pour la puissante agence de publicité Dentsu                 L’homme a su se créer un puissant réseau international, se rapprochant de personnalités comme Sepp Blatter, l’ancien dirigeant de la Fédération internationale de football. Il avait l’habitude de recevoir ses hôtes au Sorasio, un restaurant de luxe dont il était propriétaire, aménagé au 46e étage de la tour signée Jean Nouvel que possédait, jusqu’en 2021, Dentsu, à Tokyo.        Il vous reste 36.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/29/jo-de-tokyo-nouveaux-soupcons-de-corruption_6136545_3242.html"},"headline":"JO de Tokyo\u00a0: nouveaux soup\u00e7ons de corruption","dateCreated":"2022-07-29T07:42:18+02:00","datePublished":"2022-07-29T07:42:18+02:00","dateModified":"2022-07-29T09:01:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Tokyo 2021"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques de Tokyo 2021"],"description":"Une enqu\u00eate est en cours dans une affaire de paiements douteux \u00e0 Haruyuki Takahashi, ex-membre du comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d\u2019habillement Aoki, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des sponsors de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/23/356/0/5433/2716/1342/671/60/0/edc1aad_5261876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Tokyo 2021","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-tokyo-2020/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-16">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Remportée au sprint par Lorena Wiebes à Saint-Dié-des-Vosges, la 5ᵉ étape a été aussi marquée par une énorme « gamelle » dans les 50 derniers kilomètres. Une de plus depuis le départ de Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : la chute, ce roman toujours au programme      Remportée au sprint par Lorena Wiebes à Saint-Dié-des-Vosges, la 5ᵉ étape a été aussi marquée par une énorme « gamelle » dans les 50 derniers kilomètres. Une de plus depuis le départ de Paris.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Saint-Dié-des-Vosges )         Publié le 28 juillet 2022 à 19h11 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 21h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sprint final de Lorena Wiebes (en vert), suivie de la maillot jaune Marianne Vos, lors de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges (Vosges), le 28 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Filmée depuis l’hélicoptère, la scène ressemble à une installation d’art contemporain. Elle n’a toutefois pas pour cadre une exposition au Centre Pompidou, mais les Vosges et sa D32, entre Moriville et Moyemont, à 45 kilomètres de l’arrivée de la 4e étape du Tour de France femmes, remportée au sprint par Lorena Wiebes (Team DSM).                             Lire aussi :  Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long                   Déjà la plus véloce sur les Champs-Elysée dimanche, la Néerlandaise a entendu dans son dos ce « grand bruit », celui de cette chute survenue au milieu de peloton. « On dit qu’on tombe quand on est mal placée, aujourd’hui c’est bien la preuve que pas toujours », constate Sandra Lévénez.                 Comme un bon tiers des coureuses, la Française de la formation Cofidis a participé, malgré elle, à l’édification d’une cathédrale en carbone de vélos entassés. « Je me relève et ça me rentre derrière. Mais pas de bobo, juste le matériel à remettre en état », poursuit la doyenne de la course (43 ans).            😮 Incroyables images sur le Tour de France Femmes avec cette chute collective XXL !


<article-nb="2022/07/31/19-17">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats              « Sphères » : Cap vers le grand large      La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial          Par Alexandre Lolivret         Publié le 28 juillet 2022 à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La jeune revue Sphères, pilotée par Lucas Bidault, Simon Rossi et César Marchal, s’attache à modifier notre regard sur des milieux trop peu explorés à travers le récit de quelques passionnés, et ainsi « comprendre une facette de notre société ». Après des numéros consacrés aux danseurs, aux cavaliers, ou encore aux tatoués, c’est dans l’univers des navigateurs que nous embarque ce huitième numéro.          Entretiens, portraits, reportages, la revue propose une vision kaléidoscopique du milieu des marins, accompagnée de photos saisissantes. En balayant large, Sphères laisse place à une multiplicité de points de vue, faisant parler les navigateurs au même titre que ceux qui vivent dans l’attente de leur retour, ainsi que l’illustre le dossier « Ceux qui restent ».          On nous fait vivre notamment le quotidien d’une mère de famille dont le mari, souvent absent, est chef des opérations à bord d’un sous-marin nucléaire d’attaque (SNA). Quant au reportage « D’un bord à l’autre », il rend compte du large spectre des passionnés de navigation, nous faisant successivement rencontrer les moussaillons du club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) et les membres du fastueux Yacht-club de France.          Donner l’envie de prendre le large          Parmi les temps forts de cet opus, l’entretien croisé entre Thomas Pesquet et François Gabart, intitulé « Sea, Space and Fun », permet de mieux appréhender la personnalité des deux navigateurs. La discussion entre ces deux amis qui s’admirent l’un l’autre est l’occasion de mettre en lumière les points communs et les différences entre le métier de celui qui a passé près de quatre cents jours à bord de la station spatiale internationale (ISS) et celui qui détient le record du tour du monde à la voile, en quarante-deux jours.               Le spationaute et le navigateur se retrouvent pour évoquer cet espace qu’ils ont en commun, celui « qui n’est pas fait pour nous », selon les mots de Thomas Pesquet. Qu’il s’agisse du vide spatial ou des tempêtes de l’océan, les deux hommes se retrouvent tous deux enfermés dans un habitacle d’où ils doivent gérer un environnement qui leur est hostile et qui exige d’eux une « capacité d’adaptation », une exigence qui les exalte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les pas de Thomas Pesquet, les jeunes ingénieurs rêvent aux étoiles                 La rêverie devant un espace mystérieux, le besoin d’horizon, la joie de partager ses aventures sont quelques-uns des thèmes qui rapprochent les deux navigateurs, et qu’ils abordent avec rationalité autant qu’avec humour.          Les 144 pages et la presque vingtaine de petites histoires qui composent cette mosaïque des navigateurs nous proposent aussi une évasion loin de l’agitation du présent au travers d’un voyage à bord du Brioc, une réplique d’un bateau léger (un curragh) datant du Xe siècle, en compagnie de l’association de reconstitution historique Gward an aod (garde-côtes), mais également un périple littéraire, grâce à une sélection de textes évoquant la solitude en mer. Ce numéro donne au navigateur confirmé comme au néophyte l’envie de prendre le large.        Il vous reste 2.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/28/spheres-cap-vers-le-grand-large_6136480_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb\u00a0: Cap vers le grand large","dateCreated":"2022-07-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-28T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Sciences","Espace","Sport","Voile","D\u00e9bats","Revues"],"description":"La revue \u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb, dans sa huiti\u00e8me \u00e9dition, est consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019univers des navigateurs au sens tr\u00e8s large, car on y croise aussi bien le r\u00e9cit d\u2019un chef des op\u00e9rations d\u2019un sous-marin nucl\u00e9aire que la vie d\u2019un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les r\u00e9flexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lolivret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/400/200/1342/671/60/0/b81f5fa_1658997484770-9782957788927-1-75.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-18">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin à sa carrière à la fin de la saison      Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 13h44 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 15h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pilote allemand d’Aston Martin Sebastian Vettel, lors du Grand Prix de F1 de Grande-Bretagne, à Silverstone,  le 3 juillet 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Le pilote allemand de l’écurie Aston Martin Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de Formule 1, a annoncé, jeudi 28 juillet, qu’il prendrait sa retraite à la fin de cette saison. Cité dans un communiqué de son écurie diffusé avant le Grand Prix de Hongrie ce week-end, Sebastian Vettel a expliqué :            « La décision d’arrêter la F1 à la fin de l’année a été difficile à prendre et j’y ai beaucoup pensé. A la fin de l’année, je veux prendre le temps de réfléchir à ce que je veux faire ensuite. En tant que père, je veux passer plus de temps avec ma famille. Il ne s’agit pas aujourd’hui de dire au revoir, mais plutôt de dire merci à tout le monde, à commencer par les fans sans qui la Formule 1 ne pourrait exister. »            Vainqueur de 53 Grands Prix            Vettel, âgé de 35 ans, a remporté quatre titres de champion du monde en 2010, 2011, 2012 et 2013 avec Red Bull. Vainqueur de 53 Grands Prix, il n’est devancé que par le Britannique Lewis Hamilton (103 victoires) et son compatriote Michael Schumacher (91). Après être passé chez Ferrari de 2015 à 2020, il avait rejoint Aston Martin en 2021 sans y remporter de courses jusqu’à présent.                             Lire aussi :  Formule 1 : Sebastian Vettel va troquer une Ferrari pour une Aston Martin                   Vettel n’était pas parvenu lors de son passage chez Ferrari à offrir à l’écurie italienne un nouveau titre mondial des pilotes, qui aurait été le premier depuis celui du Finlandais Kimi Raikkonen en 2007.                 Remercié par la marque italienne dans des conditions assez houleuses alors que la Scuderia était au creux de la vague, Vettel avait trouvé refuge chez Aston Martin, l’écurie du milliardaire canadien Lawrence Stroll dont le fils, Lance, est actuellement son coéquipier.            Après une saison 2021 difficile qui ne l’avait vu terminer que 12e au championnat, Vettel occupe actuellement la 14e place au classement provisoire avec seulement 15 points.                             Lire le portrait :  Sebastian Vettel, un pilote très pressé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/formule-1-sebastian-vettel-va-mettre-fin-a-sa-carriere-a-la-fin-de-la-saison_6136475_3242.html"},"headline":"Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 la fin de la saison","dateCreated":"2022-07-28T13:44:57+02:00","datePublished":"2022-07-28T13:44:57+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:19:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en\u00a02021, a expliqu\u00e9, jeudi, vouloir \u00ab\u00a0prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 ce qu\u2019il veut faire ensuite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/330/0/4000/2000/1342/671/60/0/bc315f5_5816727-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-19">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ L’étape qui comptait 176 kilomètres, a été marquée par une longue échappée, reprise à 3 000 mètres de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges, et par une chute massive. La Néerlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Voilà, c'est gratuit.    Patate         On apprécie. On se couchera plus cultivés ce soir, merci De Patate !                    Le 28/07 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rassurez-vous, Drésienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous !         Bonjour Arthur ! On a fini de gôuter. On est disponible !    Drésienne                   Le 28/07 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours 35s d’avance pour le duo de tête        A 10 kilomètres de l’arrivée, le duo de tête formé par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d’avance sur le peloton. Une victoire française est possible !                                   Le programme       Live  animé par Arthur Verdelet      Image de couverture :  Le peloton du Tour de France femmes, ici le 27 juillet entreTroyes et Bar-sur-Aube.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la cinquième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 14 heures 45.         Quoi ? Cette cinquième étape s’annonce comme « le jour le plus long » de ce Tour, selon ses organisateurs : il y a 176 kilomètres à parcourir, avec un profil pas très escarpé. Il y a quand même deux côtes de 4e catégorie en milieu d’étape et le Point Bonus, au col du Haut du Bois (1,5 kilomètre à 4,9 %), à vingt kilomètres de l’arrivée. Une étape a priori pour les sprinteuses.         Où ? Le peloton part de Bar-le-Duc pour arriver à Saint-Dié-des-Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 11 h 55, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 12 (très exactement si la vitesse est de 41 kilomètres-heure) et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 05 s         8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         10 - Elise Chabbey (Canyon/SRAM Racing), à 2 min 20 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? « Pour traiter les conflits entre piétons et cyclistes, l’aménagement de l’espace public est l’un des principaux leviers d’action »         A lire en attendant :         La Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-28T14:27:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T15:20:37+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-28T14:27:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T15:20:37+00:00"
  Celle qu\u2019on qualifie de \u00ab\u00a0meilleure sprinteuse du monde\u00a0\u00bb a justifi\u00e9 son statut. Tr\u00e8s attendue ce jeudi, Lorena Wiebes (DSM) a remport\u00e9 au sprint sa seconde \u00e9tape apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche dernier. La N\u00e9erlandaise a profit\u00e9 du travail de ses co\u00e9quipi\u00e8res jusqu\u2019aux 300 derniers m\u00e8tres avant de lancer son effort. Wiebes devance largement la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 2e, et la porteuse du maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma), 3e. Le final de l\u2019\u00e9tape, tr\u00e8s tendu, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la chute d\u2019une coureuse dans un virage en \u00e9pingle \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, mais aussi par l\u2019erreur de trajectoire d\u2019Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a pris \u00e0 gauche au lieu de continuer tout droit \u00e0 800 m\u00e8tres de la ligne.                 La N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes c\u00e9l\u00e8bre sa nette victoire au sprint au terme de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour f\u00e9minin, le jeudi 28 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          L\u2019\u00e9tape, calme dans son ensemble, n\u2019a toutefois pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une impressionnante chute collective survenue \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Plusieurs dizaines de coureuses se sont entass\u00e9es au milieu de la route apr\u00e8s un premier passage au sol d\u2019une concurrente dans le premier tiers du peloton. Cet \u00e9v\u00e8nement a contraint \u00e0 l\u2019abandon la Danoise Emma Norsgaard (Movistar), touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et \u00e0 la t\u00eate. La sprinteuse a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en protocole commotion \u00e0 la suite de sa chute. Le reste des coureuses ont principalement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es superficiellement et ont pu regagner l\u2019arriv\u00e9e dans les temps.          Impossible de boucler ce r\u00e9sum\u00e9 sans \u00e9voquer Victoire Berteau (Cofidis). Membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la Fran\u00e7aise a pass\u00e9 plus de 150 kilom\u00e8tres en t\u00eate de course. D\u2019abord avec trois partenaires\u00a0: Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco) et Antri Christoforou (Human Powered Health), avant de se d\u00e9barasser de deux d\u2019entre elles sous la pression du peloton. En duo avec la Chypriote \u00e0 partir de l\u2019ascension du Col du Haut du Bois, la Tricolore a tenu 20 kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires avant de c\u00e9der \u00e0 un peu plus de 2 bornes du terme. Elue plus combative du jour, la coureuse de 21 ans a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te de retenter un coup avant dimanche soir.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2cee83f_5818766-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes encore la plus forte au sprint, nouveau podium pour la maillot jaune Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-28T15:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T15:07:24+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. En attendant, passez une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:48:12+00:00","articleBody":"    Tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 bon port ?    Cyclisme 101         Derni\u00e8re coureuse \u00e0 franchir la ligne ce jeudi, Lily Williams (Human Powered Health) a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape une vingtaine de minutes apr\u00e8s le gros du peloton. L\u2019\u00e9cart est important, mais encore loin de la limite des d\u00e9lais, fix\u00e9s \u00e0 32 minutes. Tout le monde (en dehors des abandons) est donc arriv\u00e9 \u00e0 bon port\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:42+00:00","articleBody":"     Ses efforts ne seront pas totalement vains\u00a0! R\u00e9compens\u00e9e de sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant par le dossard de plus combative du jour, la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a longtemps cru tenir t\u00eate au peloton, avant de finalement \u00eatre reprise \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne. Sa satisfaction transpire de sa r\u00e9action aupr\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9visions\u00a0:           \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est ma plus grande distance parcourue, m\u00eame \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. C\u2019\u00e9tait un grand moment pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui sur cette \u00e9tape. Je voulais prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. J\u2019ai pris beaucoup de plaisir devant. On est sorties un peu par hasard, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 creuser, mais j\u2019y ai vraiment cru jusqu\u2019au bout. C\u2019est difficile de savoir ce qu\u2019il m\u2019a manqu\u00e9, mais je sors du Giro, qui me reste peut-\u00eatre un peu dans les jambes. C\u2019\u00e9tait vraiment dur pour moi hier, mais c\u2019\u00e9tait bien mieux aujourd\u2019hui, j\u2019avais \u00e0 nouveau de l\u2019\u00e9nergie. Il m\u2019a simplement manqu\u00e9 un peu de jus en fin d\u2019\u00e9tape.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un grand moment\u00a0\u00e0 l\u2019avant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:34:53+00:00","articleBody":"     La sprinteuse n\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e juste apr\u00e8s sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour.  Voici sa r\u00e9action\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis vraiment tr\u00e8s heureuse. Mes co\u00e9quipi\u00e8res ont tout fait pour contr\u00f4ler la course et ont r\u00e9alis\u00e9 un effort fabuleux pour reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Je ne sais pas si je suis la meilleure sprinteuse au monde, mais si vous le dites... Je me suis en tout cas sentie capable de disputer et gagner ce sprint. L\u2019objectif est toujours de gagner le maillot vert, tout en faisant \u00e9quipe avec Juliette (Labous), qui est tr\u00e8s forte et joue le classement g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes remercie ses co\u00e9quipi\u00e8res pour leur \u00ab\u00a0effort fabuleux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:30:01+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-28T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:27:38+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes (DSM) remporte d\u00e9j\u00e0 sa deuxi\u00e8me victoire dans ce Tour de France 2022. La N\u00e9erlandaise avait lev\u00e9 les bras d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es. Elle signe le 17e succ\u00e8s de la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:26:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la surpuissante Lorena Wiebes (DSM), Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) et Marianne Vos (Jumbo-Visma) terminent aux 2e et 3e places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balsamo et Vos compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-28T14:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:25:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes l\u2019emporte au sprint, Marianne Vos toujours maillot jaune","dateModified":"2022-07-28T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de Trek-Segafredo emmenait sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo pour le sprint, mais a tourn\u00e9 \u00e0 gauche au lieu de prendre le chemin que devaient suivre les coureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Longo Borghini se trompe de route","dateModified":"2022-07-28T14:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:16+00:00","articleBody":"     Marianne Vos, la maillot jaune, est cal\u00e9e dans la roue d\u2019Ellen van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge","dateModified":"2022-07-28T14:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:34+00:00","articleBody":"     La tension est palpable et provoque une chute \u00e0 environ 1,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une coureuse est retard\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est la championne d\u2019Europe Ellen van Dijk (Trek-Segafredo) qui emm\u00e8ne le peloton pour sa co\u00e9quipi\u00e8re championne du monde Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:39+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a jet\u00e9 ses derni\u00e8res forces dans une relance courte mais intense. Ca ne payera pas aujourd\u2019hui, mais quel num\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau relance au panache","dateModified":"2022-07-28T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:15+00:00","articleBody":"     Victoire Berteau (Cofidis) et Antri Christoforou (Human Powered Health) sont reprises par le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire va, comme pr\u00e9vu, se jouer au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9chapp\u00e9es reprises par le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:18:23+00:00","articleBody":"     Le peloton a largement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 lors des deux derniers kilom\u00e8tres et se rapproche dangereusement du duo d\u2019\u00e9chapp\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019\u00e9cart \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-28T14:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:17:06+00:00","articleBody":"    Petit point Frank Ferrand : Saint-Di\u00e9 vient de saint D\u00e9odat, ce qui signifie en latin \"donn\u00e9 par Dieu\".\nVoil\u00e0, c'est gratuit.    Patate         On appr\u00e9cie. On se couchera plus cultiv\u00e9s ce soir, merci De Patate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:14:11+00:00","articleBody":"     Rassurez-vous, Dr\u00e9sienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous\u00a0!         Bonjour Arthur ! On a fini de g\u00f4uter. On est disponible !    Dr\u00e9sienne     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:13:14+00:00","articleBody":"     A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le duo de t\u00eate form\u00e9 par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d\u2019avance sur le peloton. Une victoire fran\u00e7aise est possible\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 35s d\u2019avance pour le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-28T14:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:07:59+00:00","articleBody":"    Vous pensez que l'\u00e9chapp\u00e9e peut tenir ?    Cyclisme 101         L\u2019\u00e9cart de 30 secondes semble trop faible pour esp\u00e9rer la victoire \u00e0 l\u2019avant. Notre Fran\u00e7aise fait un bel effort, esp\u00e9rons qu\u2019il puisse payer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:06:19+00:00","articleBody":"    C'est chouette d'avoir les \u00e9changes avec les directeurs sportifs ! \u00c7a donne une meilleure id\u00e9e de l'importance des \u00e9quipes.    Cyclisme 101         Compl\u00e8tement d\u2019accord. Excellent ajout et que l\u2019on esp\u00e8re voir se r\u00e9p\u00e9ter tout au long de l\u2019ann\u00e9e, aussi bien chez les femmes que chez les hommes. On comprend mieux ce qu\u2019il se passe sous nos yeux gr\u00e2ce \u00e0 ces pastilles audio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:03:18+00:00","articleBody":"    JSUL?    Kwiss         On adorerait faire des JSUL sur ce Tour f\u00e9minin, mais les photos de la course et des bords de routes nous manquent malheureusement. Aucun photographe d\u2019agence en action avant les lignes d\u2019arriv\u00e9es chaque soir. Bien dommage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:40+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e -d\u00e9sormais divis\u00e9e- et le peloton continue de diminuer. Anya Louw (AG Insurance NXTG) est reprise alors qu\u2019il reste 35 secondes d\u2019avance au duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 35s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:57:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Col du Haut du Bois permet \u00e0 Victoire Berteau (Cofidis) de relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, en passe d\u2019\u00eatre reprise par le peloton. La Fran\u00e7aise est suivie par Antri Christoforou (Human Powered Health).  Anya Louw (AG Insurance NXTG) et Emily Newsom (EF Education-Tibco) accusent le coup et n\u2019ont pas pu coller aux roues du duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau acc\u00e9l\u00e8re en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-28T14:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:54:46+00:00","articleBody":"     Les coureuses les plus touch\u00e9es dans la chute collective ont pu panser leurs plaies gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la fameuse voiture m\u00e9dicale. C\u2019est notamment le cas de Chantal Van den Broek (SD Worx). Les cuissards d\u00e9chir\u00e9s et t\u00e2ches de sang font l\u00e9gion, preuve de l\u2019importance de ce passage au sol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute, les soins","dateModified":"2022-07-28T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:52:05+00:00","articleBody":"    Elles sont toutes rentr\u00e9es dans le peloton ?    Cyclisme 101         Les rangs du peloton se sont largement \u00e9paissi depuis quelques minutes. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des coureuses prises dans la chute semblent avoir regagn\u00e9 leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:50:17+00:00","articleBody":"    Nez me dites pas que le Papi de Draisienne zappe le Tour f\u00e9minin quand m\u00eame!?    Shadock, zinzolin et incarnat         On en a malheureusement l\u2019impression, nous aussi. Le choc est dur \u00e0 encaisser. Comme on dit\u00a0: un \u00eatre vous manque, et tout est d\u00e9peupl\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:48:09+00:00","articleBody":"     Lourdement tomb\u00e9e, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) est touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et plac\u00e9e au coeur du protocole commotion apr\u00e8s avoir tap\u00e9 le sol avec son cr\u00e2ne. Son abandon est annonc\u00e9 par Radio Tour et confirm\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon confirm\u00e9 pour Emma Norsgaard","dateModified":"2022-07-28T13:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:45:23+00:00","articleBody":"    En l'absence de Frank Ferrand, je peux vous commenter les bleds vosgiens ? Je suis du coin ! Alors d\u00e9j\u00e0 il y a des beaux sapins, ensuite il y a des tartes aux brimbelles (myrtilles) et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a mon tonton et ma tata.    Patate         On sait que Franck Ferrand vous manque \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes et tous. Voil\u00e0 la version \u00e9crite de ses chroniques pour votre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:43:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), au tour de la sprinteuse belge de changer de v\u00e9lo. Pas d\u2019inqui\u00e9tude puisqu\u2019elle fait elle aussi son retour dans le peloton quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky change elle aussi de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-28T13:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:42:58+00:00","articleBody":"    Pardon pour la question scabreuse, mais comment les coureuses font-elles pour uriner pendant la course ? C'est quand m\u00eame une petite difficult\u00e9 par rapport aux hommes...    Pas si b\u00eate         Figurez vous que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question depuis le d\u00e9but de la semaine, et que nous n\u2019y avons pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Les coureuses ne semblent en tout cas pas r\u00e9aliser d\u2019arr\u00eat lors des retransmissions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:40:52+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les quatre coureuses de t\u00eate continuent de perdre du temps sur le peloton encore r\u00e9duit lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 minutes 10 secondes environ.          Le rappel de la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis), Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T13:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:37:56+00:00","articleBody":"    Vous avez publi\u00e9 deux fois\" Chute massive dans le peloton\", mais il n'y en a eu qu'une, non ?    Un c'est d\u00e9j\u00e0 bien suffisant         Heureusement pas de deuxi\u00e8me chute dans le peloton. On prie pour que le quota de passages \u00e0 terre soit d\u00e9j\u00e0 atteint sur ce Tour. Simple bug de notre logiciel.\u00a0Toutes nos excuses\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:36:15+00:00","articleBody":"     Possiblement touch\u00e9e par la chute collective survenue, Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral, vient de r\u00e9aliser un changement de v\u00e9lo tr\u00e8s rapide. L\u2019Italienne retrouve sa place dans le peloton dans la foul\u00e9e en compagnie d\u2019autres coureuses retard\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de v\u00e9lo pour Persico","dateModified":"2022-07-28T13:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:46+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a encore plus de chutes sur ce tour que pour la version masculine, \u00e0 quoi est-ce d\u00fb ?    Sylvain        Je me trompe o\u00f9 il y a plus de chutes spectaculaire que chez le Tour hommes?    Opi & Omi         On est malheureusement servis en chutes, notamment tr\u00e8s spectaculaires, depuis le d\u00e9but de la semaine. N\u00e9anmoins, difficile de trouver une raison \u00e0 cette multiplication des gadins dans le peloton. La pression n\u2019\u00e9tait pas sp\u00e9cialement palpable au moment du passage \u00e0 terre collectif du jour.          Le Tour masculin a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9 par les chutes massives cette ann\u00e9e, mais l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e. Complexe l\u00e0 aussi de faire des comparaisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:29:20+00:00","articleBody":"     La sprinteuse belge de l\u2019\u00e9quipe SD Worx fait partie des nombreuses coureuses prises dans la chute. Celle qui est l\u2019une des favorites du jour approche toutefois d\u2019un retour dans le peloton et remonte une \u00e0 une les voitures des directeurs sportifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky plus dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:27+00:00","articleBody":"    Barbara Malcotti hors course, pouvez-vous nous en dire davantage ?    merci        \u00c7A VEUT DIRE QUOI :  \u00ab d\u00e9pannage irr\u00e9gulier \u00bb. ?     CRAM         D\u2019apr\u00e8s les informations de France T\u00e9l\u00e9visions, Barbara Malcotti (Human Powered Health) a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00ab\u00a0par l\u2019avant\u00a0\u00bb par son \u00e9quipe. Ce qui implique que quelqu\u2019un l\u2019attendait avec un v\u00e9lo \u00e0 son passage. Un \u00e9l\u00e9ment interdit et qui entra\u00eene donc son exclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:01+00:00","articleBody":"     Difficile de voir et de comprendre l\u2019origine de la chute massive intervenue au coeur du peloton, il y a maintenant une dizaine de minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de la chute massive","dateModified":"2022-07-28T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:19:34+00:00","articleBody":"     Une chute survenue dans le premier tiers du peloton a provoqu\u00e9 un \u00e9norme empilement de coureuses au milieu de la route. La grande partie du peloton est reparti rapidement, mais plusieurs concurrentes restent \u00e0 terre dont Emma Norsgaard (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute massive dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Barbara Malcotti (Human Powered Health), 60e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, vient d\u2019\u00eatre exclue par la direction de la course pour un \u00ab\u00a0d\u00e9pannage irr\u00e9gulier\u00a0\u00bb. Fin pr\u00e9matur\u00e9e et inattendue du Tour pour cette coureuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malcotti exclue de la course","dateModified":"2022-07-28T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:12:39+00:00","articleBody":"     A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton a repris plus d\u2019une minute au quatuor de t\u00eate, et \u00e9volue d\u00e9sormais 1 minutes et 40 secondes derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteuses roulent pour continuer \u00e0 faire baisser l\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart sous les 2 minutes","dateModified":"2022-07-28T13:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:09:08+00:00","articleBody":"     Anya Louw (AG Insurance NXTG) s\u2019est montr\u00e9e la plus int\u00e9ress\u00e9e par les 25 points distribu\u00e9s lors du sprint interm\u00e9diaire. La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (20 pts) est deuxi\u00e8me, devant Newsom (17 pts) et Christoforou (15 pts).          Dans le peloton, la sprinteuse Lorena Wiebes (DSM) est pass\u00e9e devant Marianne Vos (Jumbo-Visma) et lui r\u00e9cup\u00e8re deux unit\u00e9s (13 pts contre 11). La porteuse du maillot jaune conserve tout de m\u00eame 56 unit\u00e9s sur sa compatriote, qui porte le maillot vert par d\u00e9faut.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louw en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, Wiebes devant Vos dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:02:41+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, il y a quoi dans la musette St Michel ?    Miam         Sans doute pas les madeleines que l\u2019on imagine goul\u00fbment d\u00e9vorer devant notre t\u00e9l\u00e9viseur. D\u00e9sole de vous d\u00e9cevoir..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:01:22+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a franchi les deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie du jour en premi\u00e8re position et s\u2019assure un total de 4 points sans pouvoir inqui\u00e9ter Femke Gerritse et ses 8 points aujourd\u2019hui. Antri Christoforou (Human Powered Health) r\u00e9cup\u00e8re elle 2 points en la suivant lors des deux ascensions du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau en t\u00eate des deux c\u00f4tes du jour","dateModified":"2022-07-28T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:56:51+00:00","articleBody":"    Si Lorena Wiebes et Marianne Vos ne tiendront probablement pas le rythme en montagne et qu'Annemiek van Vleuten est malade, qui peut encore pr\u00e9tendre \u00e0 la victoire ?     Cyclisme 101         Marianne Vos (Jumbo-Vimsa) va tenter de d\u00e9fendre son maillot jaune en montagne, mais sera en effet sans doute un peu courte pour suivre les meilleures grimpeuses du peloton. Annemiek van Vleuten (Movistar) esp\u00e8re elle r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de ses capacit\u00e9s avant de retrouver des \u00e9tapes qui collent \u00e0 son profil.          Il faudra tout de m\u00eame garder un oeil sur les prestations de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), ou encore sur le duo de la SD Worx compos\u00e9 par la Sud-Africaine Ashleigh Moolman (5e) et la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (6e). Leurs qualit\u00e9s en mont\u00e9e devraient leur permettre d\u2019animer la course ce week-end, tout comme la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), 7e et r\u00e9cemment vainqueure de l\u2019\u00e9tape reine du Giro (le Tour d\u2019Italie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T12:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:43:04+00:00","articleBody":"     Quatre coureures ont rapidement pris la poudre d\u2019escampette. Un quatuor dont fait partie la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) s\u2019est form\u00e9 au bout de 20 kilom\u00e8tres de course environ et poss\u00e8de environ 2 minutes 35 secondes d\u2019avance sur le peloton \u00e0 70 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interrog\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions avant le d\u00e9part, la Tricolore pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant avait regrett\u00e9 \u00ab\u00a0un bilan assez frustrant et pas \u00e0 la hauteur de notre forme physique\u00a0\u00bb.  Pas assur\u00e9 de ses intentions en fin de matin\u00e9e, Berteau a malgr\u00e9 tout tent\u00e9 se chance \u00e0 l\u2019avant. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tape d\u2019aujourd\u2019hui est la plus longue mais pas la plus dure, estimait-elle il y a quelques heures. Cela ne me d\u00e9range pas trop et ne me fait pas peur. Tout d\u00e9pend comment le peloton va se comporter.\u00a0\u00bb          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis),  Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-28T12:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:30:00+00:00","articleBody":"     Cette cinqui\u00e8me \u00e9tape est la plus longue de ce Tour de France Femmes 2022. 175,6 kilom\u00e8tres au programme, une longue distance assez rare chez les f\u00e9minines. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je vais vivre la course la plus longue de ma vie. \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s long pour tout le monde\u00a0\u00bb, a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. Cette donn\u00e9e kilom\u00e9trique pourrait jouer un r\u00f4le important dans la course puisque les organismes commencent \u00e0 \u00eatre us\u00e9s, surtout au lendemain de l\u2019exigeante journ\u00e9e des chemins de vigne.          Pour autant, le profil est relativement plat. Seulement deux ascensions sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne\u00a0: la c\u00f4te de Pagny-la-Blanche-C\u00f4te (4e cat\u00e9gorie, 1,4 km \u00e0 5,5%) au kilom\u00e8tre 61 et la c\u00f4te de Gripport (4e cat\u00e9gorie, 1,3 km \u00e0 5,3%) au kilom\u00e8tre 105.          Le terrain est propice aux sprinteuses. Alors, jour de doubl\u00e9 pour Lorena Wiebes (DSM) ou pour la maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma)\u00a0?                Le profil de la 5e \u00e9tape du Tour de France Femmes, le 28 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/444336d_1658999247861-profil-ei-tape-5.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-28T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:15:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 poisse\u00a0\u00bb de la 4e \u00e9tape. L\u2019expression finement trouv\u00e9e vient de notre coll\u00e8gue Aude Lasjaunias, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur le Tour de France, et r\u00e9sume \u00e0 merveille la journ\u00e9e compliqu\u00e9e de Mavi Garcia sur les chemins blancs de l\u2019Aube.          Lors de l\u2019un de ses nombreux ennuis m\u00e9caniques, l\u2019Espagnole a fait tomber, malencontreusement semble-t-il, Alexandra Manly (Team BikeExchange-Jayco) qui revenait de l\u2019arri\u00e8re.                    Surtout, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ est tomb\u00e9e violemment au sol, percut\u00e9e... par la voiture de son directeur sportif. Avec toutes ses p\u00e9rip\u00e9ties, Mavi Garcia a ralli\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e avec plus de 2\u201930\u2019\u2019 de retard sur le groupe des favorites. Sixi\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral avant l\u2019\u00e9tape, elle a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du top 10, onzi\u00e8me \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos (Jumbo-Visma).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journ\u00e9e de gal\u00e8re de Mavi Garcia","dateModified":"2022-07-28T12:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:00:03+00:00","articleBody":"     Ambitieuse, Juliette Labous (Team DSM) se donne pour l\u2019instant les moyens de croire en un top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour de France, son objectif revendiqu\u00e9. Actuellement 7e \u00e0 1 minute et 5 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), la principale chance fran\u00e7aise de top 10 assume son r\u00f4le de leader au sein de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise.          Aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 23 ans, la Tricolore a export\u00e9 ses talents d\u00e8s 17 ans. Une prise de risque qu\u2019elle ne regrette pas. \u00ab\u00a0Ce ne m\u2019a pas fait peur du tout, \u00e7a me donnait plut\u00f4t envie, se rem\u00e9more-t-elle aupr\u00e8s de L\u2019Equipe. Certaines personnes me disaient que c\u2019\u00e9tait trop t\u00f4t, mais j\u2019\u00e9tais confiante. J\u2019aime aussi prendre des risques. Je n\u2019ai jamais vraiment dout\u00e9 de ma d\u00e9cision.\u00a0\u00bb          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du v\u00e9lo fran\u00e7ais, incarn\u00e9e par Labous, regorge de talents, dont fait partie Evita Muzic (FDJ-Suez Futuroscope). Le championne de France sur route 2021 a pris la 2e place de l\u2019\u00e9tape hier \u00e0 Bar-sur-Aube. Une confirmation du r\u00f4le majeur jou\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise au lendemain du succ\u00e8s de sa co\u00e9quipi\u00e8re danoise Cecilia Ludwig.                              Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Labous au rendez-vous, Muzic sur le podium","dateModified":"2022-07-28T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:45:00+00:00","articleBody":"                     La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune sur ses \u00e9paules. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos m\u00e8ne \u00e9galement la danse au classement par points, lui li\u00e9 au maillot vert. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Sa compatriote Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) garde elle aussi le droit de conserver sa tunique blanche \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019une des benjamines de ce Tour, la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) tout sourire sur le podium du maillot blanc, r\u00e9compensant la coureuse de moins de 23 ans la mieux class\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7822bd9_5810973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-28T12:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:30:06+00:00","articleBody":"     Hormis l\u2019Espagnole Mavi Garcia (UAE Team ADQ), r\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la 11e place \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9. On retrouve toujours la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) qui est bien plac\u00e9e \u00e0 la 7e position (+ 1\u201905\u2019\u2019).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 05 s          8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s          10 - Elise Chabbey (Canyon\/SRAM Racing), \u00e0 2 min 20 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-28T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:15:02+00:00","articleBody":"     Rouler en solitaire s\u2019av\u00e8re parfois plus payant qu\u2019\u00eatre au sein d\u2019un groupe. La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) l\u2019a prouv\u00e9 hier en s\u2019extirpant du groupe des favorites \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la ligne, juste avant le dernier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb, celui de Vitry, pour aller cueillir la victoire. Une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de trois coureuses, la Fran\u00e7aise Laura Asencio (Ceratizit-WNT), sa compatriote Coralie Demay (St Michel-Auber 93), et son homonyme belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), avait fait course en t\u00eate une quarantaine de kilom\u00e8tres avant d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favorites, c\u2019est un statu quo quasi int\u00e9gral puisque seule la malheureuse Mavi Garcia (UAE Team ADQ) a fait les frais de ses muliples d\u00e9convenues. L\u2019Espagnole a en effet \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs crevaisons avant d\u2019\u00eatre renvers\u00e9e \u00e0 13 kilom\u00e8tres de la ligne ... par la voiture de son directeur sportif. La 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral hier matin a perdu 1 minute 30 secondes dans cette journ\u00e9e \u00e0 oublier. Le top 5 est lui inchang\u00e9, Marianne Vos (Jumbo-Visma) conservant la tunique jaune, 1 minutes et 5 secondes devant la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), dans les temps avec sa 7e place.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) a lev\u00e9 les bras \u00e0 Bar-sur-Aube au terme d\u2019un effort solitaire de 23 kilom\u00e8tres, le 27 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP                     Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/441b63b_5812225-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser a flair\u00e9 le bon coup sur les chemins de pierre","dateModified":"2022-07-28T11:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi qui sourira sans doute aux sprinteuses. Nous allons suivre en direct la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui se terminera le 31 juillet.          Pour cette \u00e9tape (175,6 km) reliant Bar-le-Duc \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, les coureuses vont retrouver des routes plus praticables que la veille, o\u00f9 elles ont arpent\u00e9 pr\u00e8s de 13 kilom\u00e8tres de chemins de graviers.          Prise d\u2019antenne vers 14 h 45\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-28T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-20">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle      Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 28 juillet 2022 à 12h00 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le peloton du Tour de France Femmes, lors de la 4e étape, dans l’Aube, entre Troyes et Bar-sur-Aube, le 27 juillet.  JEFF PACHOUD / AFP                 Pour un début de carrière, Kristen Faulkner n’aurait pas pu faire pire. L’Américaine a débarqué dans le peloton cycliste professionnel en 2020, l’année où le Covid-19 a tout gelé à partir du mois de mars. Résultat : aucune course à l’agenda pendant de nombreuses semaines, notamment aux Etats-Unis où évoluait surtout son équipe, la formation américaine Tibco-SVB (à l’époque en deuxième division).            C’est finalement en Europe que la native de Homer, en Alaska, a donné ses premiers coups de pédale professionnels, « dans la campagne des classiques », ces courses d’un jour qui avaient été « décalées à l’automne ». « Je n’avais aucune idée de ce que je faisais. J’étais un peu dépassée par les événements et je passais mon temps à tomber. Mais j’étais déterminée à aller jusqu’au bout », raconte celle qui arbore désormais la tunique de la formation australienne BikeExchange-Jayco, l’une des quatorze équipes du Women’s World Tour, la division d’élite du cyclisme sur route, et qui fait partie des 144 coureuses ayant pris le départ du Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet).                 En 1984, c’est justement une Américaine, Marianne Martin, qui avait remporté la première édition du Tour de France Femmes. Reste que, même si la première dame des Etats-Unis, Jill Biden, s’est réjouie de la renaissance de la Grande Boucle version féminine après plus de trente ans d’absence, les heures de gloire du cyclisme féminin outre-Atlantique semblent lointaines.                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   L’une des meilleures équipes du circuit, Trek-Segafredo, bat bien pavillon américain, mais son effectif de quatorze coureuses ne compte que deux Américaines, Leah Thomas et Tayler Wiles.            « Nous étions [jusqu’en 2018] l’une des trois premières nations féminines au classement de l’UCI [l’Union cycliste internationale, instance régissant la discipline]. Nous avons atteint un niveau historiquement bas », reconnaît Brendan Quirk, le président d’USA Cycling, la fédération étasunienne. Les Etats-Unis ont terminé l’année 2021 au sixième rang mondial, loin derrière le trio de tête (Pays-Bas, Italie et Danemark), même si ce point bas reste honorable quand on le compare à la 16e place américaine dans le classement masculin au même moment.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain masculin                   « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis »            Après des Jeux olympiques plutôt réussis à Rio, en 2016 – cinq podiums et plusieurs places d’honneur –, l’instance a d’abord choisi de concentrer ses ressources financières sur ses athlètes médaillables à Tokyo, en 2020. Puis, la pandémie de Covid-19 a frappé : deux ans sans compétition, une impossibilité de voyager pour les jeunes sportives, les retraits et autres faillites de nombreux promoteurs de courses… La crise sanitaire a porté l’estocade au programme de développement sur route féminin.                « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis. Imaginez, si vous êtes une jeune de 20 ans ou de 19 ans qui essaie de se développer dans son sport et que vous n’avez rien à faire pendant deux ans. Une partie du vivier a disparu. Il y a encore de bons athlètes, mais ce n’est pas comme ça devrait être », avance Chris Gutowsky. Mi-juillet, cet ancien journaliste a annoncé le lancement d’une équipe continentale, dont au moins huit des douze recrues seront américaines.                             Lire aussi :  La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton féminin                   Baptisée Cynisca Cycling, en hommage à la première femme de l’histoire à avoir gagné un prix aux Jeux olympiques, en 396 avant Jésus-Christ, la formation sera alignée sur ses premières courses en 2023. Soutenue par un riche entrepreneur de l’Indiana, Jeff Jones, elle prendra ses quartiers au château de Saint-Martory, petite commune rurale de la Haute-Garonne, au pied des Pyrénées.            « Nous aidons financièrement USA Cycling en ce moment, car la fédération est sortie exsangue de la crise sanitaire. Et elle nous aide à trouver les athlètes, détaille Chris Gutowsky. Le partenariat, de notre point de vue, vaut la peine rien que pour cela : son travail consiste à trouver les meilleures athlètes, à organiser des camps d’entraînement et à commencer le développement des coureuses. »            « Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures »            « Etre en France est la réalisation d’un rêve : c’est l’épicentre du cyclisme mondial. Le pays qui concentre tout le romantisme autour de ce sport », salue Brendan Quirk. Marion Clignet, la future directrice sportive de l’équipe Cynisca Cycling, voit surtout l’aspect pratique. « Nous en sommes à environ deux courses par étapes aux Etats-Unis. En Europe, il y a des courses par étapes et toutes sortes de courses classiques tous les week-ends de l’année, fait valoir la Franco-Américaine, double médaillée d’argent olympique, sextuple championne du monde. Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures. C’est l’opportunité que nous voulons donner à ces jeunes femmes. »                « Certaines des filles ont 18 ou 19 ans. Elles sont à l’université et suivront sans doute des cursus basés aux Etats-Unis, en particulier en début d’année, explique le fondateur de l’équipe. Puis, elles viendront en Europe pour des blocs importants au milieu de la saison. D’autres, un peu plus âgées et déjà diplômées, viendront vivre ici. »            Bien que la rémunération des coureuses à l’échelon continentale ne soit pas obligatoire en vertu du règlement de l’UCI, Cynisca Cycling a fixé un salaire annuel minimum de 20 000 dollars pour ses recrues (au niveau supérieur, celui du Women’s World Tour, le minimum sera de 30 000 euros par an en 2023). Cela représentera une grande partie du budget de l’équipe, évalué entre 500 000 et 1 000 000 de dollars par an. La formation dispose d’une autonomie financière de deux ans, le temps de trouver un sponsor principal.            « J’espère que l’attention médiatique du Tour de France donnera envie aux femmes de se lancer dans le cyclisme sur route, que plus d’équipes auront envie d’investir, plus de partenaires aussi, insiste Kristen Faulkner. En plus, on ne va pas se mentir, c’est une opportunité commerciale énorme. »                La coureuse de la formation BikeExchange-Jayco en est convaincue : les Etats-Unis peuvent retrouver leur place dans la hiérarchie mondiale. « Les temps changent. Je suis contente pour les jeunes cyclistes aujourd’hui. Elles ont un avenir plus prometteur que celles du passé. »                             Lire aussi :  Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                        Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/tour-de-france-femmes-le-cyclisme-sur-route-americain-a-la-recherche-d-un-nouveau-souffle_6136456_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateCreated":"2022-07-28T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:00:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si l\u2019Am\u00e9ricaine Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/83b61f1_5812171-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  
