<FILE-date="2022/07/31/19">

<article-nb="2022/07/31/19-1">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                       International       Un si Proche Orient         Guerre en Ukraine : la condamnation à mort qui embarrasse le Maroc   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Les Britanniques Aiden Aslin, Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, capturés par les forces russes durant la guerre en Ukraine et condamnés à mort, ici dans un tribunal de la république autoproclamée de Donetsk, laquelle a fourni cette image le 8 juin 2022.  SUPREME COURT OF DONETSK PEOPLE / VIA REUTERS               La Syrie de Bachar Al-Assad et la Corée du Nord de Kim Jong-un sont les deux seuls pays à avoir établi des relations diplomatiques avec les « républiques » séparatistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass ukrainien. On se rappelle que la reconnaissance par le Kremlin de « l’indépendance » de ces deux « républiques », le 21 février dernier, a précédé de trois jours l’invasion russe de l’Ukraine. Depuis lors, la prétendue principale démonstration de « souveraineté » de la part des partisans ukrainiens de la Russie, a été, le 9 juin, la condamnation à mort, par le tribunal de Donetsk, de trois « mercenaires » étrangers. Les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner s’étaient rendus aux forces russes, deux mois plus tôt, avec d’autres combattants retranchés dans l’usine Azovstal, bastion de la résistance à Marioupol, jusqu’à la chute de cette ville en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Un passionné de l’Ukraine          Le troisième condamné à mort est un Marocain de 21 ans, Brahim Saadoun, venu en 2019 à Kiev pour y étudier l’ingénierie aérospatiale à l’Institut polytechnique. Environ 8 000 étudiants marocains résidaient, au début de l’invasion russe, en Ukraine, où ils constituaient, après l’Inde, la deuxième communauté d’étudiants étrangers. Ces ressortissants marocains ont ensuite choisi, dans leur écrasante majorité, de quitter le pays, dans des conditions plus ou moins chaotiques.               Ce ne fut pas le cas de Brahim Saadoun qui, selon ses amis ukrainiens, était « tombé amoureux de l’Ukraine » et souhaitait « rendre la pareille à ce pays qui lui a tant donné ». Ces mêmes amis affirment que Brahim Saadoun s’était engagé dès l’automne 2021 dans l’armée ukrainienne. C’est d’ailleurs sous l’uniforme de la 36e brigade d’infanterie de marine de Marioupol qu’il aurait été capturé, en avril dernier, dans le Donbass, et non un mois plus tôt comme affirmé dans les médias russes au moment de son procès.          Le ministère de la défense russe avait préparé l’opinion au verdict de Donetsk en martelant, peu avant le jugement, que « les mercenaires arrivés en Ukraine ne sont pas des combattants au sens du droit international ». Le président de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, a ensuite soutenu le verdict rendu par les autorités séparatistes, ajoutant que « la peine de mort est ce que ces fascistes (sic) méritent ». Cette triple condamnation à mort a, en revanche, été qualifiée de « crime de guerre » par le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme, tandis que la Cour européenne des droits de l’homme enjoignait à Moscou de surseoir à l’exécution de Brahim Saadoun. Au Royaume-Uni, la peine capitale prononcée à l’encontre d’Aiden Aslin et de Shaun Pinner suscite d’autant plus d’émotion qu’un troisième prisonnier britannique, Paul Urey, est mort, le 10 juillet, aux mains des séparatistes de Donetsk. Londres considère avec constance que ses deux ressortissants sont des « prisonniers de guerre », installés en Ukraine depuis 2018 et engagés officiellement dans l’armée ukrainienne.        Il vous reste 44.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/31/guerre-en-ukraine-la-condamnation-a-mort-qui-embarrasse-le-maroc_6136729_6116995.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la condamnation \u00e0 mort qui embarrasse le Maroc","dateCreated":"2022-07-31T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-31T10:18:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rabat garde un profil bas face \u00e0 la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, par les s\u00e9paratistes prorusses, de Brahim Saadoun.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/26c3942_1655281362884-2022-06-13t123805z-1644184956-rc2zqu9ptv2n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-moroccan.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-2">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de « puissantes explosions » ont été entendues à deux reprises, pendant la nuit de samedi à dimanche. Les autorités ukrainiennes font état de deux morts. D’autres frappes ont touché les régions de Kharkiv et de Soumy.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Adrien Sénécat et Charlotte Herzog      Image de couverture :  Tirs de missiles lors d’un défilé marquant la Journée de la marine à Baltiysk, dans la région de Kaliningrad, en Russie, le 31 juillet 2022.    VITALY NEVAR / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements de ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe ou prorusse, selon une estimation des autorités ukrainiennes.Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.Russes comme Ukrainiens ont annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l’homme des Nations unies, qui avaient supervisé en mai la reddition négociée avec les Russes des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie. Il avait déjà fortement réduit, cette semaine, ses livraisons à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, officiellement en raison de la maintenance d’une turbine.Concernant les céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu « dans les prochains jours », selon Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-31T13:05:58+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T01:05:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dément une attaque au drone sur l’état-major russe de la mer Noire ; des bombardements « massifs » à Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-07-31T13:05:58+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T01:05:58+00:00"
  \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous n\u2019avons pas re\u00e7u de confirmation officielle nous donnant acc\u00e8s pour visiter le site ou les prisonniers de guerre victimes de l\u2019attaque, et \u00e0 ce jour notre offre d\u2019assistance mat\u00e9rielle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dimanche, vers 17\u00a0heures, heure de Paris.          Le CICR a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au site et \u00ab\u00a0\u00e0 tous les endroits o\u00f9 les bless\u00e9s et les morts ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\u00a0\u00bb d\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du bombardement duquel sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, et dont Russes et Ukrainiens se rejettent la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs\u00a0: \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif que le CICR ait acc\u00e8s imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb \u00e0 la prison et aux victimes pour mener \u00e0 bien sa mission humanitaire.           \u00ab\u00a0Les familles doivent recevoir de toute urgence des nouvelles et des r\u00e9ponses sur ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches. Les parties doivent faire tout ce qui est en leur pouvoir, y compris par le biais d\u2019enqu\u00eates impartiales, pour aider \u00e0 d\u00e9terminer les faits \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque et faire la lumi\u00e8re sur cette question.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Toutefois, le CICR n\u2019a ni le r\u00f4le ni le mandat de mener des enqu\u00eates publiques sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s\u00a0\u00bb, a cependant soulign\u00e9 l\u2019organisation d\u2019aide humanitaire, qui a offert une aide pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          Samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait d\u00e9clar\u00e9 avoir lanc\u00e9 une invitation au CICR et \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 se rendre sur place\u00a0:           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une enqu\u00eate objective sur la frappe du centre de d\u00e9tention \u00e0 Elenovka [Olenivka en ukrainien] qui a entra\u00een\u00e9 la mort d\u2019un grand nombre de prisonniers de guerre ukrainiens, a officiellement invit\u00e9 des experts de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\u00a0\u00bb           L\u2019arm\u00e9e russe a fait \u00e9tat de cinquante morts et soixante-treize bless\u00e9s, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e9voquant pour leur part jusqu\u2019\u00e0 cinquante-trois morts. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n\u2019a pas encore re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9de...","dateModified":"2022-07-31T16:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#611225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:56+00:00","articleBody":"                     Un citoyen ukrainien tu\u00e9 sur la place principale de Bakhmout apr\u00e8s un bombardement, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un homme \u00e2g\u00e9 se tient au milieu de la fum\u00e9e juste apr\u00e8s un bombardement, \u00e0 Bakhmout, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8311f53_1659278019504-879537.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T14:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:58:35+00:00","articleBody":"                     Des secouristes transportent des fragments de missile sur un terrain de sport en plein air apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Mykola\u00efv, le 31 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/2a618b8_1659268613818-878924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:54:40+00:00","articleBody":"                     Incendie dans un b\u00e2timent apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/4f763f4_1659268375451-000-32fq9fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T11:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre se fait toujours attendre, la Turquie semble optimiste. Un porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin, a affirm\u00e9, dimanche, sur la cha\u00eene priv\u00e9e Kanal 7, qu\u2019il y a \u00ab\u00a0une haute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019un premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes puisse quitter lundi matin le port d\u2019Odessa, en Ukraine, selon les termes de l\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019un premier bateau puisse partir demain matin si tout est r\u00e9gl\u00e9 d\u2019ici \u00e0 ce soir. Les pr\u00e9paratifs sont arriv\u00e9s \u00e0 un point qui permettrait le d\u00e9part des navires du port d\u2019Odessa. Les navires ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 partir, mais il faut une bonne coordination logistique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Kalin a cependant pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il reste encore \u00ab\u00a0un ou deux sujets \u00e0 r\u00e9gler dans les n\u00e9gociations avec les Russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie dit \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019un navire de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes parte d\u2019Odessa lundi","dateModified":"2022-07-31T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:10:20+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019une attaque men\u00e9e par un drone explosif avait bless\u00e9 six personnes au sein de l\u2019\u00e9tat-major de sa flotte de la mer Noire en Crim\u00e9e annex\u00e9e. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, assurent avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es au bombardement le plus violent depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a publi\u00e9 sur son compte Telegram le message suivant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce matin, les nationalistes ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de nous g\u00e2cher la Journ\u00e9e de la flotte russe\u00a0\u00bb, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie ce dimanche. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un drone s\u2019\u00e9tait pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s parmi les employ\u00e9s. Toutes les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont toutefois d\u00e9menti \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette attaque in\u00e9dite. L\u2019annonce d\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), dans une vid\u00e9o sur Telegram. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre le QG de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0: l\u2019Ukraine d\u00e9ment en \u00eatre \u00e0 l\u2019ori...","dateModified":"2022-07-31T13:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:01:42+00:00","articleBody":"     Le pays veut renforcer ses positions sur le plan tant \u00e9conomique que militaire dans l\u2019Arctique, selon une nouvelle doctrine russe sign\u00e9e dimanche par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. L\u2019Arctique est en train de \u00ab\u00a0se transformer en une r\u00e9gion de concurrence internationale, non seulement du point de vue \u00e9conomique, mais aussi du point de vue militaire\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit dans le document de 55 pages.          Concr\u00e8tement, la Russie va renforcer \u00ab\u00a0ses positions dirigeantes dans l\u2019exploration et la conqu\u00eate de l\u2019Arctique\u00a0\u00bb et de ses gisements de min\u00e9raux et assurer sa \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans la zone en renfor\u00e7ant le potentiel militaire des flottes russes du Nord et du Pacifique. Le pays souhaite \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9velopper pleinement la route maritime du Nord\u00a0\u00bb, aussi appel\u00e9 \u00ab\u00a0passage du Nord-Est\u00a0\u00bb, qui relie l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie en longeant les c\u00f4tes russes, pour le transformer en une voie \u00ab\u00a0s\u00e9curis\u00e9e et comp\u00e9titive qui fonctionnerait toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut renforcer ses positions dans l\u2019Arctique","dateModified":"2022-07-31T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:48:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mykola\u00efv a subi des bombardements massifs aujourd\u2019hui. Probablement les plus forts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram, selon lequel de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Vitali Kim, a fait \u00e9tat de deux morts \u2013 un couple de civils \u2013 dans ces frappes. Il s\u2019agit d\u2019Oleksi\u00ef Vadatoursky, 74 ans, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re Niboulon, et de son \u00e9pouse, Ra\u00efssa Vadatourska, qui \u00e9taient chez eux au moment des frappes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Millionnaire et \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Oleksi\u00ef Vadatoursky \u00e9tait le 24e Ukrainien le plus riche sur la liste du magazine Forbes en 2021. Avant la guerre sa soci\u00e9t\u00e9 exportait des c\u00e9r\u00e9ales dans soixante-dix pays.          D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv (Est) et Soumy (Nord-Est). Quelques b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le maire de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne, Ihor Terekhov.          Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, qui a \u00e9t\u00e9 la cible de \u00ab\u00a0plus de cinquante frappes\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs","dateModified":"2022-07-31T12:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:38:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, continue de suivre la ligne de Moscou dans le conflit ukrainien. Le 21 juillet, il d\u00e9clarait que l\u2019Ukraine devait accepter les demandes de la Russie, pour que la guerre cesse.          Le r\u00e9gime de Loukachenko est devenu de plus en plus autoritaire, avec l\u2019extension de la peine de mort pour \u00ab\u00a0pr\u00e9paration d\u2019actes terroristes\u00a0\u00bb. Ses accusations de plus en plus nombreuses et sans fondement concernant les vis\u00e9es occidentales sur le Bi\u00e9lorussie et l\u2019Ukraine indiquent probablement qu\u2019il est devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie.          \u27a1\ufe0fLe 28 juillet 2022, la Russie a tir\u00e9 au moins 20 missiles sur le nord de l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Cela fait suite \u00e0 l\u2019utilisation, par la Russie, de ce territoire pour lancer les principales pouss\u00e9es de sa tentative rat\u00e9e de prendre Kiev en f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse est probablement devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie","dateModified":"2022-07-31T10:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:22:02+00:00","articleBody":"     D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, les missiles de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que le Kremlin avait qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Leurs essais sont effectu\u00e9s depuis octobre 2020.                Vladimir Poutine passent en revue les navires de guerre avant la  parade navale, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 31 juillet 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           La flotte russe \u00ab\u00a0est capable d\u2019infliger une riposte foudroyante \u00e0 tous ceux qui d\u00e9cideront de porter atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 et libert\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Poutine dimanche, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. La parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg a r\u00e9uni plus de 40\u00a0navires et sous-marins et environ 3 500 militaires dans cette ancienne capitale imp\u00e9riale. Le ma\u00eetre du Kremlin a soulign\u00e9 que ses \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0font l\u2019objet d\u2019un perfectionnement permanent\u00a0\u00bb, et a notamment cit\u00e9 les \u00ab\u00a0missiles hypersoniques ultramodernes Zircon, qui n\u2019ont aucun \u00e9quivalent dans le monde et ne connaissent aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident russe, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera le premier b\u00e2timent russe \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ces missiles. La zone de d\u00e9ploiement de ce navire sera choisie en fonction des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La Patrie est une notion sacr\u00e9e pour nous tous, la d\u00e9fendre est un devoir et le sens de la vie pour chacun de nous.\u00a0\u00bb           A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe ont cependant \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une attaque au drone qui a vis\u00e9 dimanche matin l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, faisant six bless\u00e9s.          L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 imput\u00e9e par les autorit\u00e9s locales aux \u00ab\u00a0nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 la Russie fait face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e non loin de la Crim\u00e9e. L\u2019Ukraine a d\u00e9menti son implication dans cette attaque.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/e63b9f6_46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce que la flotte russe se dotera \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hyper...","dateModified":"2022-07-31T10:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:54:37+00:00","articleBody":"                     Devant la Maison de la presse, endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes, \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 La Maison de la presse endommag\u00e9 par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8b1131e_1659257526111-000-32fq8ml.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:43:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, a imput\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Ukraine une attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, qui a fait six bless\u00e9s.          Une version contest\u00e9e par Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa. Les accusations russes portant sur \u00ab\u00a0une pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019Etat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur Telegram. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir attaqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-07-31T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:06:58+00:00","articleBody":"     Le gouverneur local Mikha\u00efl Razvozja\u00efev a donn\u00e9 sur Telegram des pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque qui a vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un peu plus t\u00f4t dimanche. Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles souffrent de blessures de gravit\u00e9 moyenne et les quatre autres de blessures mineures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six bless\u00e9s dans l\u2019attaque du drone \u00e0 S\u00e9bastopol","dateModified":"2022-07-31T08:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9crivrez qu'un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s. On ne comprend pas bien ce qu'il s'est pass\u00e9.    Treyo         Bonjour Treyo,          Nous avons ici relay\u00e9 l\u2019information partag\u00e9e par Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de S\u00e9bastopol, sur Telegram, et nous n\u2019avons pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires sur les circonstances de cette attaque. Nous ne manquerons pas de faire part des d\u00e9tails si nous en avons par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:17:58+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u2019une \u00e9cole professionnelle d\u00e9truit par un tir de missile dans la ville ukrainienne de Kharkiv, le 30 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une moissonneuse-batteuse en feu, qui a fait exploser une mine antichar pos\u00e9e dans un champ de bl\u00e9, pr\u00e8s du village de Vilkhivka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Kharkiv, en Ukraine, le 30 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/3e65df2_1659251795362-000-32fp9me.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T05:16:52+00:00","articleBody":"     Une attaque au drone a vis\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e. Selon lui, un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s.          Cette attaque tombe le jour de la Journ\u00e9e de la flotte russe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie. Toutes les festivit\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          De vastes c\u00e9l\u00e9brations sont pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019occasion de cette f\u00eate \u00e0 travers la Russie, avec notamment une parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg qui doit \u00eatre supervis\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe","dateModified":"2022-07-31T05:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:59:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements sur ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o en soir\u00e9e. S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez. (\u2026) Plus les habitants quittent la r\u00e9gion de Donetsk maintenant, moins l\u2019arm\u00e9e russe tuera de personnes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du bassin industriel du Donbass, o\u00f9 la Russie gagne du terrain.          Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.          Les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font tous les jours ou presque des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie russes notamment \u00e0 Bakhmout et Kramatorsk, pr\u00e8s de la ligne de front.          Au moins 200\u00a0000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Au total, il y a actuellement environ 52\u00a0000 enfants dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur \u00e9vacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l\u2019aide n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police nationale, charg\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"200\u00a0000 civils, parmi lesquels figurent 52\u00a0000 enfants, appel\u00e9s \u00e0 quitter la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-31T05:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:29+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements de ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          Vendredi, le bombardement d\u2019un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans l\u2019oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky.          Russes comme Ukrainiens ont annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge et \u00e0 la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme des Nations unies, qui avaient supervis\u00e9 en mai la reddition n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes des d\u00e9fenseurs de l\u2019usine d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est), de se rendre \u00e0 Olenivka.          Le groupe gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie. Il avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit, cette semaine, ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1, officiellement en raison de la maintenance d\u2019une turbine.          Concernant les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-31T05:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:21+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-31T03:52:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-3">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »      Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Michel Lefebvre et Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 05h54, mis à jour à 06h53    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nikita Khrouchtchev (au centre) a « donné » la Crimée à l’Ukraine d’un simple décret en 1954. Ici, à l’inauguration du monument à la mémoire du poète ukrainien Tarass Chevtchenko en 1939.  GAMMA-KEYSTONE VIA GETTY IMAGES               Qu’est-ce que la révolution de février 1917 en Russie change pour le mouvement national ukrainien ?          La révolution de février 1917 est l’occasion pour les leaders ukrainiens de revendiquer non pas tant l’indépendance mais l’autonomie dans une fédération russe renouvelée. Mais cette revendication d’autonomie pose problème pour le gouvernement provisoire à Petrograd, qui refuse que la Rada (Assemblée ukrainienne proclamée en 1917) fasse office de gouvernement.          La fédéralisation avec la Russie fait-elle consensus ou pense-t-on à l’indépendance ?          Tant que la revendication de l’autonomie permet de considérer toutes les tendances, il y a consensus. Mais au moment où il s’agit d’en préciser le contenu, les tensions sont assez fortes. Face à la prise de pouvoir des bolcheviques, les nationalistes ukrainiens essaient de s’arracher à ce cours de la révolution. Ils proclament l’indépendance de l’Ukraine après octobre 1917, et la République populaire d’Ukraine est proclamée en janvier 1918. Mais ces déclarations marquent un échec relatif, car certaines régions sont gagnées aux bolcheviques.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Comment les Ukrainiens se situent-ils dans la négociation germano-bolchevique qui débouche sur la paix de Brest-Litovsk signée le 3 mars 1918 ?          En Ukraine, guerres et révolutions s’imbriquent. La paix de Brest-Litovsk est une tentative pour les nationalistes ukrainiens de sauvegarder leur indépendance, face à l’avancée à l’est des probolcheviques. Les indépendantistes ukrainiens font le pari de signer une paix séparée avec les empires centraux à Brest-Litovsk, dans la foulée de la paix séparée signée entre l’Allemagne et la Russie bolchevique. Avec néanmoins pour conséquence le démantèlement de ce qui reste du pouvoir indépendantiste ukrainien par les armées austro-allemandes au profit d’un gouvernement allié et conservateur sous l’égide de l’hetman Pavlo Skoropadsky (1873-1945), un descendant de la grande noblesse russe d’Ukraine. La République indépendantiste se réactive en novembre 1918, au moment où les Allemands quittent le territoire, avant la signature de l’armistice du 11 novembre. Symon Petlioura (1879-1926), à la tête des armées de cette république, occupe Kiev et tente en vain de reprendre la main en Ukraine.          Les bolcheviques ont-ils une lecture consensuelle de la question ukrainienne ?        Il vous reste 84.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/histoire-de-l-ukraine-jusque-dans-les-annees-1950-l-ukraine-est-le-meilleur-eleve-de-l-urss_6136725_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Jusque dans les ann\u00e9es 1950, l\u2019Ukraine est le meilleur \u00e9l\u00e8ve de l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:54:01+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:54:01+02:00","dateModified":"2022-07-31T06:53:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Nationalisme et communisme, Etat et f\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9pressions et lib\u00e9ralisation\u00a0: l\u2019histoire de l\u2019Ukraine souveraine et sovi\u00e9tique alterne entre autonomie par rapport \u00e0 Moscou et domination de la part des soviets, explique l\u2019historien Thomas Chopard dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/1600/800/1342/671/60/0/a284c2f_1655890231120-gettyimages-833273936-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-4">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Se pourrait-il qu’une “guerre du bortsch” soit définitivement déclarée à l’Unesco ? »   Tribune        Téguia Bogni  Chercheur        L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis l’adoption de la Convention de 2003 pour la sauvegarde du patrimoine culturel immatériel à l’Unesco, la préservation des éléments culturels est dominée par des enjeux hautement stratégiques. Ainsi, tout pays qui inscrit un élément culturel auprès de cette organisation onusienne, qui a son siège social à Paris, en France, se voit de facto attribuer ce qu’il convient d’appeler un titre de propriété culturelle.          Posséder ce précieux sésame accorde à l’Etat détenteur privilèges et passe-droits, des considérations géostratégiques et géopolitiques maintes fois réfutées par l’Unesco. Quoi qu’il en soit, cette hypothèse semble fondée au regard des événements relatifs à la guerre russo-ukrainienne.          En effet, l’Unesco a inscrit le 1er juillet 2022 « la culture de la préparation du bortsch ukrainien » sur « la liste du patrimoine culturel immatériel nécessitant une sauvegarde urgente ». Les raisons exactes de ce « cas d’extrême urgence » ont été énoncées par Pier Luigi Petrillo, le rapporteur du comité d’évaluation de la candidature de l’Ukraine.          L’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire          Il ressort de son argumentaire que l’inscription du bortsch ne tient pas véritablement du fait que ce mets soit en péril. Celle-ci tient davantage de ce que le patrimoine humain et culturel qui lui est associé est désormais dans l’incapacité d’être transmis. Cela pour au moins deux raisons fondamentales, liées au conflit armé qui se déroule en ce moment sur le sol ukrainien.               D’une part, les populations, en tant que déplacées de guerre, vivent mal loin de leurs terres habituelles. D’autre part, ces mêmes populations viennent à manquer, la plupart du temps, des produits légumineux qui entrent dans la préparation de ce plat identitaire. C’est donc là une situation qui s’apparente ni plus ni moins à un drame national.          Mais, aussi juste et judicieuse que soit cette décision, elle n’est pas de nature à faire baisser la tension qui prévaut entre l’Ukraine et la Russie. Bien au contraire, elle va même l’accentuer, voire la complexifier. Et pour cause, l’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, qui est servie avec du pain et, éventuellement, de la crème fraîche.          Un patrimoine culinaire aussi de la Pologne et de la Moldavie          Il est généralement admis que le bortsch est un potage ukrainien. Cependant, l’Ukraine ne revendique pas à proprement parler sa paternité, même si les deux capitales, Kiev et Moscou, se lancent très souvent dans des défis d’émulation sous la formule : « Qui sait le mieux cuisiner le bortsch ?  »            Il vous reste 56.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/se-pourrait-il-qu-une-guerre-du-bortsch-soit-definitivement-declaree-a-l-unesco_6136720_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se pourrait-il qu\u2019une \u201cguerre du bortsch\u201d soit d\u00e9finitivement d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00e0 l\u2019Unesco\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019attribution exclusive \u00e0 l\u2019Ukraine du titre de propri\u00e9t\u00e9 culturelle de cette sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire, \u00e0 base de betteraves et de chou, risque d\u2019aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb T\u00e9guia Bogni, chercheur. Selon lui, l\u2019organisation onusienne aurait d\u00fb jouer la carte de la m\u00e9diation.","author":[{"@type":"Person","name":"T\u00e9guia Bogni","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/184/0/600/300/1342/671/60/0/d27fd21_1659022483529-pns-6193943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-5">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dans l’est du pays, la région de Donetsk est la cible d’intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invité les Nations unies et la Croix Rouge à mener une enquête sur la frappe contre la prison d’Olenivka vendredi, qui a fait « plus de cinquante morts », selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :   SERVICE UKRAINIEN/ Via REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir la population à évacuer la région de Donetsk dans l’est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vidéo. « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk », a déclaré le président ukrainien. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il ajouté. « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »Volodymyr Zelensky a par ailleurs qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement, vendredi, de la prison d’Olenivka, dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk », a-t-il dit dans son message quotidien. Dans un premier temps, c’est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comité d’enquête russe ayant accusé les forces ukrainiennes d’avoir « tiré sur la prison où sont détenus les membres du régiment Azov, utilisant des projectiles américains du système Himars ». La Russie a invité dimanche soir des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge à mener une enquête indépendante.Le géant gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales. Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1.Pour la première fois depuis février, Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique vendredi. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans les territoires de l’est de l’Ukraine occupés par les Russes « cherchent à faire partie de la Russie ». Il a ajouté que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T23:16:31+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T11:16:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, la Russie demande à son tour une enquête à Olenivka","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-07-30T23:16:31+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T11:16:31+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-31T03:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T21:48:55+00:00","articleBody":"     La Russie a invit\u00e9 des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge \u00e0 enqu\u00eater sur les circonstances du d\u00e9c\u00e8s de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens vendredi dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la partie de la r\u00e9gion de Donetsk gouvern\u00e9e par les s\u00e9paratistes pro-russes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Dans un communiqu\u00e9, ce dernier dit avoir pris cette initiative \u00ab\u00a0dans l\u2019inter\u00eat de la conduite d\u2019une investigation objective\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9paratistes accusent l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir bombard\u00e9 la prison \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains HIMARS et annonc\u00e9 un bilan de 53 morts. L\u2019Ukraine nie toute responsabilit\u00e9 et accuse \u00e0 l\u2019inverse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir pilonn\u00e9 la prison pour dissimuler les mauvais traitements inflig\u00e9s aux d\u00e9tenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie invite des experts de l\u2019ONU \u00e0 enqu\u00eater sur Olenivka","dateModified":"2022-07-30T21:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:32:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements meurtriers, pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019un des deux r\u00e9gions administratives du bassin du Donbass, qui reste en partie sous le contr\u00f4le de Kiev. Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-30T20:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:04:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, lieu des combats dans l\u2019est","dateModified":"2022-07-30T20:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T16:15:38+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Emmanuel Grynszpan.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-30T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T15:44:44+00:00","articleBody":"                     Une salle de classe d\u2019un coll\u00e8ge professionnel fortement endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/4e6403d_1659195805395-2022-07-30t133733z-969387800-rc2bmv9qiqm3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T14:34:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a qualifi\u00e9 vendredi soir de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, sur le territoire occup\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                Des manifestants demandent de reconna\u00eetre la Russie comme un Etat parrainant le terrorisme, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Dans un premier temps, c\u2019est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe ayant accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur la prison o\u00f9 sont d\u00e9tenus les membres du r\u00e9giment Azov, utilisant des projectiles am\u00e9ricains du syst\u00e8me Himars\u00a0\u00bb (lance-roquettes multiples). Le r\u00e9giment Azov s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique Azovstal, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus en mai \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge, qui avait supervis\u00e9 le retrait des d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 Olenivka. Selon lui, le CICR n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas obtenu l\u2019autorisation des Russes. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Actuellement, nous ne pouvons analyser que la vid\u00e9o que nous avons. Premi\u00e8rement, cette caserne a \u00e9t\u00e9 construite s\u00e9par\u00e9ment \u2013 pour nous, c\u2019est un indicateur qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration militaire russe pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, nous supposons que l\u2019explosion s\u2019est produite \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.           Selon lui, cette version est confirm\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0la caserne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, m\u00eame les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. De m\u00eame, par miracle, les soldats russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a pour sa part \u00e9crit dans un tweet\u00a0:           Cela semble faire partie d\u2019un sch\u00e9ma de plus en plus inqui\u00e9tant des pires types de violations des droits humains, et \u00e9ventuellement de crimes de guerre, commis en toute impunit\u00e9 dans l\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Ukraine.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0efc3ea_1659192993808-2022-07-30t124119z-2109675293-rc2cmv9g8pul-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une investigation\u00a0\u00bb sur ce qui s\u2019est produit \u00e0 O...","dateModified":"2022-07-30T15:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:33:43+00:00","articleBody":"                     Des manifestants demandent que la Russie soit reconnue comme un Etat soutenant le terrorisme apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, \u00e0 Kiev, le 30 juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/32726c5_1659187788872-2022-07-30t124407z-1724509590-rc2cmv9ddgaa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:14:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb ou infliger une autre \u00ab\u00a0mort humiliante\u00a0\u00bb aux combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov, au lendemain d\u2019une frappe contre une prison o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus certains d\u2019entre eux, et qui a fait plus de cinquante morts.                Des volontaires ukrainiens du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kiev, le 14 mars 2020. EFREM LUKATSKY \/ AP           \u00ab\u00a0Lisez ceci quand ils vous disent que la Russie ne doit pas \u00eatre isol\u00e9e. Il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre les diplomates russes appelant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant \u00e0 Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en \u00eatre tenus responsables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.                    Il r\u00e9agissait au tweet post\u00e9 vendredi soir en anglais de l\u2019ambassade russe au Royaume-Uni, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 comme ayant \u00ab\u00a0enfreint les r\u00e8gles de Twitter relatives aux conduites haineuses\u00a0\u00bb, mais reste toutefois disponible comme pouvant \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les combattants d\u2019Azov m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s, mais pas par un peloton d\u2019ex\u00e9cution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils m\u00e9ritent une mort humiliante\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce tweet.          \u00ab\u00a0La Russie est un Etat terroriste. Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, seuls les sauvages et les terroristes peuvent dire au niveau diplomatique que les gens m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par pendaison\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi sur Telegram Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/713649d_1659187417308-ap22137487476996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine fustige les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb les combattants d\u2019Azov","dateModified":"2022-07-30T13:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:42:51+00:00","articleBody":"                     Cette photo prise et publi\u00e9e par les services d\u2019urgence ukrainiens montre un march\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, en Ukraine, le 30 juillet 2022. SERVICES UKRAINIENS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/ae1c04d_1659177653378-000-32fp72c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:06:31+00:00","articleBody":"     Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment le maire de Wellington, Andrew John Whitfield Foster, et celui d\u2019Auckland, Phlip Bruce Goff, le commodore Garin Golding, commandant des forces navales n\u00e9o-z\u00e9landaises, ainsi que les journalistes Kate Green et Josie Pagani (The Dominion Post), a inform\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions du gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais qui affectent de plus en plus de citoyens russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise \u00e9galement le communiqu\u00e9.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, ainsi qu\u2019\u00e0 de nombreux ministres et parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e sur son territoire 32 responsables et journalistes n\u00e9o-z\u00e9landais","dateModified":"2022-07-30T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:30:31+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime qu\u2019il est probable que l\u2019Ukraine ait r\u00e9ussi \u00e0 repousser des assauts russes de petite envergure depuis la ligne de front \u00e9tablie de longue date pr\u00e8s de la ville de Donetsk, dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement d\u2019une contre-offensive, les forces russes tentent de compenser la destruction de ponts par les Ukrainiens, en mettant en place d\u2019autres ponts \u2013 deux, tr\u00e8s probablement \u2013 de type \u00ab\u00a0ponton\u00a0\u00bb, et un syst\u00e8me de ferry.          Dans les territoires nouvellement occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes sont tr\u00e8s probablement soumises \u00e0 une pression croissante de la part de Moscou. L\u2019objectif \u00e9tant de consolider leur contr\u00f4le de la r\u00e9gion et pr\u00e9parer les r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Russie, qui auront lieu plus tard dans l\u2019ann\u00e9e.La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb provisoire. Il est probable que les autorit\u00e9s locales contraignent la population \u00e0 divulguer des donn\u00e9es personnelles afin de constituer des registres de vote.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb prov...","dateModified":"2022-07-30T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:08:35+00:00","articleBody":"                     R\u00e9colte de bl\u00e9 dans un champ de la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, alors que l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, le 29 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche de mines et d\u2019obus non explos\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 29 juillet 2022. SERVICES D\u2019URGENCE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/87c5b76_1659171984016-2022-07-30t072521z-143770952-rc2nlv97i0xh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T09:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T07:18:19+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re russe a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie \u00ab\u00a0en raison de la violation des conditions de pr\u00e9l\u00e8vement du gaz\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions. Un porte-parole de l\u2019entreprise \u00e9nerg\u00e9tique lettone Latvijas Gaze avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Latvijas Gaze achetait du gaz \u00e0 la Russie, mais pas \u00e0 Gazprom, refusant de nommer son fournisseur au nom du secret des affaires.          Outre la Lettonie, plusieurs autres pays d\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de gaz russe de Gazprom ces derniers mois\u00a0: la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Mod\u00e8le de gazoduc , le 18 juillet 2022. DADO RUVIC \/ REUTERS           Cette annonce survient alors que Gazprom a r\u00e9duit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream, invoquant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine, au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves pour l\u2019hiver.          Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors des mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7373586_1659166840353-2022-07-25t164754z-2123122084-rc29ev9xaagt-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-gas-siemensenergy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce stopper ses livraisons \u00e0 la Lettonie","dateModified":"2022-07-30T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:40:08+00:00","articleBody":"           Le photojournaliste Evgeniy Maloletka s\u2019enfuit d\u2019un champ enflamm\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 De la fum\u00e9e jaillit d\u2019un immeuble d\u00e9truit par une roquette russe, \u00e0 Kramatorsk, le 29 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visite dans un h\u00f4pital o\u00f9 s\u00e9journent des soldats bless\u00e9s, le 29 juillet 2022. AP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/a08a5c3_0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 29 juillet en images","dateModified":"2022-07-30T05:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:20:03+00:00","articleBody":"           Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus sont recouverts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:10:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Antony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 30\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-30T05:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:01:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 157\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-30T04:01:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-6">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky appelle les habitants du Donetsk à évacuer afin d’échapper aux bombardements russes      Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h22, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un habitant cherche des affaires personnelles dans les décombres d’un bâtiment endommagé lors d’une attaque des forces russes contre la ville de Toretsk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 juillet 2022.  ABDULLAH UNVER / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, samedi 30 juillet, les habitants de l’oblast (région administrative) de Donetsk à évacuer afin d’échapper à la « terreur russe » et aux bombardements sur cette partie de l’est du pays.            « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de l’oblast de Donetsk », a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo dans la soirée. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il demandé, avant d’ajouter : « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »                 La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait précédemment annoncé l’évacuation obligatoire de toute la population de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du bassin industriel du Donbass, où la Russie gagne du terrain. Elle avait motivé cette décision, dans des déclarations à la télévision, par la destruction des réseaux de gaz et l’absence de chauffage l’hiver prochain dans la région.            Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorités ukrainiennes. « Au total, il y a actuellement environ 52 000 enfants dans l’oblast de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur évacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l’aide nécessaire », a précisé la police nationale, chargée de l’opération.            Les frappes russes sur les villes de ce territoire font, tous les jours ou presque, des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front.            « Crime de guerre russe délibéré » à Olenivka            Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, a fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.                Le chargé des droits humains ukrainien au Parlement (Rada), Dmytro Loubinets, a annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme en Ukraine, qui avaient supervisé en mai la reddition, négociée avec les Russes, des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie                   Après de longues semaines de siège et de résistance sur le site sidérurgique, environ 2 500 combattants ukrainiens s’étaient rendus, et Moscou avait fait savoir qu’ils seraient incarcérés à Olenivka. « Quand les défenseurs d’Azovstal avaient quitté l’usine, l’ONU et le CICR avaient agi en garants de la vie et de la santé de nos soldats », a déclaré, vendredi soir, M. Zelensky, en appelant l’ONU et la Croix-Rouge à « réagir ».            L’Union européenne a condamné vendredi soir « les atrocités commises par les forces armées russes et leurs supplétifs », dans un communiqué de son chef de la diplomatie, Josep Borrell, visant à la fois le bombardement de la prison et des accusations de torture et d’émasculation d’un prisonnier ukrainien, dont une vidéo a circulé sur les réseaux sociaux.                La France, dans un communiqué du ministère des affaires étrangères, a exprimé « son horreur devant les informations faisant état d’assassinats et d’actes de torture contre des prisonniers de guerre ukrainiens, dans le centre de détention d’Olenivka, sous protection de la Fédération de Russie », ajoutant que, le cas échéant, les responsables devraient « répondre de leurs actes ».            « Ils méritent une mort humiliante »            La tension autour du sort des milliers de prisonniers de guerre ukrainiens aux mains des Russes ou des séparatistes du Donbass avait été encore ravivée par un tweet, vendredi soir, de l’ambassade russe au Royaume-Uni, visant spécifiquement le régiment nationaliste ukrainien Azov, qui a combattu à Marioupol. « Les combattants d’Azov méritent d’être exécutés, mais pas par un peloton d’exécution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils méritent une mort humiliante », pouvait-on lire dans ce tweet en anglais.            Andriy Yermak, le chef du cabinet du président ukrainien, y a vu la preuve que la Russie est « un Etat terroriste ». « Il n’y a aucune différence entre les diplomates russes appelant à l’exécution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant à Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en être tenus responsables », a de son côté souligné sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.            Read this when they tell you Russia must not be isolated. 


<article-nb="2022/07/31/19-7">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Lettonie             Guerre en Ukraine : la Russie suspend ses livraisons de gaz à la Lettonie      L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h45, mis à jour hier à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au tour de la Lettonie de se voir couper l’accès au gaz russe. Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi 30 juillet avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales en raison du conflit en Ukraine et des sanctions européennes sans précédent contre la Russie. « Aujourd’hui, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie (…), en raison de la violation des conditions de prélèvement du gaz », a annoncé la compagnie russe dans un communiqué sur Telegram, sans donner plus de précisions.                             En direct -   guerre en Ukraine : la prison d’Olenivka bombardée                   Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité de maintenance d’une turbine, au moment où les pays européens s’efforcent de remplir leurs réserves pour l’hiver.                 La Russie avait déjà réduit à deux reprises le volume de ses livraisons en juin, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine, qui était en réparation au Canada et n’avait pas été renvoyée en Russie à cause des sanctions imposées par les Occidentaux à la suite de l’assaut russe contre l’Ukraine. Depuis, l’Allemagne et le Canada se sont entendus pour renvoyer l’équipement en Russie, mais la turbine n’a pas encore été livrée.            Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l’arme énergétique en représailles des sanctions adoptées après l’offensive contre l’Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont à l’origine de problèmes techniques de l’infrastructure gazière et que l’Europe souffre dès lors des mesures qu’elle impose à la Russie.            « Le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extrêmement difficile par les sanctions adoptées par l’Europe », a affirmé cette semaine le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, tout en assurant que Gazprom restait « un garant fiable de ses obligations » et livrait « autant que nécessaire et autant que possible ».            Un plan pour prévenir les risques de pénurie            La Russie a été frappée par plusieurs salves de sanctions occidentales après son intervention militaire en Ukraine lancée le 24 février. Les exportations de gaz russe vers l’Europe, notamment vers l’Allemagne et l’Italie, sont en baisse constante depuis le début de ces sanctions. Gazprom a aussi interrompu ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles : la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Les Etats baltes ont cessé, eux, d’importer du gaz russe au 1er avril, selon l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Vendredi, le négociant letton en gaz naturel Latvijas Gaze a  annoncé avoir repris ses achats de gaz en provenance de Russie, sans préciser ses fournisseurs et assurant qu’il payait ses livraisons en euros.            Selon les données officielles sur les flux de gaz publiées par l’entreprise Conexus, les livraisons de gaz vers le gazoduc letton ont fortement augmenté depuis le 21 juillet, avant de s’arrêter brusquement vendredi 29 juillet.            Pour tenter de prévenir les risques de pénuries cet hiver, les 27 pays membres de l’UE se sont accordés mardi sur un plan prévoyant que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, d’ici à mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. La Russie représentait jusqu’à l’an dernier quelque 40 % des importations gazières de l’UE.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/la-russie-suspend-ses-livraisons-de-gaz-a-la-lettonie_6136678_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie suspend ses livraisons de\u00a0gaz \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie","dateCreated":"2022-07-30T11:45:31+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:45:31+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Lettonie"],"description":"L\u2019entreprise gazi\u00e8re russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi\u00a0avoir coup\u00e9 ses livraisons \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie. Un nouvel \u00e9pisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en\u00a0Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/f99f9e1_ggg-spa100-ukraine-crisis-bulgaria-gas-0427-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-8">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Pape             Le pape François s’excuse devant les Inuits pour la fin de son déplacement au Canada      Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h03, mis à jour hier à 14h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada comme il l’avait commencé : par des excuses pour le mal fait aux autochtones du pays. Il a de nouveau exprimé son « indignation et sa honte » devant des Inuits dans l’Arctique. Pour la dernière étape de son voyage, le souverain pontife de 85 ans, s’est rendu à Iqaluit, capitale du Nunavut, dans le Grand Nord canadien, où il a été accueilli au son de chants de gorge inuits, au milieu des maisons colorées.            Dans cette petite ville accessible uniquement par avion et où vivent un peu plus de 7 000 personnes, principalement des autochtones, le pape a évoqué les « grandes souffrances » de ceux placés de force dans des pensionnats visant à « tuer l’Indien dans le cœur de l’enfant ».            « Les familles ont été désagrégées, les enfants emportés, loin de leur milieu ; l’hiver est descendu sur tout », a-t-il déploré devant la foule réunie entre l’école et le terrain de basket à quelques mètres des falaises et de la mer. Ils étaient nombreux à se tenir par la main ou à s’enlacer en l’écoutant parler.                 Interrogé dans l’avion qui le ramenait à Rome samedi 30 juillet, le pape François a reconnu que ce drame s’assimile à un génocide. « Je n’ai pas prononcé le mot [durant le voyage] parce que cela ne m’est pas venu à l’esprit, mais j’ai décrit le génocide. Et j’ai présenté mes excuses, demandé pardon pour ce processus qui est un génocide », a-t-il déclaré. « Oui, génocide, c’est un mot technique. Je ne l’ai pas utilisé parce qu’il ne m’est pas venu en tête. Mais j’ai décrit ce qui, c’est vrai, est un génocide », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                   150 000 personnes enrôlées de force            Dans cet endroit du monde qui se réchauffe trois fois plus vite que le reste de la planète, il a aussi appelé à « prendre soin » de la Terre, qui « est aussi délicate, comme chaque personne et peuple ».            Avant, le pape s’était entretenu un long moment avec d’anciens résidents de pensionnats pour autochtones qui ont eu le « courage » de partager leurs « grandes souffrances ».                Entre la fin du XIXe siècle et les années 1990, quelque 150 000 Inuits, métis ou membres des Premières Nations ont été enrôlés de force dans plus de 130 de ces institutions, coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture. Nombre d’entre eux ont subi des abus physiques ou sexuels, et des milliers n’en sont jamais revenus, victimes de maladie, de malnutrition ou de négligence.            « Cette visite est importante parce que beaucoup de gens ici sont allés au pensionnat », raconte Evie Kunuk, 47 ans, vêtue d’une tenue traditionnelle blanche. « Une fois qu’ils auront entendu le pape dire “je suis désolé”, cela va ouvrir des portes pour certaines personnes », ajoute cette femme aux cheveux gris et courts.            Le cas du père Rivoire non évoqué dans son discours            Mais de nombreux autochtones rappellent qu’il reste beaucoup de chemin à faire et que cela ne représente que la première étape d’un long processus de guérison. A Iqaluit, ils étaient nombreux à attendre aussi des réponses précises du pape au sujet du père Joannes Rivoire, devenu pour beaucoup un symbole de l’impunité des agresseurs sexuels protégés par l’Eglise. Un cas que le pape n’a pas évoqué dans son discours.                Ce prêtre français, qui a passé trois décennies dans le Grand Nord canadien, fait l’objet d’un mandat d’arrêt mais il n’a pour l’instant jamais été inquiété. Il a quitté le Canada depuis 1993 et vit en France, à Lyon.            Pour Kilikvak Kabloona, présidente de l’organisation Nunavut Tunngavik, qui représente les Inuits du Nunavut, « les excuses du pape n’étaient pas complètes ». « Elles n’ont pas pris en compte les abus sexuels et n’ont pas reconnu le rôle institutionnel de l’Eglise catholique dans la protection des agresseurs, cette protection permet à la violence sexuelle de prospérer », estime-t-elle.            « Nous aimerions que Rivoire soit extradé au Canada pour faire face à ses accusations devant les tribunaux et nous avons demandé au pape d’intervenir pour lui demander de revenir au Canada », ajoute-t-elle encore. Une délégation inuite a d’ailleurs prévu de se rendre en France en septembre.                Le chef spirituel des 1,3 milliard de catholiques, qui s’est rendu dans l’ouest du Canada, puis au Québec, lors de ce voyage, se déplace en fauteuil roulant en raison de douleurs au genou droit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-s-excuse-devant-les-inuits-pour-la-fin-de-son-deplacement-au-canada_6136674_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois s\u2019excuse devant les Inuits pour la fin de son d\u00e9placement au Canada","dateCreated":"2022-07-30T11:03:39+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:03:39+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:28:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Le pape a termin\u00e9 vendredi 29\u00a0juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les \u00ab\u00a0grandes souffrances\u00a0\u00bb des enfants plac\u00e9s de force dans des pensionnats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/167/0/4008/2004/1342/671/60/0/40c364c_babbd7fe25f84997ab7a8c5587eb426f-353d44bb9d9d41ae8f1da807022f35e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-9">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Livres             La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati      Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.          Par Antoine Flandrin         Publié hier à 10h54, mis à jour hier à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait de l'écrivain italien Pietro Citati, en France, en 1999.  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Pietro Citati se disait « dilettante ». Jusqu’à sa mort, à Castiglione della Pescaia, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans, il aura été un bourreau de travail, un lecteur boulimique, un biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, ainsi qu’un critique littéraire productif, exigeant et redouté.          Né à Florence, le 20 février 1930, dans une famille sicilienne de lignée aristocratique, il confiait avoir eu la passion de la lecture dès l’âge de 4 ans. Au début de la seconde guerre mondiale, son père, directeur d’une compagnie de navigation, à Turin, installe sa famille dans leur propriété de Ligurie. Confiné dans la grande bâtisse du XVIIe siècle, il dévore les livres de la bibliothèque. « Pendant près de trois ans, j’ai vécu au milieu de ces livres comme un sauvage. Je les choisissais sans règle, je m’en emparais avec fringale : Shakespeare, Byron, l’histoire des croisades… et surtout Pinocchio, de Collodi, et L’Ile au trésor, de Stevenson, restés à ce jour mes deux ouvrages préférés… », racontait-il, dans un entretien accordé à Télérama, en 1999.          Carrière dans la presse          A la fin de la guerre, lorsqu’il revient au lycée à Turin, il est déjà un « vrai petit savant ». Après de brillantes études de littérature moderne à l’école normale supérieure de Pise, il part enseigner la littérature italienne à Munich, puis l’italien dans les écoles professionnelles. Mais c’est de la critique littéraire qu’il veut vivre. Il signe d’abord dans les colonnes du Journal de Genève, dès 1952, avant de mettre sa plume au service de l’hebdomadaire Il Giorno de 1958 à 1973.               En 1988, il passe au Corriere della Sera, puis officie à La Repubblica de 1988 à 2011, avant de revenir au quotidien du soir fondé par Eugenio Scalfari, de 2011 à 2017. Une carrière dans la presse qui l’exalta, mais qu’il aborda comme un défi. « La culture d’un critique, notait-il, est fébrile, improvisée, menacée par le temps et l’impatience du rédacteur en chef, qui veut l’article pour un jour précis. » Auteur prolifique, il avait affirmé au rédacteur en chef historique de La Repubblica Paolo Mauri avoir calculé que tous ses essais et articles occupaient le même espace que La Comédie humaine, de Balzac. Une conclusion qui le couvrait de honte, confessait-il.           Pietro Citati aimait se comparer à un spéléologue descendant en profondeur pour explorer les nombreuses couches des livres « pour découvrir la plus cachée »          Mais c’est surtout de ses biographies qu’on se souviendra. Son premier portrait consacré à Goethe, en 1970, est aussitôt couronné par le prix Viareggio. Il recevra le Strega, un autre prix prestigieux, en 1984, pour Tolstoï. Il signe par la suite une série de biographies limpides explorant les vies, les styles, les écritures et les langues des plus grandes auteurs, de Kafka (Kafka, Gallimard, 1989) à Proust (La Colombe poignardée. Proust et la recherche, Gallimard 1997) en passant par Cervantès (Don Quichotte, Gallimard, 2018) et Leopardi (Leopardi, Gallimard, 2014).        Il vous reste 28.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/30/la-mort-de-l-ecrivain-et-critique-pietro-citati_6136670_3382.html"},"headline":"La mort de l\u2019\u00e9crivain et critique Pietro Citati","dateCreated":"2022-07-30T10:54:14+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:54:14+02:00","dateModified":"2022-07-30T11:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Europe","Italie","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Biographe polyvalent capable de couvrir les \u00e9poques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique litt\u00e9raire productif, exigeant et redout\u00e9. L\u2019\u00e9crivain italien s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Flandrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/1262/0/4873/2436/1342/671/60/0/f0ac13a_1659102510681-gettyimages-1188888247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-10">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Pape François             Le pape François reconnaît un « génocide » dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada      Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 09h54, mis à jour hier à 10h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François a donné une conférence de presse dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / AP               Cette visite de cinq jours au Canada a confirmé au pape François que le temps des longs voyages remplis de multiples événements publics quotidiens appartiennent sans doute à une époque révolue pour lui. Lors de la conférence de presse qu’il a tenue dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet, François a expliqué son intention de continuer à en faire, cependant. « J’essaierai de continuer à faire des voyages », a-t-il dit. Mais il ne croit pas pouvoir « conserver le même rythme de voyage qu’auparavant ». « Je crois qu’à mon âge, et avec ces limites, je dois m’économiser un peu pour pouvoir servir l’Eglise », a-t-il reconnu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                 Les trois escales canadiennes (Edmonton, Québec et Iqualuit), avec des milliers de kilomètres parcourus, plusieurs changements de fuseaux horaires et une mobilité réduite par l’usage d’un fauteuil roulant, étaient un test pour le Vatican. Le pape argentin en a tiré une conclusion énoncée sans fausse pudeur et avec simplicité : « Je crois que je dois me limiter un peu, avec ces efforts. Il faut peut-être changer un peu le style, diminuer, restructurer [les voyages]. »               Depuis le mois de mai, une douleur au genou, causée au moins en partie par une fracture, l’empêche de faire plus de quelques pas et le contraint à utiliser la plupart du temps un fauteuil roulant. Une opération chirurgicale du genou pourrait sans doute être envisagée, a-t-il laissé entendre : « Les médecins me disent que oui. » Mais lui-même la refuse. « Dans mon cas, elle ne convient pas », précise-t-il. L’anesthésie de six heures qu’il a subie il y a un an pour une ablation partielle du côlon lui a laissé de mauvais souvenirs. « J’en ai encore des séquelles, a-t-il dit. Et on ne rigole pas avec cela. »          Flou sur les prochains voyages          Les déplacements des mois à venir se dessinent, mais avec un certain flou. En septembre, il devrait se rendre au Kazakhstan, où se tiendra une rencontre interreligieuse et où il espère pouvoir rencontrer pour la seconde fois Kirill, le patriarche de Moscou. « C’est un voyage tranquille, sans déplacements », a-t-il fait valoir. Il voudrait également aller en Ukraine, ce qui sera sans doute moins tranquille. « Nous verrons maintenant ce que je trouverai quand j’irai à Kiev », a-t-il dit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les excuses du pape, le Canada espère des actes envers les autochtones                 Une visite prévue au début de juillet en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud a dû être reportée au dernier moment, en raison de son genou, justement. François a annoncé qu’il scinderait probablement ces deux destinations, avec un voyage au Soudan du Sud d’abord, « parce que c’est un voyage avec l’archevêque de Cantorbery et avec l’évêque de l’Eglise d’Ecosse ». La RDC viendra après, « mais ce sera l’année prochaine, [après] la saison des pluies ». « Moi, j’ai toute la bonne volonté, mais on verra ce que ma jambe me dira », a-t-il anticipé.        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-de-retour-du-canada-a-mon-age-je-dois-m-economiser-un-peu_6136663_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois reconna\u00eet un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada","dateCreated":"2022-07-30T09:54:40+02:00","datePublished":"2022-07-30T09:54:40+02:00","dateModified":"2022-07-30T10:30:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape Fran\u00e7ois"],"description":"Le souverain pontife a \u00e9galement admis qu\u2019il doit \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9conomiser un peu\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un voyage \u00e9prouvant qui a d\u00e9voil\u00e9 sa sant\u00e9 d\u00e9clinante, alors qu\u2019il doit se d\u00e9placer partiellement en fauteuil roulant.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/8dd604e_1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-11">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Matthieu Croizier pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         A l’Hôtel des Bergues de Genève, des affaires très confidentielles   Par Stéphanie Marteau   Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 05h00     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.           Encore 30 degrés à 17 heures. Genève, accablée par la chaleur, attend l’orage. En cette fin juin caniculaire, le vent se lève par bourrasques et fait frissonner le lac Léman. Depuis la terrasse de l’Hôtel des Bergues, les clients guettent les éclairs, qui, au loin, électrisent les Alpes. Au bar, des princesses saoudiennes aux voiles pastel se rafraîchissent, sacs siglés entassés sur des tabourets. Plus loin, droit comme un I, un vigile avec oreillette et costume sombre est collé au mur du lobby. Affalé dans un canapé, un businessman américain attend le taxi qui doit l’amener à l’aéroport.          Inauguré en 1834, le plus ancien palace de la ville est situé, comme la plupart des cinq-étoiles, sur la rive droite du Rhône. La rive gauche est plus chic, plus snob. Mais, pour profiter de la vue sur le mont Blanc, il faut être rive droite. L’énorme bâtisse néoclassique de six étages, qui dispose d’une piscine et d’un spa et dont le toit panoramique accueille un restaurant japonais, donne sur la minuscule île Rousseau, bordée d’une eau claire sur laquelle glissent des cygnes. En traversant le pont des Bergues, petite passerelle jetée au pied de l’hôtel, on est immédiatement dans le centre-ville et son quartier d’affaires.          Décor pour Joël Dicker          Depuis la terrasse, enchâssée entre les enseignes des horlogers Breitling et Rolex, on aperçoit le quartier des banques, des diamantaires et des sièges de multinationales : Hublot, Deutsch Bank, Boucheron, Société générale, Indosuez… On devine les vitres noires de l’immeuble qui abrite le siège de la Socar, la compagnie nationale azerbaïdjanaise de pétrole. Véritable machine à cash à la solde du président autocrate Ilham Aliev, son nom apparaît en marge d’une affaire de corruption maltaise sur laquelle enquêtait la journaliste Daphne Caruana Galizia avant son assassinat, en 2017. L’Hôtel des Bergues est depuis toujours le témoin complaisant des succès et des secrets de la ville.               L’écrivain Joël Dicker, né sur les rives du lac Léman, y a planté une partie du décor de L’Énigme de la chambre 622 (Editions de Fallois, 2020). « C’est un établissement très discret, d’où l’on peut arriver depuis la gare, depuis les quais, depuis le quartier des ambassades… », observe-t-il, amusé. Une confluence excitante. C’est là, dans l’une des quarante-cinq suites du palace – la 515 –, que Joël Dicker a installé Lev Levovitch, banquier millionnaire amoureux de la très dépressive Anastasia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                 Il y décrit le confort douillet de la chambre, le restaurant étoilé, mais aussi, dans une scène-clé, le vertigineux escalier central, au pied duquel s’animent sous sa plume, coupe à la main, « les invités du dîner de l’association des banquiers genevois, où se presse le gratin des banquiers privés » de la ville. Dicker en parlait si bien que le groupe Four Seasons (propriété du prince saoudien Al-Walid Ben Talal Ben Abdel Aziz Al Saoud et de Bill Gates), qui a racheté l’établissement en 2002, a fini par lui confier, l’année dernière, l’écriture d’une partie de la plaquette de présentation du palace. Pour redonner au plus romanesque des hôtels genevois son lustre d’antan.        Il vous reste 81.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/30/a-l-hotel-des-bergues-de-geneve-des-affaires-tres-confidentielles_6136645_4500055.html"},"headline":"A l\u2019H\u00f4tel des Bergues de Gen\u00e8ve, des affaires tr\u00e8s confidentielles","dateCreated":"2022-07-30T05:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-30T05:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-30T05:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["International","Europe","Suisse","M le mag","Actu","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"\u00ab\u00a0H\u00f4tels particuliers\u00a0\u00bb (2\/5). Ce sont souvent des \u00e9tablissements de luxe, r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le en qu\u00eate de repos ou de discr\u00e9tion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxi\u00e8me \u00e9tape de ce tour d\u2019horizon\u00a0: le majestueux H\u00f4tel des Bergues, sur les bords du lac L\u00e9mann, en Suisse. L\u2019ancien si\u00e8ge de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de la Soci\u00e9t\u00e9 des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d\u2019obscurs interm\u00e9diaires.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/131/0/1500/750/1342/671/60/0/8ccc6d0_211627-3283659.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-12">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Ces femmes qu’on nomme béguines          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Bataille autour du football entre Français et Britanniques   Par Simon Kuper   Publié hier à 04h30     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.           Mon samedi matin à Paris suivait peu ou prou ce programme, du moins avant que ne surgisse la pandémie. Se réveiller à une heure beaucoup trop matinale, mobiliser mes deux garçons et, guidés par Google Maps, traverser le périphérique – c’est-à-dire plonger dans un tout autre monde. La séparation entre Paris et ses banlieues me fait toujours penser à celle qui distinguait, en Afrique du Sud sous l’apartheid, les quartiers blancs et riches de Johannesburg, où habitaient mes grands-parents, et le township noir de Soweto.          A chaque samedi sa nouvelle banlieue, qui ressemble la plupart du temps à la superposition bâclée d’une ville soviétique et d’un village français défraîchi. Prenons Villejuif (Val-de-Marne) : après avoir longé des fast-foods et des immeubles d’habitation miteux, nous arrivons au stade Karl-Marx, en face de la crèche du même nom. Sur la pelouse artificielle nouvelle génération, financée par l’Etat, la hiérarchie qui a traditionnellement cours en France règne : les parents, qui ne sont que la famille, parqués derrière une barrière, à bonne distance, tandis que les agents de l’Etat – des entraîneurs dûment diplômés – président aux activités.          Des garçons de toutes les couleurs disputent des parties de football qui, généralement, sont impressionnantes. Il faut garder le score en tête, car aucun résultat final n’est promulgué du fait de l’habile stratégie mise en place par la Fédération française de football pour pacifier les matches entre jeunes joueurs. A l’heure du déjeuner, nous sommes déjà de retour à la maison, heureux de pouvoir nous réchauffer.               Ces matinées sportives m’aident à comprendre comment la France a pu remporter la Coupe du monde 2018, avec une équipe riche en joueurs issus de la banlieue parisienne. En tant que Britannique expatrié en France, je constate progressivement autre chose : si vous êtes les champions du monde sur le terrain, nous le sommes aussi, mais dans les tribunes. Les compétences cruciales que requiert le football sont réparties de façon égale entre nos deux peuples.          Le stade remplace la messe          Les Britanniques de l’époque victorienne ont inventé la plupart des sports de l’ère moderne, mais ils ne voyaient pas l’intérêt d’affronter des étrangers. C’est l’apanage des bourgeois parisiens que d’organiser les premières compétitions internationales, de la Coupe du monde de football aux Jeux olympiques. Les Britanniques continuaient joyeusement leurs pratiques sportives, en particulier à l’école, jusqu’à ce que la première ministre Margaret Thatcher ne revende des milliers de terrains de sport scolaires dans les années 1980. Si vous vous retrouvez un jour à pousser un chariot dans un supermarché au Royaume-Uni, ayez un moment de recueillement pour honorer la mémoire des innombrables buts qui, autrefois, ont sans doute été marqués à cet endroit même.        Il vous reste 74.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/30/bataille-autour-du-football-entre-francais-et-britanniques_6136643_3451060.html"},"headline":"Bataille autour du football entre Fran\u00e7ais et Britanniques","dateCreated":"2022-07-30T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (6\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football\u00a0; aux seconds, les meilleurs supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/169/3052/1526/1342/671/60/0/3d39c5e_1658744397518-lemonde-serieuk-fr-sport-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-13">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagné. Le modèle industriel national est bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Avec une croissance nulle au deuxième trimestre, l’Allemagne s’inquiète pour son économie      Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagné. Le modèle industriel national est bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 04h07, mis à jour hier à 08h53    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La stagnation va-t-elle déboucher sur une récession en Allemagne ? La question se pose désormais, alors que la croissance de l’économie nationale a été nulle au deuxième trimestre, selon les chiffres publiés, vendredi 29 juillet, par l’office fédéral des statistiques Destatis. Des quatre plus gros pays de la zone euro, l’Allemagne est le seul dont le produit intérieur brut (PIB) a stagné entre mars et juin, contrairement à la France (+ 0,5 %), à l’Italie (+ 1 %) et à l’Espagne (+ 1,1 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec une croissance à 0,5 % au deuxième trimestre, l’économie française montre des capacités de résistance                 Si Destatis a fortement révisé à la hausse la croissance de l’économie allemande au premier trimestre (+ 0,8 % et non + 0,2 %, comme initialement annoncé), les chiffres du deuxième trimestre sont sans appel : dans une zone euro qui a connu une croissance globale de 0,7 %, la stagnation du PIB outre-Rhin sur cette période montre à quel point la première économie du continent est aujourd’hui à la peine « dans un contexte économique mondial difficile, avec la pandémie de Covid-19, les chaînes d’approvisionnement perturbées, la hausse des prix et la guerre en Ukraine », souligne Destatis dans son communiqué paru vendredi.               Lundi, déjà, la dernière mesure de l’indice du climat des affaires, publié par l’Institut de recherche économique de Munich (IFO), avait fait l’effet d’une douche froide. Selon ce baromètre, qui mesure chaque mois le moral d’environ 9 000 entrepreneurs allemands, celui-ci a reculé de 3,6 points en juin, son plus bas niveau depuis juin 2020, au sortir de la première vague pandémique.          « L’humeur s’est complètement retournée »          « Les entreprises s’attendent à ce que les affaires deviennent beaucoup plus difficiles dans les prochains mois. La hausse du coût de l’énergie et la menace d’une pénurie de gaz pèsent sur l’économie. L’Allemagne est au bord de la récession », estime Clemens Fuest, le directeur de l’IFO, observant que, de l’industrie aux services, en passant par le commerce et la construction, tous les secteurs sont gagnés par l’inquiétude. « Même dans le tourisme et l’hôtellerie, où le climat était encore très optimiste récemment, l’humeur s’est complètement retournée », note M. Fuest.          Pour l’Allemagne, ces chiffres sont d’autant plus préoccupants que c’est le cœur de son modèle économique et industriel, fondé sur des approvisionnements en énergie à bon marché et une forte dépendance aux exportations, qui se trouve bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières, conséquences directes de la guerre en Ukraine.        Il vous reste 50.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/30/avec-une-croissance-nulle-au-deuxieme-semestre-l-allemagne-s-inquiete-pour-son-economie_6136642_3234.html"},"headline":"Avec une croissance nulle au deuxi\u00e8me trimestre, l\u2019Allemagne s\u2019inqui\u00e8te pour son \u00e9conomie","dateCreated":"2022-07-30T04:07:35+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:07:35+02:00","dateModified":"2022-07-30T08:53:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagn\u00e9. Le mod\u00e8le industriel national est boulevers\u00e9 par la perturbation des cha\u00eenes mondiales de sous-traitance et la flamb\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/11ad002_1659144708756-075-tang-notitle220729-nprfb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-14">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l’après-midi a fortement perturbé la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif à la normale samedi matin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports             Thalys : en France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal      L’incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l’après-midi a fortement perturbé la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif à la normale samedi matin.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h42, mis à jour à 12h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un train Thalys naviguant sur la ligne Paris-Bruxelles.  WIKIMEDIA COMMONS                 Plusieurs Thalys ont été annulés vendredi 29 juillet au soir à la suite du heurt d’un animal avec un train en Belgique, laissant des milliers de voyageurs à quai entre la France, la Belgique et les Pays-Bas. L’incident qui a eu lieu en milieu d’après midi, proche de la frontière entre la France et la Belgique, a abîmé la rame en circulation. « Il y a eu un dégagement de fumée et ce heurt a engendré un problème technique sur la motrice qui a nécessité l’arrêt du train et la coupure de l’électricité », a précisé une porte-parole de Thalys.            Des milliers de passagers sont restés bloqués dans des wagons sur la ligne ou ont attendu en gare sans savoir si leur train partirait vendredi soir. Alors qu’il avait été annoncé que le trafic reprendrait vers 21 heures, les six trains prévus au départ de la gare du Nord, à Paris, ont finalement tous été annulés, tandis qu’au moins un train parti d’Amsterdam vers 13 heures a pu passer, arrivant finalement à Paris vers 22 h 30.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la canicule malmène les infrastructures ferroviaires et oblige les trains à rouler au ralenti                   Après deux heures d’attente, les passagers du train endommagé ont été évacués vers la capitale belge, où ils ont été logés, selon la porte-parole de la compagnie contrôlée par Eurostar, groupe lui-même détenu par la SNCF, la Caisse de dépôt du Québec et la SNCB (belge).                 A la gare du Nord, les clients se sont vu proposer de rentrer chez eux en taxi, dormir à l’hôtel, ou dans deux rames Thalys restées en gare, a expliqué la porte-parole. Plusieurs centaines de voyageurs avaient attendu pendant des heures avant d’apprendre que les trains prévus étaient supprimés, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.            Retour progressif à la normale samedi matin            La situation est finalement revenue à la normale samedi matin : « Le premier Thalys de 7 h 9 a eu un retard de quarante minutes. Depuis, ça roule », a assuré à l’AFP un porte-parole de la SNCF, actionnaire majoritaire du groupe Eurostar, qui détient désormais Thalys. « Ça va beaucoup mieux, la situation se rétablit progressivement », a ajouté une porte-parole de Thalys. Plusieurs retards de quelques dizaines de minutes ont tout de même été constaté en milieu de matinée.            Bloqué dans un train à Bruxelles vendredi soir, le porte-parole de la Commission européenne, Eric Mamer, a quant à lui préféré philosopher :            Learning patience = sitting in Brussels-midi since almost four hours waiting for my @thalys to Paris to finally lea… https://t.co/CRUp7s0J9O— MamerEric (@Eric Mamer)              « J’apprends la patience, avec quatre heures d’attente avant que mon train parte », a-t-il écrit sur Twitter. « J’apprends l’espoir, priant pour qu’il ne soit pas finalement supprimé. Au moins c’est bon pour mon régime, puisqu’on ne nous donne pas à manger. »                Déjà affectée par d’autres incidents, Thalys avait réduit ses fréquences en annulant jusqu’au début de septembre environ 10 % de ses trains pour pouvoir réparer deux rames.             Absolute chaos! At Gare du Nord! At least I saw xqc! Thanks @thalys_en @Thalys_de @thalys_nl pic.twitter.com/OazSUHmvqF— ❤️ Ayumin 🌟 VTuber thing ❤️Nyan o3o🌟 (@AyumintsVtuber) July 29, 2022                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/30/thalys-chaos-dans-les-gares-apres-le-heurt-d-un-animal_6136637_3234.html"},"headline":"Thalys\u00a0: en France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares apr\u00e8s un\u00a0choc entre\u00a0un\u00a0train et\u00a0un\u00a0animal","dateCreated":"2022-07-30T01:42:28+02:00","datePublished":"2022-07-30T01:42:28+02:00","dateModified":"2022-07-31T12:20:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Europe","Belgique","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l\u2019apr\u00e8s-midi a fortement perturb\u00e9 la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif \u00e0 la normale samedi matin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/378/0/4541/2270/1342/671/60/0/e84be3e_1659137629359-thalys-pbka-refurbished-nederland.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-15">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             Variole du singe : une deuxième personne y succombe en Espagne, l’OMS Europe s’attend à une hausse du nombre de morts      Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 23h54, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au lendemain de l’annonce du premier décès dans le pays d’une personne infectée par le virus, le ministère de la santé espagnol rapporte qu’une deuxième personne en est morte.            « Parmi les 3 750 patients (…), 120 ont été hospitalisés et deux sont morts », a déclaré le centre de coordination des alertes et des urgences sanitaires du ministère dans son dernier rapport publié samedi 30 juillet, sans préciser la date de cette deuxième mort.            Le ministère a expliqué qu’il s’agissait de « deux hommes jeunes » atteints « de la variole du singe » et que des études étaient en cours pour avoir plus d’« information épidémiologique » sur ces deux cas. Cela constituerait la deuxième mort en Europe, la troisième hors d’Afrique.                 Le ministère de la santé espagnol avait annoncé, vendredi 29 juillet, la mort d’une personne atteinte de la variole du singe. Cette mort était considérée comme la première jamais enregistrée en Europe d’un patient contaminé par la maladie.            Un homme de 41 ans porteur de la variole du singe est également mort au Brésil, c’est le premier décès lié à la maladie hors d’Afrique et le sixième au total, ont annoncé vendredi les autorités locales. Cet homme « était suivi à l’hôpital pour d’autres affections cliniques graves », a déclaré le secrétariat à la santé de l’Etat brésilien de Minas Gerais (Sud-Est) dans un communiqué.            Le patient, qui, selon les médias locaux, avait de graves problèmes d’immunité, est mort à l’hôpital Eduardo de Menezes de Belo Horizonte, la capitale de Minas Gerais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   « La mortalité demeure très basse »            « Il est important de souligner qu’il avait des comorbidités graves pour ne pas susciter de panique dans la population. La mortalité [liée à cette maladie] demeure très basse », avait déclaré le secrétaire à la santé de Minas Gerais, Fabio Baccheretti, qui a expliqué que le patient suivait un traitement contre le cancer.                Selon le ministère de la santé, le Brésil a recensé près de 1 000 cas de variole du singe, la plupart dans les Etats de Sao Paulo et de Rio de Janeiro, également situés dans le sud-est du pays. Le premier cas avait été détecté le 10 juin, chez un homme ayant voyagé en Europe. Les premiers symptômes de la maladie comprennent une forte fièvre, un gonflement des ganglions lymphatiques et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les débuts poussifs de la vaccination                   Ces trois cas – en Espagne et au Brésil – portent à huit le nombre de morts enregistrées dans le monde depuis mai, les cinq premiers ayant été signalés en Afrique, où la maladie est endémique et a été détectée pour la première fois chez l’homme en 1970. La plupart des contaminations sont concentrées en Europe, où se trouvent 70 % des 18 000 cas détectés depuis le début de mai et 25 % dans les Amériques, selon le directeur de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus.            Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, et vivant essentiellement en ville. Les premiers symptômes sont une forte fièvre, des ganglions lymphatiques gonflés et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle. Environ 10 % des cas nécessitent une admission à l’hôpital pour tenter d’atténuer la douleur que connaissent les patients.            Pas de vaccins pour tout le monde            Pour l’instant, l’OMS souligne qu’il n’y a pas de vaccins pour tout le monde et recommande alors d’en administrer en priorité aux personnes les plus à risque, aux malades, ainsi qu’aux soignants et aux chercheurs.                L’OMS a déclenché le 23 juillet le plus haut niveau d’alerte, l’urgence de santé publique de portée internationale, pour renforcer la lutte contre la variole du singe. Samedi, Catherine Smallwood, responsable des situations d’urgence de l’OMS Europe a déclaré que, « compte tenu de la poursuite de la propagation de la variole du singe en Europe, nous nous attendons à plus de décès ».            L’objectif doit être « d’interrompre rapidement la transmission du virus en Europe et mettre un coup d’arrêt à cette épidémie », insiste Mme Smallwood, qui souligne toutefois que dans la plupart des cas la maladie se guérit d’elle-même, sans nécessiter de traitement.            « La notification des décès liés à la variole du singe ne change pas notre évaluation de l’épidémie en Europe. Nous savons que, bien que spontanément résolutive dans la plupart des cas, la variole du singe peut entraîner de graves complications », a-t-elle relevé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/29/variole-du-singe-deces-en-espagne-et-au-bresil-de-patients-contamines_6136635_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: une deuxi\u00e8me personne y succombe en\u00a0Espagne, l\u2019OMS Europe s\u2019attend \u00e0 une hausse du nombre de morts","dateCreated":"2022-07-29T23:54:04+02:00","datePublished":"2022-07-29T23:54:04+02:00","dateModified":"2022-07-31T11:55:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","International","Europe","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Le pays de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique est l\u2019un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde\u00a0; 4\u00a0298\u00a0personnes y ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par le virus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/332/0/3992/1996/1342/671/60/0/b2e17b0_4e90a04a9b2d472289a126c024030337-4e90a04a9b2d472289a126c024030337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-16">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol étaient détenus dans cette prison, frappée ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à 23 h 30          Antony Blinken dit avoir prévenu Sergueï Lavrov que le monde ne reconnaîtrait « jamais » l’annexion de territoires ukrainiens         Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des corps brûlés dans la prison d’Olenivka, dans la région de Donetsk en Ukraine après un bombardement dont l’origine n’est pas déterminée. Le 29 juillet 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement vendredi d’une prison de l’est de son pays qui a fait, selon lui, « plus de 50 morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens » a-t-il dit dans son message quotidien.Pour la première fois depuis le 15 février Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens « cherchent à faire partie de la Russie ». Avant d’ajouter que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.La deuxième plus grande ville d’Ukraine, Kharkiv, a été touchée vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.Un bombardement russe a touché un arrêt de bus à Mykolaïv, et fait au moins cinq morts et plus d’une dizaine de blessés, a annoncé le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, capturés lors des combats de Marioupol par l’armée russe, auraient été tués et cent trente blessés, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d’Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des séparatistes soutenus par la Russie dans la région de Donetsk, sur Telegram. L’armée de Kiev a, de son côté, démenti cette accusation.Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l’armée russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont été tuées et vingt-cinq autres blessées, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars à Kropyvnytsky, dans l’oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annoncé le gouverneur de la région administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de blessés ont été comptés.Dans son intervention vidéo quotidienne jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié « les sénateurs américains qui ont approuvé à l’unanimité la résolution appelant le département d’Etat américain à reconnaître la Russie comme Etat parrain du terrorisme ».La journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende. Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 30          Antony Blinken dit avoir prévenu Sergueï Lavrov que le monde ne reconnaîtrait « jamais » l’annexion de territoires ukrainiens         Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T04:20:11+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T04:20:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","description":"Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, frapp\u00e9e ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d’Olenivka est « un crime de guerre russe délibéré »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, frapp\u00e9e ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-30T04:20:11+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T04:20:11+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-07-30T03:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T03:30:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Russie menace de fermer les bureaux de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T03:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T02:28:09+00:00","articleBody":"     Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans une frappe russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine), selon le gouverneur r\u00e9gional Vitaly Kim.          Et au moins huit personnes, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, ont p\u00e9ri et 19 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ces derni\u00e8res 24 heures dans la r\u00e9gion de Donetsk, en partie contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses et que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et sept autres bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements dans le Sud","dateModified":"2022-07-30T02:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T02:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T02:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T00:35:54+00:00","articleBody":"     L\u2019instance europ\u00e9enne a condamn\u00e9 la Russie, dans un communiqu\u00e9 ce vendredi 29 juillet. Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, \u00e9voque des \u00ab\u00a0de graves fissures dans la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.           La guerre d\u2019agression ill\u00e9gitime et injustifi\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine et son peuple entra\u00eene jour apr\u00e8s jour de nouvelles atrocit\u00e9s horribles. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la Russie aurait tu\u00e9 des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, dont des d\u00e9fenseurs de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, qui se sont rendus \u00e0 la Russie, ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s par le CICR en mai et se trouvaient sous la protection l\u00e9gale de la Russie dans le cadre de l\u2019aide humanitaire internationale. De plus, des preuves sous la forme de s\u00e9quences vid\u00e9o \u00e9pouvantables ont \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux pro-Kremlin aujourd\u2019hui, dans lesquelles des soldats russes commettent une atrocit\u00e9 odieuse contre un prisonnier de guerre ukrainien.L\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les forces arm\u00e9es russes et leurs mandataires. Ces actes inhumains et barbares repr\u00e9sentent de graves violations des Conventions de Gen\u00e8ve et de leur Protocole additionnel et constituent des crimes de guerre.Les auteurs de crimes de guerre et d\u2019autres violations graves, ainsi que les responsables gouvernementaux et les repr\u00e9sentants militaires, seront tenus responsables. L\u2019Union europ\u00e9enne soutient activement toutes les mesures visant \u00e0 faire en sorte que les auteurs des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire commises lors de l\u2019agression russe en Ukraine rendent des comptes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9eenne fustige la Russie apr\u00e8s le bombardement d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-07-30T04:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T00:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T00:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T23:00:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T23:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T22:30:05+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des infrastructures (transports) ukrainien, par la voix de son dirigeant, Oleksandr Kubrakov, annonce que dix bateaux sont charg\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 quitter les ports d\u2019Odessa et de Chornomorsk si le feu vert est donn\u00e9. .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pr\u00eates \u00e0 \u00eatre export\u00e9es","dateModified":"2022-07-29T22:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T21:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:30:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Anthony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-07-29T21:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:25:53+00:00","articleBody":"           Des corps br\u00fbl\u00e9s dans la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk en Ukraine apr\u00e8s un bombardement dont l\u2019origine n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9e. Le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T21:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T19:30:40+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate apr\u00e8s que des vid\u00e9os montrant des prisonniers ukrainiens en train d\u2019\u00eatre tortur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, a relay\u00e9 le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent. Sur les images, des soldats portant un uniforme de l\u2019arm\u00e9e russe coupent les parties g\u00e9nitales d\u2019un Ukrainien fait prisonnier.          Selon Aric Toler, qui fait partie du groupe ind\u00e9pendant de chercheurs, d\u2019enqu\u00eateurs et de journalistes Bellingcat, la vid\u00e9o est authentique, a \u00e9crit Maxim Tucker, journaliste au Times, sur Twitter. \u00ab\u00a0Le m\u00eame soldat est apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe (avec le m\u00eame chapeau et le m\u00eame bracelet) et il n\u2019y a aucune preuve que la vid\u00e9o [de torture] ait \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                    Le Monde n\u2019\u00e9tait pas, dans l\u2019imm\u00e9diat, en mesure de v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9 de ces images de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine pour torture de prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-07-29T19:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T18:31:23+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, dix-sept navires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 Tchornomorsk et \u00e0 Odessa, et dix sont pr\u00eats \u00e0 partir. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est rendu vendredi dans le port de Tchornomorsk, sur la mer Noire, pour superviser un premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales, a fait savoir\u00a0:           Nous sommes pleinement pr\u00e9par\u00e9s. Nous avons envoy\u00e9 tous les signaux \u00e0 nos partenaires, \u00e0 l\u2019ONU et \u00e0 la Turquie et nos militaires garantissent la situation s\u00e9curitaire.           Kiev n\u2019attend qu\u2019un \u00ab\u00a0signal\u00a0\u00bb de la part d\u2019Ankara et de l\u2019ONU, garants de l\u2019accord, pour \u00ab\u00a0commencer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Ukraine, comme la Russie, est l\u2019un des plus gros exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales dans le monde. Kiev assure vouloir vendre quelque 20\u00a0millions de tonnes pour environ 10\u00a0milliards de dollars dans le cadre de cet accord visant \u00e0 att\u00e9nuer une crise alimentaire mondiale \u2013 les prix sont mont\u00e9s en fl\u00e8che dans certains des pays les plus pauvres du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix-sept navires de c\u00e9r\u00e9ales d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9s \u00e0 Tchornomorsk et \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-29T19:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T17:17:39+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a annonc\u00e9 vendredi avoir pr\u00e9venu son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, que le monde ne reconna\u00eetrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie. Il s\u2019agit du premier entretien entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Par ailleurs, M. Blinken a fait savoir qu\u2019il avait eu \u00ab\u00a0une discussion franche et directe\u00a0\u00bb avec M. Lavrov concernant les prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et l\u2019ex-soldat Paul Whelan :           J\u2019ai appel\u00e9 le Kremlin \u00e0 accepter l\u2019offre importante que nous leur avons faite.           Il pourrait s\u2019agir d\u2019un \u00e9change contre Viktor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe emprisonn\u00e9 aux Etats-Unis.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie russe a indiqu\u00e9 que les deux ministres avaient \u00ab\u00a0\u00e9chang\u00e9 leurs avis sur le probl\u00e8me des relations bilat\u00e9rales qui ont besoin fortement d\u2019\u00eatre normalis\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce qui concerne un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers russes et am\u00e9ricains, la partie russe a insist\u00e9 pour qu\u2019on revienne au r\u00e9gime d\u2019un dialogue professionnel, libre des sp\u00e9culations m\u00e9diatiques, dans le cadre d\u2019une \u201cdiplomatie discr\u00e8te\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken dit avoir pr\u00e9venu Sergue\u00ef Lavrov que le monde ne reconna\u00eetrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexi...","dateModified":"2022-07-29T18:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T16:57:58+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante membres de forces ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans la prison d\u2019Olenivka, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T18:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T15:38:13+00:00","articleBody":"                     Une zone r\u00e9sidentielle touch\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/b51d707_1659108992090-672910.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T15:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T14:27:31+00:00","articleBody":"                     Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 recouverts apr\u00e8s le bombardement du centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T14:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T13:52:10+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident Petro Porochenko, rival de Volodymyr Zelensky, est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une formation militaire o\u00f9 combattent des responsables politiques. Ce bataillon compte dans ses rangs une vingtaine de personnalit\u00e9s politiques sur environ huit cents soldats. Certains sont des proches de M.\u00a0Porochenko, comme Oleksandr Tourtchynov, ancien secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense de 2014 \u00e0 2019.          M\u00eame s\u2019il d\u00e9sapprouve l\u2019expression de \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, Iouri Loutsenko reconna\u00eet que l\u2019ancien pr\u00e9sident a visit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les positions des soldats, fourni une partie de l\u2019\u00e9quipement militaire ainsi que des voitures. Petro Porochenko financerait par ailleurs d\u2019autres bataillons.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T14:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:31:41+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pass\u00e9 commande de dix-huit canons Caesar pour remplacer les dix-huit exemplaires donn\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, qui ont amput\u00e9 de pr\u00e8s d\u2019un quart le stock de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019industriel Nexter.          \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de terre au plus tard \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024\u00a0\u00bb, selon l\u2019industriel, qui explique dans un communiqu\u00e9 que la passation du march\u00e9 avait fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e r\u00e9pondant au rythme d\u2019une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb.          Paris souhaite, en effet, que l\u2019industrie de d\u00e9fense soit en mesure d\u2019augmenter rapidement ses cadences et capacit\u00e9s de production pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation cr\u00e9\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France commande dix-huit canons Caesar pour remplacer ceux livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-29T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:23:27+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, rend visite \u00e0 des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital, \u00e0 Odessa, le\u00a029\u00a0juillet\u00a02022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/6532d24_1659097337686-2022-07-29t121453z-775101882-rc2olv965yjl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T12:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:55:00+00:00","articleBody":"     Le ministre allemand de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 vendredi que son pays va livrer seize chars lance-ponts Biber aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les Biber permettront aux troupes ukrainiennes de traverser des eaux ou des obstacles au combat\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La livraison des six premiers syst\u00e8mes aura lieu cette ann\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019automne. Dix autres syst\u00e8mes suivront l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va envoyer seize chars lance-ponts en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:27:07+00:00","articleBody":"     La peine d\u2019emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 laquelle le premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mai, pour avoir tu\u00e9 un civil ukrainien, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 quinze ans en appel, a annonc\u00e9 vendredi la cour d\u2019appel de Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019appel d\u00e9pos\u00e9 par la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 partiellement satisfait. Le jugement du tribunal (\u2026) a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9\u00a0\u00bb, mentionne le communiqu\u00e9 de la cour.          Le sergent Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis, lors de son proc\u00e8s, avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays, au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Plaidant coupable, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 23\u00a0mai pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine a \u00e9t\u00e9 r...","dateModified":"2022-07-29T11:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:09:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Kiev a d\u00e9menti vendredi avoir bombard\u00e9 une prison de l\u2019oblast de Donetsk, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes russes, o\u00f9 se trouvent des soldats ukrainiens, comme l\u2019en accuse Moscou, qui \u00e9voque des dizaines de morts.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine, qui adh\u00e8rent pleinement aux principes et aux normes du droit international humanitaire, n\u2019ont jamais proc\u00e9d\u00e9 et ne proc\u00e8dent pas \u00e0 des bombardements d\u2019infrastructures civiles, en particulier dans des endroits o\u00f9 des prisonniers de guerre sont susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9tenus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019ont pas men\u00e9 de frappes de missiles et d\u2019artillerie dans la zone de la prison d\u2019Olenivka\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9tat-major de Kiev. En retour, il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De cette fa\u00e7on, les occupants russes poursuivent leurs objectifs criminels\u00a0: accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir commis des crimes de guerre et camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter vendredi en accusant lui aussi la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe. \u00ab\u00a0La Russie a commis un autre crime de guerre terrifiant en bombardant un \u00e9tablissement correctionnel dans la r\u00e9gion occup\u00e9e d\u2019Olenivka, o\u00f9 elle d\u00e9tenait des prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Il appelle ensuite \u00ab\u00a0tous les partenaires [de l\u2019Ukraine] \u00e0 condamner fermement cette violation brutale du droit international humanitaire et \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme un Etat terroriste\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En r\u00e9ponse aux accusations russes, l\u2019Ukraine affirme n\u2019avoir jamais bombard\u00e9 d\u2019infrastructures civ...","dateModified":"2022-07-29T14:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:55:25+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (au centre), entour\u00e9 d\u2019ambassadeurs de diff\u00e9rents pays et de responsables de l\u2019ONU, visite un port de Tchornomorsk lors du chargement de c\u00e9r\u00e9ales sur un navire turc, pr\u00e8s d\u2019Odessa, Ukraine, le 29\u00a0juillet 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans un port du sud de l\u2019Ukraine vendredi pour superviser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Le premier navire, le premier chargement depuis le d\u00e9but de la guerre est en cours. Il s\u2019agit d\u2019un navire turc\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence, qui a publi\u00e9 des photos du pr\u00e9sident dans le port de Tchornomorsk, devant le navire Polarnet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/331dc59_f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien en d\u00e9placement dans le port de Tchornomorsk pour superviser la reprise des export...","dateModified":"2022-07-29T20:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:07:53+00:00","articleBody":"     Alors que Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien,  a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir par Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a communiqu\u00e9, vendredi matin, la teneur de leurs \u00e9changes. L\u2019Elys\u00e9e a fait savoir que les deux hommes souhaitaient \u00ab\u00a0intensifier la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre la France et l\u2019Arabie saoudite, afin d\u2019\u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine et de trouver une issue au conflit.          Le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite, premier pays exportateur de brut, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u pour un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, au cours duquel M. Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Arabie saoudite veulent coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-07-29T10:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:15:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le gouverneur r\u00e9gional. Vitali Kim a accus\u00e9, sur Telegram, les forces russes de \u00ab\u00a0bombarder la ville pendant la journ\u00e9e, quand tout le monde est en train de vaquer \u00e0 ses occupations\u00a0\u00bb. En fin de matin\u00e9e, le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 le bilan, sur Telegram, en annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0douze\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb et que \u00ab sept d\u2019entre elles [\u00e9taient] dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de...","dateModified":"2022-07-29T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:13:48+00:00","articleBody":"     Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 en milieu de matin\u00e9e sur Telegram qu\u2019au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bombardements ukrainiens, et 130\u00a0autres bless\u00e9s, vendredi, lors d\u2019un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka.          Une accusation formul\u00e9e \u00e9galement par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui affirme, dans un communiqu\u00e9 rendu public quelques minutes plus tard, que des tirs d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie Himars, fourni \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis, ont frapp\u00e9 la prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 \u00e9taient incarc\u00e9r\u00e9s ces soldats ukrainiens. L\u2019arm\u00e9e russe parle de quarante morts et 75 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette provocation scandaleuse vise \u00e0 effrayer les soldats ukrainiens et \u00e0 les dissuader de se rendre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re. Il pr\u00e9cise que la prison abritait notamment des membres du r\u00e9giment Azov, qui s\u2019est illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de la ville de Marioupol.          Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe en mai. Moscou avait fait savoir qu\u2019ils seraient incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Olenivka, mais n\u2019a pas communiqu\u00e9 le nombre de prisonniers d\u00e9tenus actuellement dans cette prison.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossi\u00efa 24 que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0avaient donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019\u00e9liminer ceux [parmi les prisonniers] qui t\u00e9moignaient\u00a0\u00bb d\u2019exactions commises, selon lui, par les forces ukrainiennes. Alors que le bilan des morts et bless\u00e9s serait encore en cours, il a fait \u00e9tat de 47\u00a0morts, tandis que les forces de d\u00e9fense du territoire s\u00e9paratiste ont revu leur bilan \u00e0 53\u00a0morts.          Vendredi, la t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant celles des baraquements carbonis\u00e9s du centre de d\u00e9tention, sans montrer de victimes. Ces d\u00e9clarations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un cam...","dateModified":"2022-07-29T10:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:28+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent pour \u00e9teindre un incendie dans un b\u00e2timent qui a pris feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/48f0ee5_1659080914771-871022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T07:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:14:25+00:00","articleBody":"     Des obus \u00e0 fragmentation ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur l\u2019un des quartiers de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Senkevich, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Il y a des victimes. Les ambulances sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un des quartiers de Mykola\u00efv touch\u00e9 par des obus, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T06:25:16+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9\u00a0:           Vous pouvez prendre n\u2019importe quel jour en Ukraine \u2013 aujourd\u2019hui ou n\u2019importe quel autre apr\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 pour voir que personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie. Cela n\u00e9cessite vraiment une r\u00e9ponse juridique au niveau mondial. Et il n\u2019y a aucune raison rationnelle pour qu\u2019une telle r\u00e9action ne se produise pas, en particulier aux Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident uk...","dateModified":"2022-07-29T06:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:51:46+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov. Le bombardement a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 4\u00a0h\u00a009\u00a0\u00bb et a touch\u00e9 \u00ab\u00a0deux b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat travaille d\u00e9j\u00e0 \u2013 ils trient les d\u00e9combres, recherchent des personnes en dessous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements russes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:39:17+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 vendredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe (SMP), le Groupe Wagner, op\u00e8re dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en coordination avec l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de front, de la m\u00eame mani\u00e8re que les unit\u00e9s normales de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019un changement significatif par rapport \u00e0 l\u2019emploi pr\u00e9c\u00e9dent du groupe depuis 2015, lorsqu\u2019il entreprenait g\u00e9n\u00e9ralement des missions distinctes de l\u2019activit\u00e9 militaire russe r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle. Ce nouveau niveau d\u2019int\u00e9gration sape davantage la politique de longue date des autorit\u00e9s russes consistant \u00e0 nier les liens entre les SMP et l\u2019Etat russe. Le r\u00f4le de Wagner a probablement chang\u00e9 parce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a une grave p\u00e9nurie d\u2019infanterie de combat, mais il est tr\u00e8s peu probable que les forces de Wagner soient suffisantes pour faire une diff\u00e9rence significative dans la trajectoire de la guerre.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de fr...","dateModified":"2022-07-29T06:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:30:01+00:00","articleBody":"     Le 8\u00a0juillet, vers 22\u00a0heures, cela fait d\u00e9j\u00e0 trente-six heures que le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, 40\u00a0ans, bataille avec les repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Rustem Umerov tente d\u2019arracher un accord sur l\u2019exportation des millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es depuis des mois dans les ports du sud de l\u2019Ukraine, au bord de la mer Noire. \u00ab\u00a0Les \u00e9changes ont commenc\u00e9 il y a plusieurs semaines\u00a0\u00bb, explique le n\u00e9gociateur, en anglais.          A mesure que la guerre s\u2019installe dans le Donbass, Rustem Umerov encha\u00eene les \u00e9changes diplomatiques dans la plupart des capitales europ\u00e9ennes, puis mondiales. A son cr\u00e9dit, la lib\u00e9ration de prisonniers politiques, comme les Tatars de Crim\u00e9e Ahtem Chiygoz et Ilmi Umerov, en\u00a02017. Son travail aupr\u00e8s de la plate-forme Crim\u00e9e, le m\u00e9canisme de coordination cr\u00e9\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky contre l\u2019annexion de la r\u00e9gion, l\u2019oppose de nouveau au pouvoir russe. Rustem Umerov r\u00e9sume\u00a0: \u00ab\u00a0On ne s\u2019aime pas et on ne se fait pas confiance.\u00a0\u00bb          Cela a m\u00eame failli mal tourner. D\u00e9but mars, au cours de discussions bilat\u00e9rales, Rustem Umerov, Roman Abramovitch et un d\u00e9put\u00e9 ukrainien auraient \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par un \u00ab\u00a0agent chimique ou biologique\u00a0\u00bb, selon l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par Christo Grozev, directeur ex\u00e9cutif du collectif d\u2019information en open source Bellingcat. Apr\u00e8s plusieurs analyses m\u00e9dicales, Umerov pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter le sujet pour se concentrer sur la suite des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0J\u2019accepte les cons\u00e9quences de mon poste, car je sais que je suis vis\u00e9 par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.                    Lire aussi :  Rustem Umerov, un n\u00e9gociateur aguerri aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rustem Umerov, le n\u00e9gociateur qui continue d\u2019\u0153uvrer pour la paix aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-07-29T06:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:20:01+00:00","articleBody":"           Des pompiers parcourent une parcelle br\u00fbl\u00e9e par un missile russe, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/544f2d5_ogi006-ukraine-crisis-mykolaiv-region-0728-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T06:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:10:00+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, vendredi 29\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-29T11:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:04:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 156\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T06:06:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-17">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ A Varsovie, la cheffe d’orchestre Keri-Lynn Wilson a monté dans l’urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tournée internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Musiques             Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne      A Varsovie, la cheffe d’orchestre Keri-Lynn Wilson a monté dans l’urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tournée internationale.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié le 29 juillet 2022 à 20h00, mis à jour hier à 10h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cheffe Keri-Lynn Wilson dirige l’Ukrainian Freedom Orchestra, lors des répétitions à l’Opéra national de Varsovie (Pologne), le 26 juillet 2022.  KARPATI & ZAREWICZ               En veste et pantalon noirs, Keri-Lynn Wilson n’hésite pas à descendre de son piédestal pour se faufiler entre les rangées vides de l’Opéra de Varsovie, à l’écoute de son orchestre, en répétition dans la capitale polonaise. « Niet, c’est seulement ensuite que c’est fortissimo. On la refait ! », lance la cheffe d’orchestre canadienne, dans un mélange de russe et d’anglais. Celle qui a dirigé les plus grandes formations musicales du monde a disposé de dix jours pour monter de A à Z un orchestre de 74 musiciens ukrainiens, dont certains se sont réfugiés dans l’Union européenne depuis l’agression russe, quand d’autres sont sortis de leur pays en guerre juste pour l’occasion. L’Ukrainian Freedom Orchestra est en tournée, de Varsovie à Washington, en passant par les Chorégies d’Orange.          « Il était prévu que je dirige l’Orchestre philharmonique d’Odessa en mars. Finalement, cinq musiciens de cet orchestre m’auront rejointe à Varsovie ! », se réjouit dans sa loge la cheffe d’orchestre, qui a baigné dans la culture ukrainienne depuis son enfance. « Mon cœur est ukrainien, et les compositeurs russes relèvent aussi de mon répertoire préféré. J’ai eu l’occasion de travailler en Russie comme en Ukraine », affirme la quinquagénaire, dont les arrière-grands-parents avaient quitté l’Ukraine pour le Canada. « Je me suis dit qu’il fallait que je fasse quelque chose, au lendemain de l’invasion russe. J’ai ainsi eu l’idée de lever la baguette pour soutenir ces musiciens et leur donner le moyen de s’exprimer. »               Peter Gelb, son époux, directeur général du Metropolitan Opera, à New York, a ouvert son carnet d’adresses. « Des événements comme cela prennent des années à se réaliser, il a donc fallu agir vite », commente l’intéressé. Le New-Yorkais a alors contacté Waldemar Dabrowski, directeur de l’Opéra national de Varsovie. « C’était notre partenaire logique, parce que Varsovie est proche de la frontière ukrainienne et que de nombreux Ukrainiens y ont trouvé refuge. »          « Une dédicace à tous ceux qui sont morts »          Les coûts liés à la tournée seront couverts par des partenariats public-privé, incluant la participation du ministère polonais de la culture, la Fondation Ford, Bloomberg Philanthropies ou encore United Airlines. Les dons en ligne iront, quant à eux, au financement de la culture ukrainienne par le biais de son ministère. « Avec cette tournée, on veut montrer – n’en déplaise à Poutine – que la culture ukrainienne existe et qu’elle est bel et bien vivante », souligne Peter Gelb.          Après cinq mois de combats, le moment semble opportun à l’Américain pour battre le rappel de la solidarité avec l’Ukraine. Parmi les morceaux choisis figurent ceux du compositeur Valentin Silvestrov, qui, à 84 ans, a fui Kiev pour Berlin en mars 2022. « J’ai choisi sa Symphonie n° 7, composée en hommage à sa femme décédée en 1996. Ça commence par des coups violents et se termine par l’utilisation du souffle à travers les cuivres, évoquant le dernier soupir. Comme une dédicace à tous ceux qui sont morts », s’émeut Keri-Lynn Wilson.            Il vous reste 42.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/29/musique-l-ukrainian-freedom-orchestra-veut-faire-vivre-la-culture-ukrainienne_6136626_3246.html"},"headline":"Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne","dateCreated":"2022-07-29T20:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-30T10:02:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Musiques"],"description":"A Varsovie, la cheffe d\u2019orchestre Keri-Lynn Wilson a mont\u00e9 dans l\u2019urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tourn\u00e9e internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1244/0/8688/4344/1342/671/60/0/bde2602_1659014308220-biel3776.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-18">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’Europe doit « être en mesure de garantir que les droits de l’homme soient bien respectés à la frontière extérieure européenne », a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Athènes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Grèce             La cheffe de la diplomatie allemande demande à Athènes de respecter les « valeurs européennes aux frontières extérieures de l’Europe »      L’Europe doit « être en mesure de garantir que les droits de l’homme soient bien respectés à la frontière extérieure européenne », a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Athènes.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié le 29 juillet 2022 à 19h10, mis à jour hier à 09h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des migrations grec, Notis Mitarachi, et la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, visitent le camp de réfugiés de Schisto, près d’Athènes, le 28 juillet 2022.  PETROS GIANNAKOURIS / AP               Les refoulements de réfugiés aux frontières extérieures de l’Union européenne (UE) sont « incompatibles avec le droit européen. (…). Si nous détournons le regard, nos valeurs européennes vont couler en Méditerranée ». Depuis Athènes, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a envoyé un message clair au gouvernement grec, accusé depuis mars 2020 d’avoir mis en place une politique systématique de pushbacks (« refoulement »), des pratiques contraires au droit international qui consistent à empêcher les migrants de déposer une demande d’asile en Grèce et à les renvoyer violemment en Turquie.          Quelques heures seulement après la publication de l’enquête du Monde, de Der Spiegel et de Lighthouse Reports accusant l’agence européenne de protection des frontières Frontex d’avoir couvert les agissements des gardes-côtes grecs, la cheffe de la diplomatie allemande a appelé à une clarification et a refusé de rencontrer la police portuaire grecque, rapportent plusieurs médias grecs. « Mme Baerbock n’a souhaité s’entretenir qu’avec les représentants de Frontex en Grèce », confirme un porte-parole des gardes-côtes grecs.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, a maquillé des renvois illégaux de migrants en mer Egée                 La cheffe de la diplomatie allemande avait-elle eu vent de l’expérience des eurodéputés de la commission « Libertés civiles, justice et affaires intérieures » (LIBE) qui avaient eu droit, en novembre 2021, lors de leur visite en Grèce, à un briefing orienté des gardes-côtes grecs ? « Au quartier général des gardes-côtes au port du Pirée [à Athènes], des documents avaient été préparés pour les membres du Parlement européen afin de contrer toute interrogation sur les refoulements de migrants. La rhétorique des gardes-côtes était clairement anti-ONG et affirmait que les allégations de pushbacks étaient le fait d’acteurs voulant diffuser la propagande turque pour nuire à l’image de la Grèce », explique une source européenne ayant participé à cette réunion à huis clos.               Sur les documents de cette réunion, on pouvait lire : « Les droits fondamentaux sont devenus des instruments utilisés par les réseaux criminels », « les ONG ne coopèrent pas et gênent le travail des gardes-côtes ». Lors de son passage sur l’île de Samos, la députée européenne allemande Cornelia Ernst avait, à l’époque, affirmé avoir été en contact avec cinq demandeurs d’asile ayant échappé à un refoulement. Patrick Wieland, chef de mission de Médecins sans frontières à Samos, qui avait averti l’eurodéputée des pratiques de pushbacks récurrentes effectuées par les gardes-côtes grecs, avait dû quitter son poste après avoir subi de multiples pressions.        Il vous reste 48.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-demande-a-athenes-de-respecter-les-valeurs-europeennes-aux-frontieres-exterieures-de-l-europe_6136620_3210.html"},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande demande \u00e0 Ath\u00e8nes de respecter les \u00ab\u00a0valeurs europ\u00e9ennes aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T19:10:40+02:00","datePublished":"2022-07-29T19:10:40+02:00","dateModified":"2022-07-30T09:02:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"L\u2019Europe doit \u00ab\u00a0\u00eatre en mesure de garantir que les droits de l\u2019homme soient bien respect\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Ath\u00e8nes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/599/0/7186/3593/1342/671/60/0/d686367_1659164476292-497244.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-19">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol jusqu’à la reddition face à l’armée russe étaient détenus dans cette prison, touchée par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage. Volodymyr Zelensky évoque un « crime de guerre russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie      Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol jusqu’à la reddition face à l’armée russe étaient détenus dans cette prison, touchée par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage. Volodymyr Zelensky évoque un « crime de guerre russe ».          Par Emmanuel Grynszpan         Publié le 29 juillet 2022 à 18h18, mis à jour hier à 08h11    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats ukrainiens du régiment Azov lors de l’enterrement d’un des leurs, à Lviv, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  YURIY DYACHYSHYN / AFP               Un massacre s’est déroulé très tôt vendredi 29 juillet, dans la prison d’Olenivka, à 15 km de la ligne de front, côté zone occupée par la Russie. Des explosions ont dévasté un bâtiment de la colonie pénitentiaire où sont détenus depuis mai plusieurs centaines de militaires ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition de l’usine sidérurgique d’Azovstal, à Marioupol. Selon les autorités d’occupation russe, qui ont promis de traduire en justice une partie des prisonniers, l’attaque a tué 53 prisonniers et en a blessé 75 autres. Lors de la reddition, Volodymyr Zelensky avait promis d’échanger très rapidement les prisonniers d’Azovstal, considérés par beaucoup d’Ukrainiens comme des héros, contre des prisonniers de guerre russes.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement vendredi d’une prison de l’est de son pays qui a fait, selon lui, « plus de 50 morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens. Plus de 50 morts… », a-t-il dit dans son message quotidien.               Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité du massacre. Une vidéo publiée d’abord sur la chaîne Telegram Rudenko montre des images extrêmement pénibles à regarder. On y voit des membres arrachés et plusieurs dizaines de cadavres gisant tant à l’intérieur d’un bâtiment détruit, qu’à l’extérieur, probablement dans une cour de la colonie pénitentiaire. Sur un mur, on lit l’inscription : « Sur la liste : 193/en rang : 192. » La plupart des corps sont calcinés, une poignée de visages sont identifiables sur l’image. « Ils dormaient au moment du bombardement. La frappe a eu lieu à 2 heures du matin. Ce n’était pas de la simple artillerie, il y a eu aussi des lance-roquettes [américains] Himars, une arme très précise pour les meurtres. Alors, chers Ukrainiens, comment trouvez-vous le cynisme de vos dirigeants ? », écrit l’auteur de la chaîne Telegram.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Dans un bulletin d’information, la chaîne de télévision d’Etat Russia 1 a diffusé, vendredi matin, d’autres images moins choquantes de la scène, avec le commentaire suivant : « Les victimes sont pour l’essentiel des nazis du régiment Azov. Ainsi le régime de Kiev tente probablement d’effacer la responsabilité de ses crimes sanguinaires, parce que de nombreux criminels qui terrorisaient le Donbass avaient commencé à collaborer avec les enquêteurs. » Des médias russes ont diffusé les aveux – visiblement forcés – de prisonniers de guerre ukrainiens d’Azovstal appartenant à différentes unités, témoignant contre leurs camarades d’armes du régiment Azov.        Il vous reste 61.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/bain-de-sang-dans-une-prison-parmi-des-prisonniers-de-guerre-ukrainiens_6136615_3210.html"},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateCreated":"2022-07-29T18:18:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T18:18:10+02:00","dateModified":"2022-07-30T08:11:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 50\u00a0membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/687/0/5703/2851/1342/671/60/0/3287883_5826741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-20">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             L’Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2ᵉ trimestre et voit pointer la menace d’une récession      L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 29 juillet 2022 à 13h06 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 14h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après les Etats-Unis, l’Allemagne enregistre un taux de croissance qui soulève des inquiétudes. Le pays affiche en effet un taux de croissance nul au deuxième trimestre de l’année 2022, selon des chiffres préliminaires publiés vendredi 29 juillet.            Après une croissance de 0,8 % au premier trimestre, la première économie européenne se retrouve à la peine dans « un contexte économique mondial difficile, avec la pandémie de Covid-19, les chaînes d’approvisionnement perturbées, la hausse des prix et la guerre en Ukraine », explique l’institut statistique fédéral Destatis dans un communiqué.            Ce taux de croissance fait basculer le pays au rang des plus faibles performances économiques de la zone euro au second trimestre, alors que l’ensemble des pays européens est touché par une forte inflation (8,9 %), et alimente les craintes d’une récession dans les prochains mois.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, la croissance se contracte et la crainte d’une récession grandit                   Les conséquences de la crise de énergétique « encore à venir »            La guerre en Ukraine a mis fin au fort rebond de l’économie allemande entamé il y a un an, après la récession historique provoquée par la pandémie en 2020.                 Au premier rang, l’inflation des prix de l’énergie qu’elle a entraînée pénalise particulièrement la puissante industrie du pays, dépendante du gaz russe.            Selon une étude de la chambre de commerce et de l’industrie du pays (DIHK), 16 % des entreprises industrielles ont été contraintes de réagir à la crise énergétique en réduisant leur production ou en suspendant, au moins partiellement, des secteurs d’activité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité                   Moins cher à produire et à transporter, le gaz acheté à la Russie a contribué durant des décennies à la prospérité de l’industrie allemande, qui consomme 30 % du gaz brûlé en Allemagne. Plus de la moitié du gaz importé par le pays provenait, avant la guerre en Ukraine, de Russie. Cette part est passée depuis à 35 %.                La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie » allemande, a ainsi prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck, anticipant « un hiver difficile ».            Dès le 1er octobre, les Allemands vont notamment voir leurs factures s’envoler avec la décision du gouvernement, actée jeudi, de permettre la répercussion de la hausse des prix de l’énergie sur le consommateur.            « Une décision difficile, mais nécessaire », a commenté le ministre, qui a précisé que cela représenterait une charge de « quelques centaines d’euros supplémentaires par ménage », pour laquelle le gouvernement a promis des aides.            Taux de chômage en hausse            A cela, s’ajoute l’impact sur l’économie allemande de la politique de Pékin contre le Covid-19, qui a entraîné confinements et fermetures d’usines en Chine, premier partenaire commercial du pays. Les entreprises exportatrices, piliers du modèle allemand, sont particulièrement affectées, notamment la filière automobile privée de composants essentiels.                Les services ont eux bénéficié de la levée des restrictions sanitaires, mais l’embellie a pris fin en juin sur fond d’inflation élevée qui grignote le pouvoir d’achat des ménages.            Depuis le printemps, Berlin table toutefois sur une hausse de 2,2 % du produit intérieur brut (PIB) cette année, contre 1,9 % selon la prévision de juin de la Banque fédérale (Bundesbank). Mais un arrêt des livraisons de gaz russe en Europe réduirait la valeur du PIB allemand de 1,5 % en 2022 et de 2,7 % en 2023 selon le FMI.            Le taux de chômage a lui augmenté en juillet dans le pays, pour le deuxième mois d’affilée, en raison de « l’enregistrement des réfugiés ukrainiens » sur le marché de l’emploi, a indiqué vendredi l’agence pour l’emploi dans un communiqué.                Le pays connaît également un fort manque de main-d’œuvre dans tous les secteurs : les autorités comptabilisent 881 000 postes à pourvoir, soit 136 000 de plus sur un an.                             Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/l-allemagne-enregistre-un-taux-de-croissance-nul-au-2-trimestre-et-voit-pointer-la-menace-d-une-recession_6136590_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2\u1d49\u00a0trimestre et voit pointer la menace d\u2019une r\u00e9cession","dateCreated":"2022-07-29T13:06:51+02:00","datePublished":"2022-07-29T13:06:51+02:00","dateModified":"2022-07-29T14:01:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomie allemande se trouve atteinte, essentiellement \u00e0 cause de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab\u00a0est encore \u00e0 venir pour l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu vendredi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/374/0/4983/2491/1342/671/60/0/c4aeca9_5809026-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  
