<FILE-date="2022/07/31/19">

<article-nb="2022/07/31/19-1">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Depuis plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos. Celui-ci a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6 500 blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Liban             Liban : une partie des silos à grains du port de Beyrouth se sont effondrés, près de deux ans après l’explosion du port      Depuis plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos. Celui-ci a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6 500 blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h53, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un hélicoptère arrose les silos à grains partiellement effondrés du port de Beyrouth, dimanche 31 juillet 2022.  MOHAMED AZAKIR / REUTERS                 Un accident qui survient à quelques jours du deuxième anniversaire de l’explosion dévastatrice survenue dans ce port. Une partie des silos à grains endommagés du port de Beyrouth se sont effondrés dimanche 31 juillet à la suite d’un incendie. Un nuage de poussière a couvert le port après l’effondrement de deux tours, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP).            عاجل.. انهيار اهراءات القمح في #مرفأ_بيروت .. ارتدوا الكمامات https://t.co/pOZNkYkri6— salmanonline (@Salman Andary)                Le journaliste Salman Andary, de la chaîne d’information SkyNews Arabia, a notamment partagé une vidéo de l’effondrement partiel des silos à grains du port de Beyrouth.              Des hélicoptères de l’armée ont aussitôt survolé le secteur pour larguer de l’eau et tenter d’éteindre complètement le feu dans la structure. « Deux autres tours risquent de s’effondrer », a déclaré le ministre des travaux publics, Ali Hamiyé. Il y a plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos, causé selon les autorités et des experts par la fermentation des stocks de céréales restantes, conjuguée à de fortes températures.                 L’incendie a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui a fait plus de deux morts et 6 500 blessés et dévasté des quartiers entiers de la capitale libanaise. L’explosion s’était déclenchée dans un entrepôt abritant des centaines de tonnes de nitrate d’ammonium stockées sans précaution. Touchés de plein fouet par le souffle de l’explosion, les silos à grains du port s’étaient partiellement écroulés.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Un an après l’explosion du port de Beyrouth, l’enquête patine et tout un peuple, à bout de nerfs, réclame vérité et justice                   Nécessité d’évacuer la zone et porter des masques            Les flammes et la fumée se dégageant depuis le début du mois des silos étaient toujours visibles. Après l’incendie, le premier ministre, Najib Mikati, a averti cette semaine qu’une partie des silos risquait de s’effondrer et a appelé l’armée et la direction de la gestion des catastrophes à être « en état d’alerte ».            Certaines parties des silos contiennent toujours quelque 3 000 tonnes de blé et autres céréales qui n’ont pu être retirées à cause du danger d’effondrement, selon les autorités. Les ministères de l’environnement et de la santé ont émis des recommandations à l’intention du public en cas d’effondrement des silos, notamment sur la nécessité d’évacuer la zone, de porter des masques et de fermer les fenêtres des logements.                             Lire aussi :  Un an après l’explosion du port de Beyrouth, Human Rights Watch accuse les autorités libanaises « de négligence criminelle »                   En avril, le Liban avait ordonné la démolition des silos, mais la décision a été suspendue en raison de l’opposition des proches des victimes du drame, qui veulent en faire un lieu de mémoire. « J’ai pleuré quand j’ai appris que des silos s’étaient effondrés, a dit à l’AFP Cécile Roukoz, qui a perdu son frère dans l’explosion du 4 août. Nous voulons qu’ils restent en place comme témoins du crime (…) et en mémoire de ceux qui ont perdu la vie sans raison. »                L’enquête sur les causes du drame du 4 août 2020 est suspendue depuis des mois en raison d’obstructions politiques. Montrées du doigt pour négligence criminelle, les autorités sont accusées par les familles des victimes et des ONG de la torpiller pour éviter des inculpations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, bataille mémorielle autour des silos à grains du port de Beyrouth                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/liban-une-partie-des-silos-a-grains-du-port-de-beyrouth-se-sont-effondres-pres-de-deux-ans-apres-l-explosion-du-port_6136765_3210.html"},"headline":"Liban\u00a0: une partie des silos \u00e0 grains du port de Beyrouth se sont effondr\u00e9s, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s l\u2019explosion du port","dateCreated":"2022-07-31T18:53:25+02:00","datePublished":"2022-07-31T18:53:25+02:00","dateModified":"2022-07-31T19:14:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Explosions au port de Beyrouth","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Depuis plus de deux semaines, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la partie la plus endommag\u00e9e des silos. Celui-ci a raviv\u00e9 le traumatisme de proches de victimes de l\u2019explosion du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6\u00a0500 bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/755/0/4562/2281/1342/671/60/0/4abb4cf_1659284507521-2022-07-31t153439z-1869290661-rc23nv9qksu9-rtrmadp-3-lebanon-port.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-2">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Général formé aux Etats-Unis, il a contribué à la chute du dictateur Ferdinand Marcos et à l’élection de Cory Aquino, à laquelle il succédera à la tête des Philippines en 1992. Il est mort le 31 juillet, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Philippines             Mort de Fidel Ramos, ancien président des Philippines      Général formé aux Etats-Unis, il a contribué à la chute du dictateur Ferdinand Marcos et à l’élection de Cory Aquino, à laquelle il succédera à la tête des Philippines en 1992. Il est mort le 31 juillet, à l’âge de 94 ans.          Par Philippe  Pons         Publié aujourd’hui à 18h38, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fidel Ramos à Capas, dans le nord des Philippines, en 2016.  TECH. SGT. ARACELI ALARCON               Ce militaire de carrière, au gros cigare vissé entre les dents, était resté le dernier héros du People Power (« Le pouvoir au peuple ») qui porta Corazon (« Cory ») Aquino au pouvoir en février 1986. Même s’il s’en défendait alors, le général fut rapidement considéré comme un potentiel successeur de la présidente. Il le devint effectivement de 1992 à 1998. Il est mort dimanche 31 juillet, à l’âge de 94 ans.          A partir de novembre 1988, le général Fidel Ramos était devenu la plus puissante figure du gouvernement Aquino après la présidente. Ministre de la défense, il présidait aussi le conseil militaire général, ce qui faisait de lui une sorte de commandant en chef adjoint des armées, disposant, comme la présidente, du pouvoir de mobiliser les troupes.               Né le 18 mars 1928 dans la province de Pangasinan, dans l’ouest de Luçon, la plus grande île des Philippines, Fidel Ramos, entré à l’académie militaire en 1947, fut par la suite envoyé à celle de West Point, aux Etats-Unis. Il fit ses premières armes lors de la guerre de Corée (1950-1953) puis, au cours des années 1960, il combattit au Vietnam (notamment lors de l’offensive du Têt, en 1968). Il obtint son grade de général en 1971.          Un homme de compromis          Son ralliement à Cory Aquino – en compagnie de Juan Ponce Enrile, alors ministre de la défense – au lendemain des élections truquées de février 1986, fut l’événement qui détermina la chute de Ferdinand Marcos. Jusqu’alors fidèle à Marcos, le général commandait la gendarmerie. Au pouvoir, Cory Aquino le nomma chef d’état-major.          Tranchant par son calme et son caractère peu expansif dans un pays où les attitudes théâtrales sont de mise (un trait qu’il tenait peut-être de son éducation protestante), le général Ramos, fidèle à la présidente, n’en était pas moins devenu une sorte d’arbitre au sein de l’équipe au pouvoir, et la survie politique de Cory Aquino dépendait largement de sa loyauté.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L'incroyable résilience des Philippines                  Homme de compromis, Fidel Ramos perdit une partie de la confiance des jeunes officiers rebelles du Mouvement de réforme des forces armées qui avait conduit à la chute de Marcos. Il évita cependant de se couper de ceux-ci en se montrant magnanime envers des putschistes (le gouvernement Aquino fut victime de six tentatives de coup d’Etat). Une tolérance qui fut à l’origine de la démission, en janvier 1988, du ministre de la défense qui avait succédé à Juan Ponce Enrile, le général Rafael Ileto.          Le premier président protestant du pays          Devenu à son tour ministre de la défense, le général Ramos prit l’initiative, en décembre 1989, de demander aux Etats-Unis une couverture aérienne, alors que la tentative de putsch la plus meurtrière contre Mme Aquino risquait fort de réussir. Après l’échec du coup d’Etat, il n’en fut pas moins critiqué pour ne pas avoir su le prévenir malgré les signes annonciateurs.            Il vous reste 35.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/31/mort-de-fidel-ramos-ancien-president-des-philippines_6136764_3382.html"},"headline":"Mort de Fidel Ramos, ancien pr\u00e9sident des Philippines","dateCreated":"2022-07-31T18:38:38+02:00","datePublished":"2022-07-31T18:38:38+02:00","dateModified":"2022-07-31T18:45:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines","Disparitions"],"description":"G\u00e9n\u00e9ral form\u00e9 aux Etats-Unis, il a contribu\u00e9 \u00e0 la chute du dictateur Ferdinand Marcos et \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Cory Aquino, \u00e0 laquelle il succ\u00e9dera \u00e0 la t\u00eate des Philippines en\u00a01992. Il est mort le\u00a031\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a094\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe  Pons"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/30/36/0/700/350/1342/671/60/0/22ad961_HJD752scEuuYCYHGyYdAsaH2.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-3">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des dernières années. Mais il n’est peut-être pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Débats       États-Unis             Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos      Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des dernières années. Mais il n’est peut-être pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h32    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Si louables qu’ils soient, les gros titres sur le changement climatique – les « mégatitres », pourrait-on dire –, dégainés dès que s’enflamment quelques arpents, ont l’inconvénient d’occulter un élément important du débat sur les incendies : la dimension économique. A court terme, prévenir et lutter contre les feux est avant tout une affaire de gros sous. Il y aurait moyen de limiter l’impact des incendies à condition d’y mettre le prix.          A long terme, il est clair que l’élévation des températures est responsable de l’intensification des incendies et de l’apparition des mégafeux, ces brasiers qui dévastent plus de 10 000 hectares et échappent au contrôle des pompiers. Pas besoin d’être climatologue pour comprendre que plus le bois est sec, plus il s’enflamme facilement.          Même aux Etats-Unis, la plupart des médias ont mis sans ambiguïté le changement climatique au premier rang des responsables du dernier incendie en Californie, l’« Oak Fire », apparu le 22 juillet aux abords du parc de Yosemite. Un foyer relativement modeste (8 000 hectares), comparé à ce qui est devenu la norme dans le Golden State, mais qui, ayant coïncidé avec une canicule exceptionnelle sur la Côte est – où sont situées les principales chaînes de télévision –, a été vu comme la manifestation d’un pays en feu.          Des causes humaines à 95 %          Une fois posé le rôle du climat, il n’est peut-être pas inutile de rappeler que les incendies ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques. En Californie, par exemple. Selon Cal Fire, l’agence californienne de lutte contre les incendies, les départs de feux sont à 95 % d’origine humaine. A elle seule, la compagnie électrique PG&E a été reconnue coupable de plusieurs incendies depuis 2015 : du plus meurtrier, le « Camp Fire » de 2018, qui a réduit en cendres la commune de Paradise, entraînant la mort de 85 personnes, au gigantesque « Dixie Fire », de 2021, qui a dévasté 405 000 hectares. A chaque fois, des étincelles sous des lignes mal entretenues ont provoqué le départ du feu (dans le cas du « Dixie Fire », un arbre mort est tombé sur un pylône ; l’enquête a montré qu’il aurait dû être déblayé depuis treize ans).               La justice a condamné PG&E à plusieurs reprises à débroussailler. La compagnie traîne les pieds pour sauver sa marge bénéficiaire. Pourquoi les lignes ne sont-elles pas enterrées comme c’est le cas en Europe ? Cela aurait coûté trop cher aux capitalistes de l’époque de l’électrification…                           Lire aussi (en 2019) :  Article réservé à nos abonnés  En Californie, l’électricien PG & E ou le « capitalisme de la loi de la jungle »                 PG&E a commencé à enterrer quelques lignes. Depuis deux ans, l’entreprise a aussi déployé une stratégie imparable, et qui ne coûte rien : elle coupe le courant aux abonnés quand les vents sont trop violents. Cela ne l’a pas empêchée en 2021 de facturer un supplément « changement climatique » aux consommateurs pour financer les compensations qu’elle a été obligée de verser aux victimes des incendies qu’elle avait provoqués. Le climat a bon dos…        Il vous reste 56.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/megafeux-en-californie-le-rechauffement-climatique-a-bon-dos_6136756_3232.html"},"headline":"M\u00e9gafeux\u00a0en Californie\u00a0: le r\u00e9chauffement climatique a bon dos","dateCreated":"2022-07-31T16:32:58+02:00","datePublished":"2022-07-31T16:32:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","Incendies","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais il n\u2019est peut-\u00eatre pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes tr\u00e8s imm\u00e9diates qui tiennent aux forces \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/657/0/7891/3945/1342/671/60/0/d03d303_f3ebf5f315614d0aa295b20a040410cc-f3ebf5f315614d0aa295b20a040410cc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-4">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Ce militaire de carrière a dirigé le pays de 1992 à 1998 pendant une rare période de croissance et de paix. Fidel Ramos avait joué un rôle dans la dictature de Ferdinand Marcos, avant de diriger l’armée et la police lors de la révolution pacifique et démocratique qui l’a renversé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Disparitions             L’ancien président des Philippines Fidel Ramos est mort à 94 ans      Ce militaire de carrière a dirigé le pays de 1992 à 1998 pendant une rare période de croissance et de paix. Fidel Ramos avait joué un rôle dans la dictature de Ferdinand Marcos, avant de diriger l’armée et la police lors de la révolution pacifique et démocratique qui l’a renversé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h07, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président philippin Fidel Ramos à Manille,  le 13 août 2016.  NOEL CELIS / AFP                 L’ancien président philippin Fidel Ramos, qui a dirigé le pays pendant une rare période de croissance et de paix, est mort dimanche 31 juillet à 94 ans, ont annoncé de hauts responsables du pays. Ce militaire de carrière à l’allure frêle, surnommé familièrement « Eddie » par les Philippins, fut président de 1992 à 1998.            « C’est avec une grande tristesse que nous apprenons le décès de l’ancien président Fidel V. Ramos », a annoncé Trixie Cruz-Angeles, l’attachée de presse du président Ferdinand Marcos Jr, fils et homonyme du défunt dictateur, qui a pris ses fonctions le mois dernier. « Il laisse derrière lui un héritage haut en couleur (…) dans l’histoire pour sa participation aux grands changements de notre pays, à la fois comme officier militaire et comme chef de l’exécutif », a-t-elle ajouté. La famille de Fidel Ramos devrait publier une déclaration plus tard dimanche. La cause du décès n’a pas encore été communiquée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rencontre avec le président philippin Fidel Ramos: « Venez chez nous faire des affaires ! »                   La délégation de l’Union européenne aux Philippines a exprimé ses condoléances, décrivant le défunt comme un « homme d’Etat dévoué » et un « pilier de la démocratie ». Fidel Ramos fut le premier protestant à accéder à la fonction suprême dans ce pays majoritairement catholique, malgré l’opposition de certains membres de l’Eglise.                 Fidel Ramos a mené une campagne agressive en faveur du planning familial afin de freiner la croissance rapide de la population. Il a également résolu une crise énergétique majeure causée par des années de sous-investissement dans le domaine de l’énergie. Il a enfin brisé les cartels des secteur des télécommunications, de l’aviation et du transport maritime, stimulant ainsi l’économie, qui a connu une période de croissance sous sa présidence.            Soutien de Duterte lors de sa campagne            Cet ancien militaire a également tendu la main aux guérillas communistes, aux séparatistes musulmans et aux militaires putschistes dans une tentative de conciliation. Seuls les communistes refuseront de signer des accords avec son gouvernement.            Fidel Ramos fut aussi l’un des premiers soutien notoires de Rodrigo Duterte quand ce dernier s’est présenté pour la course à la présidence en 2016. Après la victoire écrasante de M. Duterte, M. Ramos a été nommé envoyé spécial du président à Pékin pour apaiser les tensions autour des questions de souveraineté en mer de Chine méridionale.                Mais leur relation s’est rapidement détériorée et il a publiquement critiqué les discours de Duterte, son éloignement de l’alliance avec les Etats-Unis et sa campagne antidrogue qui a fait des milliers de victimes. Né dans une famille de diplomates, Fidel Ramos, diplômé de la prestigieuse école militaire de West Point, aux convictions proaméricaines, a combattu avec les contingents philippins au côté des Etats-Unis en Corée et au Vietnam.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manolo Quezon : « Il n’y a pas de fatigue démocratique aux Philippines »                   Rôle dans la dictature de Ferdinand Marcos            Patient et secret derrière ses lunettes d’acier, il s’est forgé une réputation d’homme travailleur et sérieux afin de conquérir la présidence en 1992. Mais, comme d’autres hauts fonctionnaires de sa génération, Fidel Ramos a joué un rôle dans la dictature de Ferdinand Marcos, au cours de laquelle des milliers de personnes ont été tuées et des milliers d’autres emprisonnées arbitrairement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Philippines, le retour de la famille Marcos, trente-six ans après la chute de la dictature                   Il n’a cependant pas hésité, par conviction démocratique, à se retourner contre son maître – et cousin – pour porter Cory Aquino au pouvoir en 1986. Lorsqu’une fille de Marcos a affirmé que Fidel Ramos était impliqué dans les abus de son père, l’ancien président a souligné qu’il s’était déjà excusé. Il a affirmé avoir « expié » ses fautes en dirigeant l’armée et la police lors de la révolution pacifique et démocratique qui a renversé Ferdinand Marcos.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bidonvilles de Manille, entre galère et culte de l’homme fort                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/l-ancien-president-des-philippines-fidel-ramos-est-mort-a-94-ans_6136750_3210.html"},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident des Philippines Fidel Ramos est mort \u00e0 94\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-31T14:07:15+02:00","datePublished":"2022-07-31T14:07:15+02:00","dateModified":"2022-07-31T18:25:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Disparitions"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines","Disparitions"],"description":"Ce militaire de carri\u00e8re a dirig\u00e9 le pays de 1992 \u00e0 1998 pendant une rare p\u00e9riode de croissance et de paix. Fidel Ramos avait jou\u00e9 un r\u00f4le dans la dictature de Ferdinand Marcos, avant de diriger l\u2019arm\u00e9e et la police lors de la r\u00e9volution pacifique et d\u00e9mocratique qui l\u2019a renvers\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/303/0/4000/2000/1342/671/60/0/c36c444_1659279391210-878980.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-5">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Un bout d’Antarctique, quelques kilomètres carrés perdus dans l’océan indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l’état français y maintient une présence humaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Les explications             Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?      vidéo   Un bout d’Antarctique, quelques kilomètres carrés perdus dans l’océan indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l’état français y maintient une présence humaine.          Par Léa Bello et Olivier Escher(Motion-design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h31        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La France possède de nombreux territoires ultramarins, héritages de l’exploration et de la colonisation. Certains sont inhabités, inaccessible ou invivables... mais l’interêt de ces ilots ne réside pas toujours dans les terres émergées. Il s’étend bien au-delà, sur les fonds marins français, dans le plus vaste domaine sous-maritime au monde.            Sources :            Carte des espaces maritimes de souveraineté et de juridiction de la FranceConvention des Nations Unies sur le droit de la merSite officiel des terres australes françaisesLes Terres Australes et Antarctiques Françaises, une polarité géopolitique de la stratégie française en indo-pacifique, Paco Milhiet, Asia focus, IRIS, 2020Audition au Senat « Les outre-mer et la politique maritime nationale » Comprendre les ressources minérales des grands fonds (site de l’Ifremer)Comptes rendus de la Mission d’Information Fonds Marins (Secrétariat Général de la Mer)Liste des réserves naturelles françaisesCommission pour la conservation de la faune et la flore marines de l’Antarctique Carte des bases antarctiques                 Léa Bello et  Olivier Escher(Motion-design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/07/31/pourquoi-la-france-s-accroche-a-des-ilots-inhabite_6136748_1669088.html"},"headline":"Pourquoi la France s\u2019accroche \u00e0 des ilots inhabit\u00e9s\u00a0?","dateCreated":"2022-07-31T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-31T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-31T15:31:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Les explications"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","International","Les explications","Vid\u00e9os"],"description":"Un bout d\u2019Antarctique, quelques kilom\u00e8tres carr\u00e9s perdus dans l\u2019oc\u00e9an indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l\u2019\u00e9tat fran\u00e7ais y maintient une pr\u00e9sence humaine.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Bello"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Escher","description":"Motion-design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"name":"Pourquoi la France s\u2019accroche \u00e0 des ilots inhabit\u00e9s\u00a0?","uploadDate":"2022-07-31T14:00:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4lNBiZle5oGfky84Zg?pubtool=oembed","duration":"06:34"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-6">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants est en route pour un voyage en Asie au cours duquel elle pourrait se rendre à Taïwan, source de tensions entre la Chine et les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Nancy Pelosi confirme son déplacement en Asie, sans mentionner Taïwan      La présidente de la Chambre des représentants est en route pour un voyage en Asie au cours duquel elle pourrait se rendre à Taïwan, source de tensions entre la Chine et les Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h27, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nancy Pelosi a confirmé, dimanche 31 juillet, être comme prévu en route vers l’Asie. Mais la présidente de la Chambre des représentants américaine n’a pas encore précisé si elle ferait ou non étape à Taïwan, une éventuelle visite qui pourrait envenimer davantage les relations entre la Chine et les Etats-Unis.            « Je conduis une délégation du Congrès dans la région indo-pacifique pour réaffirmer l’engagement inébranlable de l’Amérique envers ses alliés et amis dans la région », a annoncé la démocrate dans un communiqué. « A Singapour, en Malaisie, en Corée du Sud et au Japon, nous tiendrons des réunions de haut niveau pour discuter de la manière dont nous pouvons promouvoir nos valeurs et nos intérêts communs notamment la paix et la sécurité, la croissance économique et le commerce, la pandémie de Covid-19, la crise climatique, les droits de l’homme et la gouvernance démocratique », a-t-elle ajouté.            Le ministère des affaires étrangères de Singapour a confirmé que Nancy Pelosi et la délégation qui l’accompagne se rendraient dans la cité-Etat du 1er au 2 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de voyage contesté de Nancy Pelosi à Taïwan inquiète la Maison Blanche                   Une éventuelle visite vue comme une provocation par Pékin            La présidente de la Chambre des représentants entretient le flou autour d’une éventuelle visite à Taïwan, pour des raisons de sécurité.                 Depuis des semaines, les tensions entre les Etats-Unis et la Chine se sont accrues à la suite d’informations selon lesquelles elle pourrait se rendre sur l’île autonome, que la Chine considère comme faisant partie de son territoire. Pékin verrait un passage, même bref, de la présidente de la Chambre des représentants sur l’île comme une provocation.            Washington n’a pas de relations diplomatiques avec Taïpeï et reconnaît le régime communiste de Pékin comme le seul représentant de la Chine. Mais les Etats-Unis vendent des armes à l’île et louent son régime « démocratique ».            La visite de Nancy Pelosi s’inscrit dans le contexte de la tension militaire montante dans la région. L’armée taïwanaise a effectué cette semaine ses plus importants exercices militaires annuels, qui comprenaient des simulations d’interception d’attaques chinoises depuis la mer. Dans le même temps, le porte-avions américain USS Ronald-Reagan et sa flottille ont quitté Singapour, pour se diriger vers la mer de Chine méridionale dans le cadre d’une opération programmée, a indiqué l’US Navy, la marine américaine.                Et samedi, en guise de réponse, la Chine a organisé un exercice militaire « à munitions réelles » dans le détroit de Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/nancy-pelosi-confirme-son-deplacement-en-asie-sans-mentionner-taiwan_6136736_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi confirme son d\u00e9placement en Asie, sans mentionner Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-07-31T09:27:51+02:00","datePublished":"2022-07-31T09:27:51+02:00","dateModified":"2022-07-31T11:03:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants est en route pour un voyage en Asie au cours duquel elle pourrait se rendre \u00e0 Ta\u00efwan, source de tensions entre la Chine et les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/374e3ad_d772645fd1144161ada1ae2bac472f9a-d772645fd1144161ada1ae2bac472f9a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-7">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Lors d’un meeting en Floride, un élu pro-Trump a fait assaut de goujaterie envers les défenseuses de l’IVG. En réaction, une militante de l’association progressiste Gen-Z for Change, très active sur les réseaux sociaux, a réussi à lever plus de 2 millions de dollars pour la défense de l’avortement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       États-Unis             Etats-Unis : quand la misogynie d’un élu républicain fait la fortune des associations pro-avortement      Lors d’un meeting en Floride, un élu pro-Trump a fait assaut de goujaterie envers les défenseuses de l’IVG. En réaction, une militante de l’association progressiste Gen-Z for Change, très active sur les réseaux sociaux, a réussi à lever plus de 2 millions de dollars pour la défense de l’avortement.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h14, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’élu républicain à la Chambre des représentants Matt Gaetz, lors de son discours au Turning Point USA Student Action Summit à Tampa (Floride), le 23 juillet 2022.  PHELAN M. EBENHACK / AP               Ceux – et celles – qui ont toujours pensé que le républicain Matt Gaetz était un goujat en ont eu la confirmation le 23 juillet quand le fringant élu de Floride, représentant de la 1re circonscription au Congrès, a pris la parole devant les étudiants de l’association de droite Turning Point USA, réunie sur ses terres, à Tampa. Donald Trump, l’ex-occupant de la Maison Blanche, et celui qui rêve d’y accéder en 2024, le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, sont aussi intervenus devant la convention. Mais, comme s’en est félicité Matt Gaetz, c’est son discours qui a « le plus attiré l’attention ».          Matt Gaetz, 40 ans, élu en 2016 dans la vague « MAGA » (« Make America great again »), s’est réjoui que l’avortement ne soit plus un droit constitutionnel. « Notre Amérique est fière d’être une nation pro-vie », a-t-il assuré. Avant de poursuivre par une tirade peu flatteuse à l’égard des femmes qui se permettent de manifester leur hostilité à la décision de la Cour suprême renvoyant aux Etats le soin de légiférer sur l’IVG. « Comment se fait-il que les femmes qui ont le moins de chances de tomber enceintes soient celles qui se soucient le plus de l’avortement ? », a-t-il lancé, avant de s’adresser aux protestataires : « Personne ne veut vous faire un enfant si vous êtes moche ! »                           Lire aussi :  IVG : quarante-trois cliniques américaines ont arrêté de pratiquer des avortements depuis la décision de la Cour suprême                 L’élu a repris sa description, cette fois en direction de l’auditoire. « Elles font genre 1,57 mètre, 158 kilos ; et elles sont du genre : “Donnez-moi mon avortement, ou je vais me lever et protester et défiler.” Défiler ? Il y en a quelques-unes qui ont besoin de se mettre à marcher, en effet. Genre une heure par jour. Remuez ces bras. Faites circuler le sang. Et ajoutez une salade peut-être dans le mélange. »          « Fâchée »          Les étudiants de Turning Point USA ont bien ri. Mais pas Olivia Julianna, 19 ans, une militante du Texas, qui s’occupe de stratégie politique à l’association Gen-Z for Change, une coalition de plus de 500 créateurs sur TikTok dont l’objectif est d’utiliser les capacités d’Internet pour changer les mentalités. Gen-Z for Change – selon le surnom des jeunes nés entre 1997 et 2010, la génération du numérique, autrement dit – revendique une audience totale de 540 millions de personnes, soit plus que les chaînes CNN, Fox News et MSNBC combinées.               Olivia Julianna, qui avoue avoir eu toute sa vie des problèmes de poids, a réagi sur Twitter : « Je mesure 1,80 mètre. 1,90 mètre avec des talons. Et je les porte pour remettre à leur place des hommes aussi minables que vous. » Pour faire bonne mesure, la militante mentionnait l’accusation dont fait l’objet Matt Gaetz depuis son arrivée au Congrès et qui lui vaut d’être sous investigation fédérale pour des relations sexuelles avec une mineure qu’il aurait payée pour voyager avec lui.        Il vous reste 45.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/etats-unis-quand-la-misogynie-d-un-elu-republicain-fait-la-fortune-des-associations-pro-avortement_6136730_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: quand la misogynie d\u2019un \u00e9lu r\u00e9publicain fait la fortune des associations pro-avortement","dateCreated":"2022-07-31T06:14:10+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:14:10+02:00","dateModified":"2022-07-31T12:57:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Lors d\u2019un meeting en Floride, un \u00e9lu pro-Trump a fait assaut de goujaterie envers les d\u00e9fenseuses de l\u2019IVG. En r\u00e9action, une militante de l\u2019association progressiste Gen-Z for Change, tr\u00e8s active sur les r\u00e9seaux sociaux, a r\u00e9ussi \u00e0 lever plus de 2 millions de dollars pour la d\u00e9fense de l\u2019avortement.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/530/0/6364/3182/1342/671/60/0/8464288_6acd8fadd4ff45a1b77320a3490a9061-6acd8fadd4ff45a1b77320a3490a9061-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-8">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                       International       Un si Proche Orient         Guerre en Ukraine : la condamnation à mort qui embarrasse le Maroc   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Les Britanniques Aiden Aslin, Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, capturés par les forces russes durant la guerre en Ukraine et condamnés à mort, ici dans un tribunal de la république autoproclamée de Donetsk, laquelle a fourni cette image le 8 juin 2022.  SUPREME COURT OF DONETSK PEOPLE / VIA REUTERS               La Syrie de Bachar Al-Assad et la Corée du Nord de Kim Jong-un sont les deux seuls pays à avoir établi des relations diplomatiques avec les « républiques » séparatistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass ukrainien. On se rappelle que la reconnaissance par le Kremlin de « l’indépendance » de ces deux « républiques », le 21 février dernier, a précédé de trois jours l’invasion russe de l’Ukraine. Depuis lors, la prétendue principale démonstration de « souveraineté » de la part des partisans ukrainiens de la Russie, a été, le 9 juin, la condamnation à mort, par le tribunal de Donetsk, de trois « mercenaires » étrangers. Les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner s’étaient rendus aux forces russes, deux mois plus tôt, avec d’autres combattants retranchés dans l’usine Azovstal, bastion de la résistance à Marioupol, jusqu’à la chute de cette ville en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Un passionné de l’Ukraine          Le troisième condamné à mort est un Marocain de 21 ans, Brahim Saadoun, venu en 2019 à Kiev pour y étudier l’ingénierie aérospatiale à l’Institut polytechnique. Environ 8 000 étudiants marocains résidaient, au début de l’invasion russe, en Ukraine, où ils constituaient, après l’Inde, la deuxième communauté d’étudiants étrangers. Ces ressortissants marocains ont ensuite choisi, dans leur écrasante majorité, de quitter le pays, dans des conditions plus ou moins chaotiques.               Ce ne fut pas le cas de Brahim Saadoun qui, selon ses amis ukrainiens, était « tombé amoureux de l’Ukraine » et souhaitait « rendre la pareille à ce pays qui lui a tant donné ». Ces mêmes amis affirment que Brahim Saadoun s’était engagé dès l’automne 2021 dans l’armée ukrainienne. C’est d’ailleurs sous l’uniforme de la 36e brigade d’infanterie de marine de Marioupol qu’il aurait été capturé, en avril dernier, dans le Donbass, et non un mois plus tôt comme affirmé dans les médias russes au moment de son procès.          Le ministère de la défense russe avait préparé l’opinion au verdict de Donetsk en martelant, peu avant le jugement, que « les mercenaires arrivés en Ukraine ne sont pas des combattants au sens du droit international ». Le président de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, a ensuite soutenu le verdict rendu par les autorités séparatistes, ajoutant que « la peine de mort est ce que ces fascistes (sic) méritent ». Cette triple condamnation à mort a, en revanche, été qualifiée de « crime de guerre » par le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme, tandis que la Cour européenne des droits de l’homme enjoignait à Moscou de surseoir à l’exécution de Brahim Saadoun. Au Royaume-Uni, la peine capitale prononcée à l’encontre d’Aiden Aslin et de Shaun Pinner suscite d’autant plus d’émotion qu’un troisième prisonnier britannique, Paul Urey, est mort, le 10 juillet, aux mains des séparatistes de Donetsk. Londres considère avec constance que ses deux ressortissants sont des « prisonniers de guerre », installés en Ukraine depuis 2018 et engagés officiellement dans l’armée ukrainienne.        Il vous reste 44.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/31/guerre-en-ukraine-la-condamnation-a-mort-qui-embarrasse-le-maroc_6136729_6116995.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la condamnation \u00e0 mort qui embarrasse le Maroc","dateCreated":"2022-07-31T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-31T10:18:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rabat garde un profil bas face \u00e0 la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, par les s\u00e9paratistes prorusses, de Brahim Saadoun.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/26c3942_1655281362884-2022-06-13t123805z-1644184956-rc2zqu9ptv2n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-moroccan.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-9">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de « puissantes explosions » ont été entendues à deux reprises, pendant la nuit de samedi à dimanche. Les autorités ukrainiennes font état de deux morts. D’autres frappes ont touché les régions de Kharkiv et de Soumy.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Adrien Sénécat et Charlotte Herzog      Image de couverture :  Tirs de missiles lors d’un défilé marquant la Journée de la marine à Baltiysk, dans la région de Kaliningrad, en Russie, le 31 juillet 2022.    VITALY NEVAR / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements de ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe ou prorusse, selon une estimation des autorités ukrainiennes.Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.Russes comme Ukrainiens ont annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l’homme des Nations unies, qui avaient supervisé en mai la reddition négociée avec les Russes des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie. Il avait déjà fortement réduit, cette semaine, ses livraisons à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, officiellement en raison de la maintenance d’une turbine.Concernant les céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu « dans les prochains jours », selon Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-31T13:05:58+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T01:05:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dément une attaque au drone sur l’état-major russe de la mer Noire ; des bombardements « massifs » à Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-07-31T13:05:58+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T01:05:58+00:00"
  \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous n\u2019avons pas re\u00e7u de confirmation officielle nous donnant acc\u00e8s pour visiter le site ou les prisonniers de guerre victimes de l\u2019attaque, et \u00e0 ce jour notre offre d\u2019assistance mat\u00e9rielle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dimanche, vers 17\u00a0heures, heure de Paris.          Le CICR a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au site et \u00ab\u00a0\u00e0 tous les endroits o\u00f9 les bless\u00e9s et les morts ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\u00a0\u00bb d\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du bombardement duquel sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, et dont Russes et Ukrainiens se rejettent la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs\u00a0: \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif que le CICR ait acc\u00e8s imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb \u00e0 la prison et aux victimes pour mener \u00e0 bien sa mission humanitaire.           \u00ab\u00a0Les familles doivent recevoir de toute urgence des nouvelles et des r\u00e9ponses sur ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches. Les parties doivent faire tout ce qui est en leur pouvoir, y compris par le biais d\u2019enqu\u00eates impartiales, pour aider \u00e0 d\u00e9terminer les faits \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque et faire la lumi\u00e8re sur cette question.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Toutefois, le CICR n\u2019a ni le r\u00f4le ni le mandat de mener des enqu\u00eates publiques sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s\u00a0\u00bb, a cependant soulign\u00e9 l\u2019organisation d\u2019aide humanitaire, qui a offert une aide pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          Samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait d\u00e9clar\u00e9 avoir lanc\u00e9 une invitation au CICR et \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 se rendre sur place\u00a0:           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une enqu\u00eate objective sur la frappe du centre de d\u00e9tention \u00e0 Elenovka [Olenivka en ukrainien] qui a entra\u00een\u00e9 la mort d\u2019un grand nombre de prisonniers de guerre ukrainiens, a officiellement invit\u00e9 des experts de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\u00a0\u00bb           L\u2019arm\u00e9e russe a fait \u00e9tat de cinquante morts et soixante-treize bless\u00e9s, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e9voquant pour leur part jusqu\u2019\u00e0 cinquante-trois morts. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n\u2019a pas encore re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9de...","dateModified":"2022-07-31T16:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#611225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:56+00:00","articleBody":"                     Un citoyen ukrainien tu\u00e9 sur la place principale de Bakhmout apr\u00e8s un bombardement, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un homme \u00e2g\u00e9 se tient au milieu de la fum\u00e9e juste apr\u00e8s un bombardement, \u00e0 Bakhmout, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8311f53_1659278019504-879537.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T14:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:58:35+00:00","articleBody":"                     Des secouristes transportent des fragments de missile sur un terrain de sport en plein air apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Mykola\u00efv, le 31 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/2a618b8_1659268613818-878924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:54:40+00:00","articleBody":"                     Incendie dans un b\u00e2timent apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/4f763f4_1659268375451-000-32fq9fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T11:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre se fait toujours attendre, la Turquie semble optimiste. Un porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin, a affirm\u00e9, dimanche, sur la cha\u00eene priv\u00e9e Kanal 7, qu\u2019il y a \u00ab\u00a0une haute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019un premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes puisse quitter lundi matin le port d\u2019Odessa, en Ukraine, selon les termes de l\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019un premier bateau puisse partir demain matin si tout est r\u00e9gl\u00e9 d\u2019ici \u00e0 ce soir. Les pr\u00e9paratifs sont arriv\u00e9s \u00e0 un point qui permettrait le d\u00e9part des navires du port d\u2019Odessa. Les navires ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 partir, mais il faut une bonne coordination logistique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Kalin a cependant pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il reste encore \u00ab\u00a0un ou deux sujets \u00e0 r\u00e9gler dans les n\u00e9gociations avec les Russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie dit \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019un navire de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes parte d\u2019Odessa lundi","dateModified":"2022-07-31T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:10:20+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019une attaque men\u00e9e par un drone explosif avait bless\u00e9 six personnes au sein de l\u2019\u00e9tat-major de sa flotte de la mer Noire en Crim\u00e9e annex\u00e9e. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, assurent avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es au bombardement le plus violent depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a publi\u00e9 sur son compte Telegram le message suivant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce matin, les nationalistes ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de nous g\u00e2cher la Journ\u00e9e de la flotte russe\u00a0\u00bb, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie ce dimanche. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un drone s\u2019\u00e9tait pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s parmi les employ\u00e9s. Toutes les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont toutefois d\u00e9menti \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette attaque in\u00e9dite. L\u2019annonce d\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), dans une vid\u00e9o sur Telegram. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre le QG de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0: l\u2019Ukraine d\u00e9ment en \u00eatre \u00e0 l\u2019ori...","dateModified":"2022-07-31T13:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:01:42+00:00","articleBody":"     Le pays veut renforcer ses positions sur le plan tant \u00e9conomique que militaire dans l\u2019Arctique, selon une nouvelle doctrine russe sign\u00e9e dimanche par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. L\u2019Arctique est en train de \u00ab\u00a0se transformer en une r\u00e9gion de concurrence internationale, non seulement du point de vue \u00e9conomique, mais aussi du point de vue militaire\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit dans le document de 55 pages.          Concr\u00e8tement, la Russie va renforcer \u00ab\u00a0ses positions dirigeantes dans l\u2019exploration et la conqu\u00eate de l\u2019Arctique\u00a0\u00bb et de ses gisements de min\u00e9raux et assurer sa \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans la zone en renfor\u00e7ant le potentiel militaire des flottes russes du Nord et du Pacifique. Le pays souhaite \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9velopper pleinement la route maritime du Nord\u00a0\u00bb, aussi appel\u00e9 \u00ab\u00a0passage du Nord-Est\u00a0\u00bb, qui relie l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie en longeant les c\u00f4tes russes, pour le transformer en une voie \u00ab\u00a0s\u00e9curis\u00e9e et comp\u00e9titive qui fonctionnerait toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut renforcer ses positions dans l\u2019Arctique","dateModified":"2022-07-31T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:48:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mykola\u00efv a subi des bombardements massifs aujourd\u2019hui. Probablement les plus forts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram, selon lequel de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Vitali Kim, a fait \u00e9tat de deux morts \u2013 un couple de civils \u2013 dans ces frappes. Il s\u2019agit d\u2019Oleksi\u00ef Vadatoursky, 74 ans, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re Niboulon, et de son \u00e9pouse, Ra\u00efssa Vadatourska, qui \u00e9taient chez eux au moment des frappes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Millionnaire et \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Oleksi\u00ef Vadatoursky \u00e9tait le 24e Ukrainien le plus riche sur la liste du magazine Forbes en 2021. Avant la guerre sa soci\u00e9t\u00e9 exportait des c\u00e9r\u00e9ales dans soixante-dix pays.          D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv (Est) et Soumy (Nord-Est). Quelques b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le maire de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne, Ihor Terekhov.          Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, qui a \u00e9t\u00e9 la cible de \u00ab\u00a0plus de cinquante frappes\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs","dateModified":"2022-07-31T12:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:38:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, continue de suivre la ligne de Moscou dans le conflit ukrainien. Le 21 juillet, il d\u00e9clarait que l\u2019Ukraine devait accepter les demandes de la Russie, pour que la guerre cesse.          Le r\u00e9gime de Loukachenko est devenu de plus en plus autoritaire, avec l\u2019extension de la peine de mort pour \u00ab\u00a0pr\u00e9paration d\u2019actes terroristes\u00a0\u00bb. Ses accusations de plus en plus nombreuses et sans fondement concernant les vis\u00e9es occidentales sur le Bi\u00e9lorussie et l\u2019Ukraine indiquent probablement qu\u2019il est devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie.          \u27a1\ufe0fLe 28 juillet 2022, la Russie a tir\u00e9 au moins 20 missiles sur le nord de l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Cela fait suite \u00e0 l\u2019utilisation, par la Russie, de ce territoire pour lancer les principales pouss\u00e9es de sa tentative rat\u00e9e de prendre Kiev en f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse est probablement devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie","dateModified":"2022-07-31T10:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:22:02+00:00","articleBody":"     D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, les missiles de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que le Kremlin avait qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Leurs essais sont effectu\u00e9s depuis octobre 2020.                Vladimir Poutine passent en revue les navires de guerre avant la  parade navale, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 31 juillet 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           La flotte russe \u00ab\u00a0est capable d\u2019infliger une riposte foudroyante \u00e0 tous ceux qui d\u00e9cideront de porter atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 et libert\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Poutine dimanche, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. La parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg a r\u00e9uni plus de 40\u00a0navires et sous-marins et environ 3 500 militaires dans cette ancienne capitale imp\u00e9riale. Le ma\u00eetre du Kremlin a soulign\u00e9 que ses \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0font l\u2019objet d\u2019un perfectionnement permanent\u00a0\u00bb, et a notamment cit\u00e9 les \u00ab\u00a0missiles hypersoniques ultramodernes Zircon, qui n\u2019ont aucun \u00e9quivalent dans le monde et ne connaissent aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident russe, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera le premier b\u00e2timent russe \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ces missiles. La zone de d\u00e9ploiement de ce navire sera choisie en fonction des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La Patrie est une notion sacr\u00e9e pour nous tous, la d\u00e9fendre est un devoir et le sens de la vie pour chacun de nous.\u00a0\u00bb           A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe ont cependant \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une attaque au drone qui a vis\u00e9 dimanche matin l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, faisant six bless\u00e9s.          L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 imput\u00e9e par les autorit\u00e9s locales aux \u00ab\u00a0nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 la Russie fait face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e non loin de la Crim\u00e9e. L\u2019Ukraine a d\u00e9menti son implication dans cette attaque.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/e63b9f6_46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce que la flotte russe se dotera \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hyper...","dateModified":"2022-07-31T10:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:54:37+00:00","articleBody":"                     Devant la Maison de la presse, endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes, \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 La Maison de la presse endommag\u00e9 par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8b1131e_1659257526111-000-32fq8ml.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:43:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, a imput\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Ukraine une attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, qui a fait six bless\u00e9s.          Une version contest\u00e9e par Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa. Les accusations russes portant sur \u00ab\u00a0une pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019Etat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur Telegram. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir attaqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-07-31T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:06:58+00:00","articleBody":"     Le gouverneur local Mikha\u00efl Razvozja\u00efev a donn\u00e9 sur Telegram des pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque qui a vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un peu plus t\u00f4t dimanche. Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles souffrent de blessures de gravit\u00e9 moyenne et les quatre autres de blessures mineures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six bless\u00e9s dans l\u2019attaque du drone \u00e0 S\u00e9bastopol","dateModified":"2022-07-31T08:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9crivrez qu'un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s. On ne comprend pas bien ce qu'il s'est pass\u00e9.    Treyo         Bonjour Treyo,          Nous avons ici relay\u00e9 l\u2019information partag\u00e9e par Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de S\u00e9bastopol, sur Telegram, et nous n\u2019avons pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires sur les circonstances de cette attaque. Nous ne manquerons pas de faire part des d\u00e9tails si nous en avons par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:17:58+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u2019une \u00e9cole professionnelle d\u00e9truit par un tir de missile dans la ville ukrainienne de Kharkiv, le 30 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une moissonneuse-batteuse en feu, qui a fait exploser une mine antichar pos\u00e9e dans un champ de bl\u00e9, pr\u00e8s du village de Vilkhivka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Kharkiv, en Ukraine, le 30 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/3e65df2_1659251795362-000-32fp9me.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T05:16:52+00:00","articleBody":"     Une attaque au drone a vis\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e. Selon lui, un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s.          Cette attaque tombe le jour de la Journ\u00e9e de la flotte russe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie. Toutes les festivit\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          De vastes c\u00e9l\u00e9brations sont pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019occasion de cette f\u00eate \u00e0 travers la Russie, avec notamment une parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg qui doit \u00eatre supervis\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe","dateModified":"2022-07-31T05:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:59:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements sur ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o en soir\u00e9e. S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez. (\u2026) Plus les habitants quittent la r\u00e9gion de Donetsk maintenant, moins l\u2019arm\u00e9e russe tuera de personnes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du bassin industriel du Donbass, o\u00f9 la Russie gagne du terrain.          Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.          Les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font tous les jours ou presque des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie russes notamment \u00e0 Bakhmout et Kramatorsk, pr\u00e8s de la ligne de front.          Au moins 200\u00a0000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Au total, il y a actuellement environ 52\u00a0000 enfants dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur \u00e9vacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l\u2019aide n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police nationale, charg\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"200\u00a0000 civils, parmi lesquels figurent 52\u00a0000 enfants, appel\u00e9s \u00e0 quitter la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-31T05:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:29+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements de ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          Vendredi, le bombardement d\u2019un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans l\u2019oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky.          Russes comme Ukrainiens ont annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge et \u00e0 la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme des Nations unies, qui avaient supervis\u00e9 en mai la reddition n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes des d\u00e9fenseurs de l\u2019usine d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est), de se rendre \u00e0 Olenivka.          Le groupe gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie. Il avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit, cette semaine, ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1, officiellement en raison de la maintenance d\u2019une turbine.          Concernant les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-31T05:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:21+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-31T03:52:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-10">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »      Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Michel Lefebvre et Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 05h54, mis à jour à 06h53    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nikita Khrouchtchev (au centre) a « donné » la Crimée à l’Ukraine d’un simple décret en 1954. Ici, à l’inauguration du monument à la mémoire du poète ukrainien Tarass Chevtchenko en 1939.  GAMMA-KEYSTONE VIA GETTY IMAGES               Qu’est-ce que la révolution de février 1917 en Russie change pour le mouvement national ukrainien ?          La révolution de février 1917 est l’occasion pour les leaders ukrainiens de revendiquer non pas tant l’indépendance mais l’autonomie dans une fédération russe renouvelée. Mais cette revendication d’autonomie pose problème pour le gouvernement provisoire à Petrograd, qui refuse que la Rada (Assemblée ukrainienne proclamée en 1917) fasse office de gouvernement.          La fédéralisation avec la Russie fait-elle consensus ou pense-t-on à l’indépendance ?          Tant que la revendication de l’autonomie permet de considérer toutes les tendances, il y a consensus. Mais au moment où il s’agit d’en préciser le contenu, les tensions sont assez fortes. Face à la prise de pouvoir des bolcheviques, les nationalistes ukrainiens essaient de s’arracher à ce cours de la révolution. Ils proclament l’indépendance de l’Ukraine après octobre 1917, et la République populaire d’Ukraine est proclamée en janvier 1918. Mais ces déclarations marquent un échec relatif, car certaines régions sont gagnées aux bolcheviques.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Comment les Ukrainiens se situent-ils dans la négociation germano-bolchevique qui débouche sur la paix de Brest-Litovsk signée le 3 mars 1918 ?          En Ukraine, guerres et révolutions s’imbriquent. La paix de Brest-Litovsk est une tentative pour les nationalistes ukrainiens de sauvegarder leur indépendance, face à l’avancée à l’est des probolcheviques. Les indépendantistes ukrainiens font le pari de signer une paix séparée avec les empires centraux à Brest-Litovsk, dans la foulée de la paix séparée signée entre l’Allemagne et la Russie bolchevique. Avec néanmoins pour conséquence le démantèlement de ce qui reste du pouvoir indépendantiste ukrainien par les armées austro-allemandes au profit d’un gouvernement allié et conservateur sous l’égide de l’hetman Pavlo Skoropadsky (1873-1945), un descendant de la grande noblesse russe d’Ukraine. La République indépendantiste se réactive en novembre 1918, au moment où les Allemands quittent le territoire, avant la signature de l’armistice du 11 novembre. Symon Petlioura (1879-1926), à la tête des armées de cette république, occupe Kiev et tente en vain de reprendre la main en Ukraine.          Les bolcheviques ont-ils une lecture consensuelle de la question ukrainienne ?        Il vous reste 84.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/histoire-de-l-ukraine-jusque-dans-les-annees-1950-l-ukraine-est-le-meilleur-eleve-de-l-urss_6136725_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Jusque dans les ann\u00e9es 1950, l\u2019Ukraine est le meilleur \u00e9l\u00e8ve de l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:54:01+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:54:01+02:00","dateModified":"2022-07-31T06:53:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Nationalisme et communisme, Etat et f\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9pressions et lib\u00e9ralisation\u00a0: l\u2019histoire de l\u2019Ukraine souveraine et sovi\u00e9tique alterne entre autonomie par rapport \u00e0 Moscou et domination de la part des soviets, explique l\u2019historien Thomas Chopard dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/1600/800/1342/671/60/0/a284c2f_1655890231120-gettyimages-833273936-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-11">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Se pourrait-il qu’une “guerre du bortsch” soit définitivement déclarée à l’Unesco ? »   Tribune        Téguia Bogni  Chercheur        L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis l’adoption de la Convention de 2003 pour la sauvegarde du patrimoine culturel immatériel à l’Unesco, la préservation des éléments culturels est dominée par des enjeux hautement stratégiques. Ainsi, tout pays qui inscrit un élément culturel auprès de cette organisation onusienne, qui a son siège social à Paris, en France, se voit de facto attribuer ce qu’il convient d’appeler un titre de propriété culturelle.          Posséder ce précieux sésame accorde à l’Etat détenteur privilèges et passe-droits, des considérations géostratégiques et géopolitiques maintes fois réfutées par l’Unesco. Quoi qu’il en soit, cette hypothèse semble fondée au regard des événements relatifs à la guerre russo-ukrainienne.          En effet, l’Unesco a inscrit le 1er juillet 2022 « la culture de la préparation du bortsch ukrainien » sur « la liste du patrimoine culturel immatériel nécessitant une sauvegarde urgente ». Les raisons exactes de ce « cas d’extrême urgence » ont été énoncées par Pier Luigi Petrillo, le rapporteur du comité d’évaluation de la candidature de l’Ukraine.          L’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire          Il ressort de son argumentaire que l’inscription du bortsch ne tient pas véritablement du fait que ce mets soit en péril. Celle-ci tient davantage de ce que le patrimoine humain et culturel qui lui est associé est désormais dans l’incapacité d’être transmis. Cela pour au moins deux raisons fondamentales, liées au conflit armé qui se déroule en ce moment sur le sol ukrainien.               D’une part, les populations, en tant que déplacées de guerre, vivent mal loin de leurs terres habituelles. D’autre part, ces mêmes populations viennent à manquer, la plupart du temps, des produits légumineux qui entrent dans la préparation de ce plat identitaire. C’est donc là une situation qui s’apparente ni plus ni moins à un drame national.          Mais, aussi juste et judicieuse que soit cette décision, elle n’est pas de nature à faire baisser la tension qui prévaut entre l’Ukraine et la Russie. Bien au contraire, elle va même l’accentuer, voire la complexifier. Et pour cause, l’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, qui est servie avec du pain et, éventuellement, de la crème fraîche.          Un patrimoine culinaire aussi de la Pologne et de la Moldavie          Il est généralement admis que le bortsch est un potage ukrainien. Cependant, l’Ukraine ne revendique pas à proprement parler sa paternité, même si les deux capitales, Kiev et Moscou, se lancent très souvent dans des défis d’émulation sous la formule : « Qui sait le mieux cuisiner le bortsch ?  »            Il vous reste 56.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/se-pourrait-il-qu-une-guerre-du-bortsch-soit-definitivement-declaree-a-l-unesco_6136720_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se pourrait-il qu\u2019une \u201cguerre du bortsch\u201d soit d\u00e9finitivement d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00e0 l\u2019Unesco\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019attribution exclusive \u00e0 l\u2019Ukraine du titre de propri\u00e9t\u00e9 culturelle de cette sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire, \u00e0 base de betteraves et de chou, risque d\u2019aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb T\u00e9guia Bogni, chercheur. Selon lui, l\u2019organisation onusienne aurait d\u00fb jouer la carte de la m\u00e9diation.","author":[{"@type":"Person","name":"T\u00e9guia Bogni","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/184/0/600/300/1342/671/60/0/d27fd21_1659022483529-pns-6193943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-12">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’explosion des cas, dont le pic pourrait intervenir le 6 août, a déjà des conséquences perceptibles sur l’économie et les capacités d’accueil des hôpitaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                                           Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le Japon submergé par une septième vague d’une ampleur inédite      L’explosion des cas, dont le pic pourrait intervenir le 6 août, a déjà des conséquences perceptibles sur l’économie et les capacités d’accueil des hôpitaux.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au Japon, le nombre de malades du Covid-19 a atteint 221 442 au cours de la seule journée du 29 juillet, contre 195 097 une semaine auparavant. A Tokyo, le 29 juillet 2022.  YUICHI YAMAZAKI / GETTY IMAGES VIA AFP               « Nous sommes en pleine septième vague, avec une explosion des cas au niveau national. Si la tendance ne s’inverse pas dans les deux semaines, les hôpitaux seront débordés et les activités économiques perturbées. Il faudra se résoudre à de sévères restrictions de déplacements. » Kazuhiro Tateda, professeur à l’université Toho, a dressé, vendredi 29 juillet, sur la chaîne publique NHK, un constat alarmiste quant à la situation sanitaire au Japon. Egalement conseiller du gouvernement japonais sur le coronavirus, il a appelé à respecter les règles de distanciation, d’aération ou encore de port du masque. Le gouvernement, lui, veut endiguer la propagation du virus sans nuire aux activités économiques et sociales.          A l’approche de la mi-août et des traditionnels départs du « Bon » (période des vacances d’été) voyant des millions de Japonais rentrer dans leurs régions d’origine, le nombre de malades du Covid-19 a atteint 221 442 au cours de la seule journée du 29 juillet, contre 195 097 une semaine auparavant. Celui des patients gravement atteints est passé à 376, contre 100 le 14 juillet. Ce jour-là, 122 personnes sont mortes du Covid-19, contre 55 une semaine plus tôt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : le Japon rouvre frileusement ses frontières aux visiteurs étrangers                 La septième vague, dont le pic pourrait intervenir le 6 août, a déjà des conséquences perceptibles sur l’économie. Faute de techniciens, malades ou cas contacts, la compagnie ferroviaire JR Kyushu (sud-ouest) a suspendu 120 services de trains express jusqu’au 5 août. Le constructeur Toyota a stoppé temporairement ses chaînes de montage en raison de problèmes de main-d’œuvre et d’approvisionnement en pièces détachées. Le service postal japonais a fermé 170 bureaux.               Par ailleurs confrontés à l’afflux de victimes de coups de chaleur au cœur de l’été, les hôpitaux ont de plus en plus de difficultés à accueillir des malades du Covid-19. Le taux d’occupation des lits dépasse 50 % dans 20 des 47 départements du pays. Il atteint même 88 % à Okinawa (Sud).          Incitation à la vaccination          Face à cette vague inédite dans un Archipel ayant jusque-là plutôt bien géré la pandémie, qui n’y a fait « que » 32 430 morts, le gouvernement cherche une parade sans envisager des « déclarations d’état d’urgence » similaires à celles mises en place lors des vagues précédentes. « Nous allons exploiter au maximum le système en place pour ne pas affecter les activités sociales et économiques », a déclaré le premier ministre, Fumio Kishida.          Le gouvernement a autorisé le 29 juillet les départements à prendre des mesures adaptées à leur situation sanitaire, en formulant des demandes de recours au télétravail, de limitation des ouvertures des bars et restaurants, voire des conseils de ne pas sortir, si le taux d’occupation des lits d’hôpital dépasse 50 %.        Il vous reste 40.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/31/covid-19-le-japon-submerge-par-une-septieme-vague-d-une-ampleur-inedite_6136718_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le Japon submerg\u00e9 par une septi\u00e8me vague d\u2019une ampleur in\u00e9dite","dateCreated":"2022-07-31T03:43:44+02:00","datePublished":"2022-07-31T03:43:44+02:00","dateModified":"2022-07-31T15:44:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019explosion des cas, dont le pic pourrait intervenir le 6\u00a0ao\u00fbt, a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences perceptibles sur l\u2019\u00e9conomie et les capacit\u00e9s d\u2019accueil des h\u00f4pitaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/450/0/5399/2699/1342/671/60/0/502c6a9_1659226982026-020-1411584764.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-13">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dans l’est du pays, la région de Donetsk est la cible d’intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invité les Nations unies et la Croix Rouge à mener une enquête sur la frappe contre la prison d’Olenivka vendredi, qui a fait « plus de cinquante morts », selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                    Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :   SERVICE UKRAINIEN/ Via REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir la population à évacuer la région de Donetsk dans l’est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vidéo. « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk », a déclaré le président ukrainien. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il ajouté. « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »Volodymyr Zelensky a par ailleurs qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement, vendredi, de la prison d’Olenivka, dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk », a-t-il dit dans son message quotidien. Dans un premier temps, c’est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comité d’enquête russe ayant accusé les forces ukrainiennes d’avoir « tiré sur la prison où sont détenus les membres du régiment Azov, utilisant des projectiles américains du système Himars ». La Russie a invité dimanche soir des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge à mener une enquête indépendante.Le géant gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales. Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1.Pour la première fois depuis février, Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique vendredi. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans les territoires de l’est de l’Ukraine occupés par les Russes « cherchent à faire partie de la Russie ». Il a ajouté que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T23:16:31+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T11:16:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, la Russie demande à son tour une enquête à Olenivka","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-07-30T23:16:31+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T11:16:31+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-31T03:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T21:48:55+00:00","articleBody":"     La Russie a invit\u00e9 des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge \u00e0 enqu\u00eater sur les circonstances du d\u00e9c\u00e8s de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens vendredi dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la partie de la r\u00e9gion de Donetsk gouvern\u00e9e par les s\u00e9paratistes pro-russes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Dans un communiqu\u00e9, ce dernier dit avoir pris cette initiative \u00ab\u00a0dans l\u2019inter\u00eat de la conduite d\u2019une investigation objective\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9paratistes accusent l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir bombard\u00e9 la prison \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains HIMARS et annonc\u00e9 un bilan de 53 morts. L\u2019Ukraine nie toute responsabilit\u00e9 et accuse \u00e0 l\u2019inverse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir pilonn\u00e9 la prison pour dissimuler les mauvais traitements inflig\u00e9s aux d\u00e9tenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie invite des experts de l\u2019ONU \u00e0 enqu\u00eater sur Olenivka","dateModified":"2022-07-30T21:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:32:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements meurtriers, pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019un des deux r\u00e9gions administratives du bassin du Donbass, qui reste en partie sous le contr\u00f4le de Kiev. Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-30T20:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:04:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, lieu des combats dans l\u2019est","dateModified":"2022-07-30T20:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T16:15:38+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Emmanuel Grynszpan.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-30T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T15:44:44+00:00","articleBody":"                     Une salle de classe d\u2019un coll\u00e8ge professionnel fortement endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/4e6403d_1659195805395-2022-07-30t133733z-969387800-rc2bmv9qiqm3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T14:34:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a qualifi\u00e9 vendredi soir de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, sur le territoire occup\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                Des manifestants demandent de reconna\u00eetre la Russie comme un Etat parrainant le terrorisme, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Dans un premier temps, c\u2019est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe ayant accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur la prison o\u00f9 sont d\u00e9tenus les membres du r\u00e9giment Azov, utilisant des projectiles am\u00e9ricains du syst\u00e8me Himars\u00a0\u00bb (lance-roquettes multiples). Le r\u00e9giment Azov s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique Azovstal, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus en mai \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge, qui avait supervis\u00e9 le retrait des d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 Olenivka. Selon lui, le CICR n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas obtenu l\u2019autorisation des Russes. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Actuellement, nous ne pouvons analyser que la vid\u00e9o que nous avons. Premi\u00e8rement, cette caserne a \u00e9t\u00e9 construite s\u00e9par\u00e9ment \u2013 pour nous, c\u2019est un indicateur qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration militaire russe pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, nous supposons que l\u2019explosion s\u2019est produite \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.           Selon lui, cette version est confirm\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0la caserne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, m\u00eame les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. De m\u00eame, par miracle, les soldats russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a pour sa part \u00e9crit dans un tweet\u00a0:           Cela semble faire partie d\u2019un sch\u00e9ma de plus en plus inqui\u00e9tant des pires types de violations des droits humains, et \u00e9ventuellement de crimes de guerre, commis en toute impunit\u00e9 dans l\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Ukraine.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0efc3ea_1659192993808-2022-07-30t124119z-2109675293-rc2cmv9g8pul-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une investigation\u00a0\u00bb sur ce qui s\u2019est produit \u00e0 O...","dateModified":"2022-07-30T15:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:33:43+00:00","articleBody":"                     Des manifestants demandent que la Russie soit reconnue comme un Etat soutenant le terrorisme apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, \u00e0 Kiev, le 30 juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/32726c5_1659187788872-2022-07-30t124407z-1724509590-rc2cmv9ddgaa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:14:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb ou infliger une autre \u00ab\u00a0mort humiliante\u00a0\u00bb aux combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov, au lendemain d\u2019une frappe contre une prison o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus certains d\u2019entre eux, et qui a fait plus de cinquante morts.                Des volontaires ukrainiens du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kiev, le 14 mars 2020. EFREM LUKATSKY \/ AP           \u00ab\u00a0Lisez ceci quand ils vous disent que la Russie ne doit pas \u00eatre isol\u00e9e. Il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre les diplomates russes appelant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant \u00e0 Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en \u00eatre tenus responsables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.                    Il r\u00e9agissait au tweet post\u00e9 vendredi soir en anglais de l\u2019ambassade russe au Royaume-Uni, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 comme ayant \u00ab\u00a0enfreint les r\u00e8gles de Twitter relatives aux conduites haineuses\u00a0\u00bb, mais reste toutefois disponible comme pouvant \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les combattants d\u2019Azov m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s, mais pas par un peloton d\u2019ex\u00e9cution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils m\u00e9ritent une mort humiliante\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce tweet.          \u00ab\u00a0La Russie est un Etat terroriste. Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, seuls les sauvages et les terroristes peuvent dire au niveau diplomatique que les gens m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par pendaison\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi sur Telegram Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/713649d_1659187417308-ap22137487476996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine fustige les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb les combattants d\u2019Azov","dateModified":"2022-07-30T13:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:42:51+00:00","articleBody":"                     Cette photo prise et publi\u00e9e par les services d\u2019urgence ukrainiens montre un march\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, en Ukraine, le 30 juillet 2022. SERVICES UKRAINIENS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/ae1c04d_1659177653378-000-32fp72c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:06:31+00:00","articleBody":"     Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment le maire de Wellington, Andrew John Whitfield Foster, et celui d\u2019Auckland, Phlip Bruce Goff, le commodore Garin Golding, commandant des forces navales n\u00e9o-z\u00e9landaises, ainsi que les journalistes Kate Green et Josie Pagani (The Dominion Post), a inform\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions du gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais qui affectent de plus en plus de citoyens russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise \u00e9galement le communiqu\u00e9.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, ainsi qu\u2019\u00e0 de nombreux ministres et parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e sur son territoire 32 responsables et journalistes n\u00e9o-z\u00e9landais","dateModified":"2022-07-30T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:30:31+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime qu\u2019il est probable que l\u2019Ukraine ait r\u00e9ussi \u00e0 repousser des assauts russes de petite envergure depuis la ligne de front \u00e9tablie de longue date pr\u00e8s de la ville de Donetsk, dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement d\u2019une contre-offensive, les forces russes tentent de compenser la destruction de ponts par les Ukrainiens, en mettant en place d\u2019autres ponts \u2013 deux, tr\u00e8s probablement \u2013 de type \u00ab\u00a0ponton\u00a0\u00bb, et un syst\u00e8me de ferry.          Dans les territoires nouvellement occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes sont tr\u00e8s probablement soumises \u00e0 une pression croissante de la part de Moscou. L\u2019objectif \u00e9tant de consolider leur contr\u00f4le de la r\u00e9gion et pr\u00e9parer les r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Russie, qui auront lieu plus tard dans l\u2019ann\u00e9e.La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb provisoire. Il est probable que les autorit\u00e9s locales contraignent la population \u00e0 divulguer des donn\u00e9es personnelles afin de constituer des registres de vote.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb prov...","dateModified":"2022-07-30T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:08:35+00:00","articleBody":"                     R\u00e9colte de bl\u00e9 dans un champ de la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, alors que l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, le 29 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche de mines et d\u2019obus non explos\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 29 juillet 2022. SERVICES D\u2019URGENCE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/87c5b76_1659171984016-2022-07-30t072521z-143770952-rc2nlv97i0xh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T09:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T07:18:19+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re russe a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie \u00ab\u00a0en raison de la violation des conditions de pr\u00e9l\u00e8vement du gaz\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions. Un porte-parole de l\u2019entreprise \u00e9nerg\u00e9tique lettone Latvijas Gaze avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Latvijas Gaze achetait du gaz \u00e0 la Russie, mais pas \u00e0 Gazprom, refusant de nommer son fournisseur au nom du secret des affaires.          Outre la Lettonie, plusieurs autres pays d\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de gaz russe de Gazprom ces derniers mois\u00a0: la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Mod\u00e8le de gazoduc , le 18 juillet 2022. DADO RUVIC \/ REUTERS           Cette annonce survient alors que Gazprom a r\u00e9duit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream, invoquant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine, au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves pour l\u2019hiver.          Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors des mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7373586_1659166840353-2022-07-25t164754z-2123122084-rc29ev9xaagt-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-gas-siemensenergy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce stopper ses livraisons \u00e0 la Lettonie","dateModified":"2022-07-30T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:40:08+00:00","articleBody":"           Le photojournaliste Evgeniy Maloletka s\u2019enfuit d\u2019un champ enflamm\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 De la fum\u00e9e jaillit d\u2019un immeuble d\u00e9truit par une roquette russe, \u00e0 Kramatorsk, le 29 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visite dans un h\u00f4pital o\u00f9 s\u00e9journent des soldats bless\u00e9s, le 29 juillet 2022. AP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/a08a5c3_0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 29 juillet en images","dateModified":"2022-07-30T05:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:20:03+00:00","articleBody":"           Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus sont recouverts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:10:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Antony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 30\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-30T05:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:01:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 157\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-30T04:01:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-14">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky appelle les habitants du Donetsk à évacuer afin d’échapper aux bombardements russes      Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h22, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un habitant cherche des affaires personnelles dans les décombres d’un bâtiment endommagé lors d’une attaque des forces russes contre la ville de Toretsk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 juillet 2022.  ABDULLAH UNVER / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, samedi 30 juillet, les habitants de l’oblast (région administrative) de Donetsk à évacuer afin d’échapper à la « terreur russe » et aux bombardements sur cette partie de l’est du pays.            « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de l’oblast de Donetsk », a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo dans la soirée. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il demandé, avant d’ajouter : « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »                 La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait précédemment annoncé l’évacuation obligatoire de toute la population de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du bassin industriel du Donbass, où la Russie gagne du terrain. Elle avait motivé cette décision, dans des déclarations à la télévision, par la destruction des réseaux de gaz et l’absence de chauffage l’hiver prochain dans la région.            Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorités ukrainiennes. « Au total, il y a actuellement environ 52 000 enfants dans l’oblast de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur évacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l’aide nécessaire », a précisé la police nationale, chargée de l’opération.            Les frappes russes sur les villes de ce territoire font, tous les jours ou presque, des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front.            « Crime de guerre russe délibéré » à Olenivka            Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, a fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.                Le chargé des droits humains ukrainien au Parlement (Rada), Dmytro Loubinets, a annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme en Ukraine, qui avaient supervisé en mai la reddition, négociée avec les Russes, des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie                   Après de longues semaines de siège et de résistance sur le site sidérurgique, environ 2 500 combattants ukrainiens s’étaient rendus, et Moscou avait fait savoir qu’ils seraient incarcérés à Olenivka. « Quand les défenseurs d’Azovstal avaient quitté l’usine, l’ONU et le CICR avaient agi en garants de la vie et de la santé de nos soldats », a déclaré, vendredi soir, M. Zelensky, en appelant l’ONU et la Croix-Rouge à « réagir ».            L’Union européenne a condamné vendredi soir « les atrocités commises par les forces armées russes et leurs supplétifs », dans un communiqué de son chef de la diplomatie, Josep Borrell, visant à la fois le bombardement de la prison et des accusations de torture et d’émasculation d’un prisonnier ukrainien, dont une vidéo a circulé sur les réseaux sociaux.                La France, dans un communiqué du ministère des affaires étrangères, a exprimé « son horreur devant les informations faisant état d’assassinats et d’actes de torture contre des prisonniers de guerre ukrainiens, dans le centre de détention d’Olenivka, sous protection de la Fédération de Russie », ajoutant que, le cas échéant, les responsables devraient « répondre de leurs actes ».            « Ils méritent une mort humiliante »            La tension autour du sort des milliers de prisonniers de guerre ukrainiens aux mains des Russes ou des séparatistes du Donbass avait été encore ravivée par un tweet, vendredi soir, de l’ambassade russe au Royaume-Uni, visant spécifiquement le régiment nationaliste ukrainien Azov, qui a combattu à Marioupol. « Les combattants d’Azov méritent d’être exécutés, mais pas par un peloton d’exécution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils méritent une mort humiliante », pouvait-on lire dans ce tweet en anglais.            Andriy Yermak, le chef du cabinet du président ukrainien, y a vu la preuve que la Russie est « un Etat terroriste ». « Il n’y a aucune différence entre les diplomates russes appelant à l’exécution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant à Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en être tenus responsables », a de son côté souligné sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.            Read this when they tell you Russia must not be isolated. 


<article-nb="2022/07/31/19-15">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La fusée Longue Marche-5B, lancée le 24 juillet, a fait son retour non contrôlé dans l’atmosphère samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Espace             La fusée chinoise s’est désintégrée au-dessus de l’océan Indien      La fusée Longue Marche-5B, lancée le 24 juillet, a fait son retour non contrôlé dans l’atmosphère samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h55, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Décollage de la fusée Longue Marche-5B, emportant dans l’espace le deuxième module de la station spatiale chinoise Tiangong. A Wenchang, dans le sud de la Chine, le 24 juillet 2022.  - / AFP                 Le retour sur Terre de cette fusée spatiale chinoise inquiétait. Lancée dimanche 24 juillet, elle a fait son retour non contrôlé dans l’atmosphère samedi 30 juillet et s’est désintégrée au-dessus de l’océan Indien, a confirmé l’agence spatiale chinoise.            Dans un communiqué publié sur son profil officiel WeChat, elle a donné les coordonnées de l’impact : dans la mer de Sulu, à environ 57 kilomètres au large de la côte est de l’île de Palawan aux Philippines. « La plupart de ses dispositifs ont été détruits » pendant la descente, a déclaré l’agence au sujet de la fusée.                 Le retour dans l’atmosphère de la fusée chinoise avait été annoncé plusieurs heures plus tôt par l’armée américaine. « Le commandement de la force de l’espace confirme que la fusée Longue Marche-5B de la République populaire de Chine a fait sa rentrée dans l’atmosphère au-dessus de l’océan Indien le 30 juillet » à 18 h 45, a tweeté l’armée américaine.            Pour tout détail sur la dispersion des débris et le lieu exact de l’impact, les militaires américains ont renvoyé aux autorités chinoises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’étage principal d’une fusée chinoise va retomber sur Terre de manière incontrôlée                   « Des risques importants »            La fusée Longue Marche-5B n’a pas été conçue pour contrôler sa descente d’orbite, ce qui, comme lors des lancements précédents, a suscité des critiques. La Chine « n’a pas donné d’informations précises sur la trajectoire de sa fusée Longue Marche-5B », a ainsi tweeté samedi le patron de la NASA, Bill Nelson. « Toutes les nations menant des activités spatiales devraient respecter des pratiques exemplaires », car la chute d’objets de cette taille « présente des risques importants de provoquer des pertes humaines ou matérielles », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La discrète mais irrésistible ascension de l’industrie spatiale chinoise                   L’entrée dans l’atmosphère dégage une immense chaleur et entraîne des frictions, des segments peuvent alors brûler et se désintégrer, mais les plus gros engins, comme la Longue Marche-5B, peuvent ne pas être entièrement détruits. Leurs débris sont alors susceptibles  d’atterrir à la surface de la terre, de causer des dommages et de faire des victimes, même si ce risque est faible, la planète étant recouverte à 70 % d’eau. En 2020, des débris d’une autre Longue Marche s’étaient écrasés sur des villages en Côte d’Ivoire, provoquant des dégâts, mais sans faire de blessés.                La fusée lancée le 24 juillet avait pour but de mettre en orbite le deuxième des trois modules de sa station spatiale Tiangong, qui devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.            La Chine investit des milliards d’euros depuis plusieurs décennies dans son programme spatial. Le géant asiatique a envoyé son premier astronaute dans l’espace en 2003. Elle a posé début 2019 un engin sur la face cachée de la Lune, une première mondiale. En 2021, elle a fait atterrir un petit robot sur Mars et elle prévoit d’envoyer des hommes sur la Lune à l’horizon 2030.                             Lire aussi :  La Chine poursuit sa conquête de l’espace et lance un nouveau module de sa station spatiale                    

<article-nb="2022/07/31/19-16">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le président des Etats-unis, qui est âgé de 79 ans, « va reprendre des mesures strictes de confinement », a annoncé samedi son médecin personnel dans une lettre diffusée par la Maison Blanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Joe Biden, de nouveau diagnostiqué positif au Covid-19, retourne à l’isolement pour « protéger » son entourage      Le président des Etats-unis, qui est âgé de 79 ans, « va reprendre des mesures strictes de confinement », a annoncé samedi son médecin personnel dans une lettre diffusée par la Maison Blanche.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h33, mis à jour hier à 21h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président des Etats-unis Joe Biden lors d’un discours à Washington le 27 juillet 2022.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                 Le président des Etats-unis Joe Biden a de nouveau été diagnostiqué positif au Covid-19 samedi 30 juillet sans ressentir de symptômes. Il va retourner à l’isolement pour « protéger » son entourage, a annoncé son médecin personnel dans une lettre diffusée par la Maison Blanche.            Le président, qui est âgé de 79 ans, « a été testé positif samedi en fin de matinée selon un test antigénique » et « va reprendre des mesures strictes de confinement », a écrit le Dr Kevin O’Connor, selon lequel les cas de « rebond » de positivité sont fréquents chez les personnes traitées au Paxlovid, la pilule anti-Covid de Pfizer.                 M. Biden a lui-même tweeté pour annoncer la nouvelle. « Les amis, j’ai de nouveau été testé positif au Covid. Cela arrive à une petite minorité de personnes. Je n’ai pas de symptômes mais je vais m’isoler pour la sécurité de tous ceux autour de moi », a-t-il écrit.            « Je travaille toujours et je serai bientôt de retour sur la route », a encore dit celui qui devait se rendre dans le Michigan le 2 août pour s’exprimer sur une loi débloquant 52 milliards de dollars de subventions pour relancer la production de semi-conducteurs aux Etats-Unis.            Sous observation            Ce déplacement - tout comme un autre à Wilmington dans le Delaware - n’aura pas lieu pour le moment, a fait savoir l’exécutif américain, et le président restera à l’isolement à la Maison Blanche jusqu’à ce qu’il soit testé négatif.                Comme M. Biden avait été testé négatif mardi soir, mercredi matin, jeudi matin et vendredi matin, « il s’agit bien d’une positivité de rebond », selon le médecin de M. Biden. « Le président n’a pas ressenti de réémergence des symptômes et continue de se sentir tout à fait bien », a-t-il ajouté. « Il n’y a donc aucune raison de reprendre le traitement à ce stade », mais M. Biden, le président le plus âgé jamais élu aux Etats-Unis, restera sous observation, a-t-il poursuivi.            M. Biden avait été testé positif le 21 juillet avec des « symptômes très légers » et est sorti de son confinement mercredi, après des tests négatifs.            Pleinement vacciné            Le président, pleinement vacciné et qui a reçu deux doses de rappel, tient à « protéger tous ceux (…) qui doivent travailler près de lui », qu’il s’agisse du personnel de la Maison Blanche, de ses gardes du corps ou de son entourage, a conclu le Dr O’Connor.                Le Paxlovid est un traitement antiviral qui agit en diminuant la capacité du virus à se répliquer, freinant ainsi la progression de la maladie. Il doit être pris dans les premiers jours après l’apparition des symptômes pour être efficace. Il est recommandé aux Etats-Unis pour les personnes à risque de développer un cas grave de la maladie, une catégorie dans laquelle entre le président américain en raison de son âge.            Le prédécesseur de Joe Biden, le républicain Donald Trump, avait annoncé le 2 octobre 2020 sur Twitter avoir été diagnostiqué positif au Covid-19. Il avait été évacué par hélicoptère de la Maison Blanche vers l’hôpital militaire de Walter Reed, et y avait été soigné pendant trois nuits.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/joe-biden-de-nouveau-diagnostique-positif-au-covid-19-retourne-a-l-isolement-pour-proteger-son-entourage_6136708_3210.html"},"headline":"Joe Biden, de nouveau diagnostiqu\u00e9 positif au Covid-19, retourne \u00e0 l\u2019isolement pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb son entourage","dateCreated":"2022-07-30T21:33:19+02:00","datePublished":"2022-07-30T21:33:19+02:00","dateModified":"2022-07-30T21:59:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident des Etats-unis, qui est \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans, \u00ab\u00a0va reprendre des mesures strictes de confinement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi son m\u00e9decin personnel dans une lettre diffus\u00e9e par la Maison Blanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/79afb7e_5835179-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-17">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Des pluies torrentielles, dont le cumul s’établit par endroits à plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le président, Joe Biden, a décrété l’état de catastrophe naturelle et débloqué des renforts fédéraux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Etats-Unis : le bilan s’alourdit à vingt-cinq morts après des inondations dévastatrices dans le Kentucky      Des pluies torrentielles, dont le cumul s’établit par endroits à plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le président, Joe Biden, a décrété l’état de catastrophe naturelle et débloqué des renforts fédéraux.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h15, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un pick-up submergé par les inondations de la rivière Kentucky à Jackson, aux Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP                 Le bilan des inondations dans le Kentucky ne cesse de s’alourdir. « Il est passé à vingt-cinq morts, et ce nombre va probablement augmenter », a déclaré le gouverneur de cet Etat américain samedi 30 juillet, alors qu’un précédent bilan faisait état de seize morts.            « Je crois malheureusement que nous allons trouver des corps pendant des semaines », a ajouté le gouverneur, démocrate, alors que des pluies torrentielles se sont abattues sur l’est de cet Etat rural dans la nuit de mercredi à jeudi, transformant certaines routes en rivières et obligeant des habitants à se réfugier sur le toit de leur maison en attendant les secours.                 M. Beshear a précisé que quatre enfants avaient péri dans les inondations, et non six comme annoncé précédemment. Selon le journal local Lexington Herald Leader, il s’agit de quatre frères et sœurs, qui avaient de 1 an et demi à 8 ans, qui ont été emportés par les eaux alors qu’ils s’étaient réfugiés au sommet d’un arbre avec leurs parents.                             Lire aussi :  Etats-Unis : au moins seize morts après des inondations « dévastatrices » dans le Kentucky                   Les services de téléphonie mobile ne fonctionnent plus                           Quartier proche de la rivière Kentucky submergé par les eaux, aux Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP                 Le gouverneur a noté qu’il était encore difficile d’estimer le nombre de disparus, car les services de téléphonie mobile ne fonctionnent plus dans les zones les plus touchées et les personnes qui ont échappé aux pluies torrentielles ne peuvent pas rassurer leur famille.            Le président des Etats-unis, Joe Biden, a décrété l’état de catastrophe naturelle et débloqué des renforts fédéraux pour soutenir les zones affectées par « la tempête, les inondations, les glissements de terrain et les coulées de boue ».                Des réservistes de la garde nationale ont procédé à 650 évacuations par hélicoptère depuis mercredi, tandis que les services de sécurité de l’Etat en ont effectué 750 par bateau, selon M. Beshear, qui a souligné que les opérations étaient « extrêmement stressantes et difficiles » pour les sauveteurs. Quinze centres d’accueil ont été ouverts dans des écoles, des églises et des parcs naturels.            Vingt centimètres de pluie en vingt-quatre heures            Dans la région autour de Jackson, certaines routes sont devenues des rivières, avec des voitures abandonnées çà et là. En bas des petites vallées entourées de forêts, les terres étaient inondées jeudi d’une eau boueuse marron clair qui ne laissait dépasser à certains endroits que les toits des bâtiments et les arbres. Certaines régions du Kentucky ont reçu jusqu’à 20 centimètres de pluie en vingt-quatre heures.            Il a cessé de pleuvoir samedi sur la région, mais de nouvelles précipitations sont attendues dimanche, ce qui risque de poser de nouveaux problèmes logistiques aux sauveteurs, qui ont des difficultés à se déplacer car de nombreuses routes sont coupées, des ponts sont inutilisables et le niveau des eaux est encore très élevé. « Notre problème, ce sera dimanche », a confirmé M. Beshear sur CNN. « Il va recommencer à pleuvoir et même si nous pensons que ce ne seront pas des pluies historiques, ce sera dur. »            Episodes météorologiques extrêmes            En outre, de fortes chaleurs sont attendues la semaine prochaine et des milliers d’habitations sont privées d’électricité et, donc, d’air conditionné, mais aussi d’eau potable. Les autorités s’apprêtent à mettre sur pied des « centres de fraîcheur » avec des générateurs portables pour les plus vulnérables, et à distribuer de l’eau.                Ces inondations sont les manifestations les plus récentes des épisodes météorologiques extrêmes qui deviennent de plus en plus fréquents avec le réchauffement de la planète provoqué par les activités humaines. En décembre, plusieurs dizaines de violentes tornades avaient ravagé cinq Etats du centre des Etats-Unis, principalement le Kentucky, et fait au moins soixante-dix-neuf morts.            Paradoxalement, ces tornades ont aidé le Kentucky à mieux se préparer aux catastrophes naturelles, a noté le gouverneur. « Nous avons appris beaucoup de leçons dans l’ouest du Kentucky avec ces tornades dévastatrices il y a sept mois », a-t-il déclaré. Des caravanes qui avaient permis de reloger temporairement des victimes des tornades l’hiver dernier ont ainsi été envoyées dans l’est de l’Etat, où elles devraient arriver rapidement.                             En images :  Aux Etats-Unis, des paysages dévastés après le passage de tornades meurtrières dans le centre et le sud du pays                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/etats-unis-le-bilan-s-alourdit-a-vingt-cinq-morts-apres-des-inondations-devastatrices-dans-le-kentucky_6136699_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le bilan s\u2019alourdit \u00e0 vingt-cinq morts apr\u00e8s des inondations d\u00e9vastatrices dans le Kentucky","dateCreated":"2022-07-30T18:15:26+02:00","datePublished":"2022-07-30T18:15:26+02:00","dateModified":"2022-07-31T10:27:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Des pluies torrentielles, dont le cumul s\u2019\u00e9tablit par endroits \u00e0 plus de 20\u00a0centim\u00e8tres en vingt-quatre heures, ont transform\u00e9 des routes en rivi\u00e8res et ravag\u00e9 des quartiers entiers. Le pr\u00e9sident, Joe Biden, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9tat de catastrophe naturelle et d\u00e9bloqu\u00e9 des renforts f\u00e9d\u00e9raux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/797/0/6720/3360/1342/671/60/0/c99df16_5822265-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-18">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’Afrique des diasporas (6). La première vague migratoire venue de Mauritanie remonte aux années 1970. Aujourd’hui, cette communauté compterait 50 000 personnes, dont 16 000 commerçants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        L'Afrique des diasporas             « On ne se mêle jamais de politique » : en Côte d’Ivoire, les bonnes affaires des boutiquiers mauritaniens      L’Afrique des diasporas (6). La première vague migratoire venue de Mauritanie remonte aux années 1970. Aujourd’hui, cette communauté compterait 50 000 personnes, dont 16 000 commerçants.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Mohamed El-Moktar dans une de ses boutiques du quartier de Yopougon Selmer, à Abidjan.  YOUENN GOURLAY               Mohamed El-Moktar a pignons sur rues. Au pluriel, car de part et d’autre du carrefour du quartier de Yopougon Selmer, à Abidjan, ce commerçant mauritanien possède depuis plus de vingt ans deux boutiques très appréciées. « On trouve un peu de tout ici. Le patron accueille bien, il est toujours joyeux, toujours en train de taquiner. Je peux même dire que nous sommes devenus une famille ! », lance en riant Evelyne, une voisine venue faire ses courses.               En plus d’être sympathique, le boutiquier de 56 ans, arrivé seul en Côte d’Ivoire à l’âge de 19 ans, est un commerçant flexible et arrangeant. « Quand les bons clients sont dans le besoin, on leur fait crédit. On note dans un cahier ce dont ils ont besoin, on leur donne et ils nous payent plus tard. Même s’il arrive parfois que certaines familles ne remboursent pas », explique Mohamed El-Moktar en haussant les épaules.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la diaspora africaine, des concours pour valoriser des « canons de beauté peu représentés » en France                 Comme lui, plus de 16 000 boutiquiers mauritaniens se sont installés en Côte d’Ivoire. Leur astuce : s’implanter dans des quartiers qui commencent tout juste à se développer ou dans des lieux stratégiques. « Ils sentent vite le potentiel quand ils arrivent quelque part, ils cherchent un endroit de plain-pied au milieu d’un quartier résidentiel, créent une petite échoppe puis grandissent progressivement. Aujourd’hui, on trouve des Mauritaniens à Sassandra [ouest], Divo [centre] et même dans les zones forestières », remarque Abdel Nasser Ould Ethmane, un fonctionnaire international mauritanien.          Grâce à leur savoir-faire et leurs fonds propres accumulés durant plusieurs décennies de commerce, ces détaillants proposent généralement davantage de produits que leurs homologues guinéens ou sénégalais et sont devenus des références dans le commerce de proximité. « Si je suis hors du quartier, je vais dans une boutique mauritanienne, j’ai confiance », poursuit Evelyne. « Les Mauritaniens ont une expérience spécifique de la vente au détail. Même si un boutiquier est illettré, il connaît le commerce. Ils ont une vision à long terme et cela remonte à très loin. Une partie de la population traditionnelle considère le commerce comme un noble métier, car c’était celui du prophète », relève Abdel Nasser Ould Ethmane.          « C’est un peuple très solidaire »          La première vague migratoire venue de Mauritanie remonte aux années 1970, peu après les indépendances des pays d’Afrique francophone. Ce sont d’abord les négociants spécialisés dans l’anacarde qui découvrent le potentiel de l’économie ivoirienne. Les boutiquiers et les vendeurs de bétail leur emboîtent le pas. A l’époque, la Côte d’Ivoire est prospère grâce à ses matières premières agricoles, et les étrangers de toutes nationalités affluent, encouragés par la politique d’ouverture de Félix Houphouët-Boigny.            Il vous reste 56.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/30/on-ne-se-mele-jamais-de-politique-en-cote-d-ivoire-les-bonnes-affaires-des-boutiquiers-mauritaniens_6136696_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne se m\u00eale jamais de politique\u00a0\u00bb\u00a0: en C\u00f4te d\u2019Ivoire, les bonnes affaires des boutiquiers mauritaniens","dateCreated":"2022-07-30T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-30T18:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","L'Afrique des diasporas"],"keywords":["L'Afrique des diasporas","Mauritanie","Diaspora","Economie","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","International"],"description":"L\u2019Afrique des diasporas (6). La premi\u00e8re vague migratoire venue de Mauritanie remonte aux ann\u00e9es 1970. Aujourd\u2019hui, cette communaut\u00e9 compterait 50\u00a0000\u00a0personnes, dont 16\u00a0000\u00a0commer\u00e7ants.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/13d1f44_1658927283852-img-7425.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'Afrique des diasporas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-afrique-des-diasporas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-19">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ C’est la deuxième fois de la semaine que des manifestants favorables au leader chiite parviennent à occuper le Parlement, sur fond de blocage politique du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Irak             Crise politique en Irak : des partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement « jusqu’à nouvel ordre »      C’est la deuxième fois de la semaine que des manifestants favorables au leader chiite parviennent à occuper le Parlement, sur fond de blocage politique du pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h20, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans de l’imam chiite Moqtada Al-Sadr protestent contre la corruption, à Bagdad, le 30 juillet 2022.  AHMED SAAD / REUTERS                 L’impasse politique est totale en Irak, et les tensions s’accumulent, dans l’attente de la nomination d’un nouveau président et de son premier ministre, dix mois après les élections législatives d’octobre 2021. Des milliers de partisans de l’influent leader politique chiite Moqtada Al-Sadr ont envahi, une nouvelle fois, samedi 30 juillet, le Parlement irakien, qu’ils comptent occuper jusqu’à nouvel ordre, après une journée de manifestation dans le pays en pleine crise politique.            Brandissant des drapeaux irakiens, des portraits de Moqtada Al-Sadr et des enseignes religieuses, les manifestants se sont pressés dans le hall d’entrée du Parlement avant de pénétrer dans l’hémicycle, faisant le signe de la victoire et se photographiant, dans une ambiance bon enfant.                 Faiseur de roi et trublion de la scène politique, Moqtada Al-Sadr a lancé une campagne de pression maximale contre ses adversaires, rejetant leur candidat au poste de chef du gouvernement.            Trois jours après avoir déjà brièvement occupé mercredi le Parlement, les manifestants ont annoncé « un sit-in [qui durera] jusqu’à nouvel ordre », selon un bref communiqué du Mouvement sadriste.                           Des partisans de Moqtada Al-Sadr applaudissent après avoir pénétré dans le bâtiment du Parlement irakien, situé dans la zone verte de haute sécurité de la capitale, Bagdad, le 30 juillet 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP                 Allongés sur la moquette des couloirs, adossés aux piliers, certains manifestants tuaient le temps sur leur portable, d’autres s’éventaient à l’aide de cartons ou avaient enlevé leur chemise pour rester en maillot de corps, selon un journaliste de l’Agence France-Presse.            Suspension des séances            Le président du Parlement, Mohammed Al-Halboussi, a annoncé « la suspension de toutes les séances parlementaires jusqu’à nouvel ordre », appelant les manifestants à « préserver les propriétés de l’Etat ».                Les manifestants rejettent la candidature au poste de premier ministre de Mohamed Chia Al-Soudani, jugé proche de l’ancien chef du gouvernement Nouri Al-Maliki, ennemi historique de Moqtada Al-Sadr.            Ancien ministre et ex-gouverneur de province âgé de 52 ans, Mohamed Chia Al-Soudani est le candidat du Cadre de coordination, alliance de factions chiites pro-Iran regroupant la formation de Nouri Al-Maliki et les représentants du Hachd Al-Chaabi, ex-paramilitaires intégrés aux forces régulières.            S’il a aujourd’hui décidé de maintenir la pression sur ses adversaires, Moqtada Al-Sadr leur avait pourtant confié la tâche de former un gouvernement, en faisant démissionner, en juin, ses 73 députés dans une de ces volte-face dont il a le secret. Les sadristes représentaient alors la première force au sein du Parlement de 329 députés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique                   Après les incursions au Parlement, le Cadre de coordination a appelé, à son tour, « les masses populaires (…) à manifester pacifiquement pour défendre l’Etat et sa légitimité ».                           Des partisans du leader chiite Moqtada Al-Sadr se reposent lors d’une manifestation contre la corruption, à l’intérieur du Parlement irakien, à Bagdad, le 30 juillet 2022.  THAIER AL-SUDANI / REUTERS                 Appels à la « désescalade »            Au total, au moins 100 manifestants et 25 membres des forces de sécurité ont été blessés samedi selon le ministère de la santé, durant les manifestations émaillées de tirs de gaz lacrymogènes de la police et des jets de pierres des contestataires.                « L’escalade en cours est profondément préoccupante », a déploré sur Twitter la mission d’assistance de l’Organisation des Nations unie (ONU) en Irak, appelant « à la désescalade ».            Un porte-parole du secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a également appelé les parties à une « désescalade de la situation ». « Le secrétaire général exhorte toutes les parties et tous les acteurs à s’élever au-dessus de leurs différences et à former, par un dialogue pacifique et inclusif, un gouvernement national efficace (…) sans plus tarder », affirme-t-il.            A travers tout l’éventail politique irakien, les appels au dialogue et à la désescalade se sont succédé.                Dans une allocution télévisée, le premier ministre, Moustafa Al-Kazimi, qui expédie les affaires courantes, a appelé les blocs politiques « à s’asseoir pour négocier et s’entendre ».            Hadi Al-Ameri, qui dirige une faction de l’influent Hachd Al-Chaabi, les anciens paramilitaires pro-Iran, a, lui aussi, appelé le Mouvement sadriste et le Cadre de coordination à privilégier « la retenue (…), le dialogue et les ententes constructives pour dépasser les différends ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irak, un paysage politique éclaté et une abstention massive aux élections législatives                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/crise-politique-en-irak-des-manifestants-pro-sadr-occupent-le-parlement_6136680_3210.html"},"headline":"Crise politique en Irak\u00a0: des partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le\u00a0Parlement \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-30T12:20:00+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:20:00+02:00","dateModified":"2022-07-31T12:42:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"C\u2019est la deuxi\u00e8me fois de la semaine que des manifestants favorables au leader chiite parviennent \u00e0 occuper le Parlement, sur fond de blocage politique du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/459/0/5500/2750/1342/671/60/0/731392b_1659186886395-2022-07-30t091429z-2055378920-rc27mv9bmjty-rtrmadp-3-iraq-politics-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-20">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Lettonie             Guerre en Ukraine : la Russie suspend ses livraisons de gaz à la Lettonie      L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h45, mis à jour hier à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au tour de la Lettonie de se voir couper l’accès au gaz russe. Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi 30 juillet avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales en raison du conflit en Ukraine et des sanctions européennes sans précédent contre la Russie. « Aujourd’hui, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie (…), en raison de la violation des conditions de prélèvement du gaz », a annoncé la compagnie russe dans un communiqué sur Telegram, sans donner plus de précisions.                             En direct -   guerre en Ukraine : la prison d’Olenivka bombardée                   Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité de maintenance d’une turbine, au moment où les pays européens s’efforcent de remplir leurs réserves pour l’hiver.                 La Russie avait déjà réduit à deux reprises le volume de ses livraisons en juin, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine, qui était en réparation au Canada et n’avait pas été renvoyée en Russie à cause des sanctions imposées par les Occidentaux à la suite de l’assaut russe contre l’Ukraine. Depuis, l’Allemagne et le Canada se sont entendus pour renvoyer l’équipement en Russie, mais la turbine n’a pas encore été livrée.            Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l’arme énergétique en représailles des sanctions adoptées après l’offensive contre l’Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont à l’origine de problèmes techniques de l’infrastructure gazière et que l’Europe souffre dès lors des mesures qu’elle impose à la Russie.            « Le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extrêmement difficile par les sanctions adoptées par l’Europe », a affirmé cette semaine le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, tout en assurant que Gazprom restait « un garant fiable de ses obligations » et livrait « autant que nécessaire et autant que possible ».            Un plan pour prévenir les risques de pénurie            La Russie a été frappée par plusieurs salves de sanctions occidentales après son intervention militaire en Ukraine lancée le 24 février. Les exportations de gaz russe vers l’Europe, notamment vers l’Allemagne et l’Italie, sont en baisse constante depuis le début de ces sanctions. Gazprom a aussi interrompu ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles : la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Les Etats baltes ont cessé, eux, d’importer du gaz russe au 1er avril, selon l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Vendredi, le négociant letton en gaz naturel Latvijas Gaze a  annoncé avoir repris ses achats de gaz en provenance de Russie, sans préciser ses fournisseurs et assurant qu’il payait ses livraisons en euros.            Selon les données officielles sur les flux de gaz publiées par l’entreprise Conexus, les livraisons de gaz vers le gazoduc letton ont fortement augmenté depuis le 21 juillet, avant de s’arrêter brusquement vendredi 29 juillet.            Pour tenter de prévenir les risques de pénuries cet hiver, les 27 pays membres de l’UE se sont accordés mardi sur un plan prévoyant que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, d’ici à mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. La Russie représentait jusqu’à l’an dernier quelque 40 % des importations gazières de l’UE.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/la-russie-suspend-ses-livraisons-de-gaz-a-la-lettonie_6136678_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie suspend ses livraisons de\u00a0gaz \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie","dateCreated":"2022-07-30T11:45:31+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:45:31+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Lettonie"],"description":"L\u2019entreprise gazi\u00e8re russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi\u00a0avoir coup\u00e9 ses livraisons \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie. Un nouvel \u00e9pisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en\u00a0Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/f99f9e1_ggg-spa100-ukraine-crisis-bulgaria-gas-0427-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  
