<FILE-date="2022/07/31/19">

<article-nb="2022/07/31/19-1">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de « puissantes explosions » ont été entendues à deux reprises, pendant la nuit de samedi à dimanche. Les autorités ukrainiennes font état de deux morts. D’autres frappes ont touché les régions de Kharkiv et de Soumy.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Adrien Sénécat et Charlotte Herzog      Image de couverture :  Tirs de missiles lors d’un défilé marquant la Journée de la marine à Baltiysk, dans la région de Kaliningrad, en Russie, le 31 juillet 2022.    VITALY NEVAR / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements de ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe ou prorusse, selon une estimation des autorités ukrainiennes.Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.Russes comme Ukrainiens ont annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l’homme des Nations unies, qui avaient supervisé en mai la reddition négociée avec les Russes des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie. Il avait déjà fortement réduit, cette semaine, ses livraisons à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, officiellement en raison de la maintenance d’une turbine.Concernant les céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu « dans les prochains jours », selon Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-31T13:05:58+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T01:05:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dément une attaque au drone sur l’état-major russe de la mer Noire ; des bombardements « massifs » à Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00e9tat de deux morts. D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-07-31T13:05:58+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T01:05:58+00:00"
  \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous n\u2019avons pas re\u00e7u de confirmation officielle nous donnant acc\u00e8s pour visiter le site ou les prisonniers de guerre victimes de l\u2019attaque, et \u00e0 ce jour notre offre d\u2019assistance mat\u00e9rielle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dimanche, vers 17\u00a0heures, heure de Paris.          Le CICR a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au site et \u00ab\u00a0\u00e0 tous les endroits o\u00f9 les bless\u00e9s et les morts ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\u00a0\u00bb d\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du bombardement duquel sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, et dont Russes et Ukrainiens se rejettent la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs\u00a0: \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif que le CICR ait acc\u00e8s imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb \u00e0 la prison et aux victimes pour mener \u00e0 bien sa mission humanitaire.           \u00ab\u00a0Les familles doivent recevoir de toute urgence des nouvelles et des r\u00e9ponses sur ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches. Les parties doivent faire tout ce qui est en leur pouvoir, y compris par le biais d\u2019enqu\u00eates impartiales, pour aider \u00e0 d\u00e9terminer les faits \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque et faire la lumi\u00e8re sur cette question.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Toutefois, le CICR n\u2019a ni le r\u00f4le ni le mandat de mener des enqu\u00eates publiques sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s\u00a0\u00bb, a cependant soulign\u00e9 l\u2019organisation d\u2019aide humanitaire, qui a offert une aide pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          Samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait d\u00e9clar\u00e9 avoir lanc\u00e9 une invitation au CICR et \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 se rendre sur place\u00a0:           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une enqu\u00eate objective sur la frappe du centre de d\u00e9tention \u00e0 Elenovka [Olenivka en ukrainien] qui a entra\u00een\u00e9 la mort d\u2019un grand nombre de prisonniers de guerre ukrainiens, a officiellement invit\u00e9 des experts de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\u00a0\u00bb           L\u2019arm\u00e9e russe a fait \u00e9tat de cinquante morts et soixante-treize bless\u00e9s, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e9voquant pour leur part jusqu\u2019\u00e0 cinquante-trois morts. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n\u2019a pas encore re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9de...","dateModified":"2022-07-31T16:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#611225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:56+00:00","articleBody":"                     Un citoyen ukrainien tu\u00e9 sur la place principale de Bakhmout apr\u00e8s un bombardement, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un homme \u00e2g\u00e9 se tient au milieu de la fum\u00e9e juste apr\u00e8s un bombardement, \u00e0 Bakhmout, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8311f53_1659278019504-879537.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T14:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:58:35+00:00","articleBody":"                     Des secouristes transportent des fragments de missile sur un terrain de sport en plein air apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Mykola\u00efv, le 31 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/2a618b8_1659268613818-878924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:54:40+00:00","articleBody":"                     Incendie dans un b\u00e2timent apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/4f763f4_1659268375451-000-32fq9fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T11:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre se fait toujours attendre, la Turquie semble optimiste. Un porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin, a affirm\u00e9, dimanche, sur la cha\u00eene priv\u00e9e Kanal 7, qu\u2019il y a \u00ab\u00a0une haute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019un premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes puisse quitter lundi matin le port d\u2019Odessa, en Ukraine, selon les termes de l\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019un premier bateau puisse partir demain matin si tout est r\u00e9gl\u00e9 d\u2019ici \u00e0 ce soir. Les pr\u00e9paratifs sont arriv\u00e9s \u00e0 un point qui permettrait le d\u00e9part des navires du port d\u2019Odessa. Les navires ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 partir, mais il faut une bonne coordination logistique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Kalin a cependant pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il reste encore \u00ab\u00a0un ou deux sujets \u00e0 r\u00e9gler dans les n\u00e9gociations avec les Russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie dit \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019un navire de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes parte d\u2019Odessa lundi","dateModified":"2022-07-31T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:10:20+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019une attaque men\u00e9e par un drone explosif avait bless\u00e9 six personnes au sein de l\u2019\u00e9tat-major de sa flotte de la mer Noire en Crim\u00e9e annex\u00e9e. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, assurent avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es au bombardement le plus violent depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a publi\u00e9 sur son compte Telegram le message suivant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce matin, les nationalistes ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de nous g\u00e2cher la Journ\u00e9e de la flotte russe\u00a0\u00bb, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie ce dimanche. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un drone s\u2019\u00e9tait pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s parmi les employ\u00e9s. Toutes les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont toutefois d\u00e9menti \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette attaque in\u00e9dite. L\u2019annonce d\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), dans une vid\u00e9o sur Telegram. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre le QG de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0: l\u2019Ukraine d\u00e9ment en \u00eatre \u00e0 l\u2019ori...","dateModified":"2022-07-31T13:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:01:42+00:00","articleBody":"     Le pays veut renforcer ses positions sur le plan tant \u00e9conomique que militaire dans l\u2019Arctique, selon une nouvelle doctrine russe sign\u00e9e dimanche par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. L\u2019Arctique est en train de \u00ab\u00a0se transformer en une r\u00e9gion de concurrence internationale, non seulement du point de vue \u00e9conomique, mais aussi du point de vue militaire\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit dans le document de 55 pages.          Concr\u00e8tement, la Russie va renforcer \u00ab\u00a0ses positions dirigeantes dans l\u2019exploration et la conqu\u00eate de l\u2019Arctique\u00a0\u00bb et de ses gisements de min\u00e9raux et assurer sa \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans la zone en renfor\u00e7ant le potentiel militaire des flottes russes du Nord et du Pacifique. Le pays souhaite \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9velopper pleinement la route maritime du Nord\u00a0\u00bb, aussi appel\u00e9 \u00ab\u00a0passage du Nord-Est\u00a0\u00bb, qui relie l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie en longeant les c\u00f4tes russes, pour le transformer en une voie \u00ab\u00a0s\u00e9curis\u00e9e et comp\u00e9titive qui fonctionnerait toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut renforcer ses positions dans l\u2019Arctique","dateModified":"2022-07-31T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:48:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mykola\u00efv a subi des bombardements massifs aujourd\u2019hui. Probablement les plus forts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram, selon lequel de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Vitali Kim, a fait \u00e9tat de deux morts \u2013 un couple de civils \u2013 dans ces frappes. Il s\u2019agit d\u2019Oleksi\u00ef Vadatoursky, 74 ans, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re Niboulon, et de son \u00e9pouse, Ra\u00efssa Vadatourska, qui \u00e9taient chez eux au moment des frappes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Millionnaire et \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Oleksi\u00ef Vadatoursky \u00e9tait le 24e Ukrainien le plus riche sur la liste du magazine Forbes en 2021. Avant la guerre sa soci\u00e9t\u00e9 exportait des c\u00e9r\u00e9ales dans soixante-dix pays.          D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv (Est) et Soumy (Nord-Est). Quelques b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le maire de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne, Ihor Terekhov.          Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, qui a \u00e9t\u00e9 la cible de \u00ab\u00a0plus de cinquante frappes\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs","dateModified":"2022-07-31T12:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:38:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, continue de suivre la ligne de Moscou dans le conflit ukrainien. Le 21 juillet, il d\u00e9clarait que l\u2019Ukraine devait accepter les demandes de la Russie, pour que la guerre cesse.          Le r\u00e9gime de Loukachenko est devenu de plus en plus autoritaire, avec l\u2019extension de la peine de mort pour \u00ab\u00a0pr\u00e9paration d\u2019actes terroristes\u00a0\u00bb. Ses accusations de plus en plus nombreuses et sans fondement concernant les vis\u00e9es occidentales sur le Bi\u00e9lorussie et l\u2019Ukraine indiquent probablement qu\u2019il est devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie.          \u27a1\ufe0fLe 28 juillet 2022, la Russie a tir\u00e9 au moins 20 missiles sur le nord de l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Cela fait suite \u00e0 l\u2019utilisation, par la Russie, de ce territoire pour lancer les principales pouss\u00e9es de sa tentative rat\u00e9e de prendre Kiev en f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse est probablement devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie","dateModified":"2022-07-31T10:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:22:02+00:00","articleBody":"     D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, les missiles de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que le Kremlin avait qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Leurs essais sont effectu\u00e9s depuis octobre 2020.                Vladimir Poutine passent en revue les navires de guerre avant la  parade navale, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 31 juillet 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           La flotte russe \u00ab\u00a0est capable d\u2019infliger une riposte foudroyante \u00e0 tous ceux qui d\u00e9cideront de porter atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 et libert\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Poutine dimanche, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. La parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg a r\u00e9uni plus de 40\u00a0navires et sous-marins et environ 3 500 militaires dans cette ancienne capitale imp\u00e9riale. Le ma\u00eetre du Kremlin a soulign\u00e9 que ses \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0font l\u2019objet d\u2019un perfectionnement permanent\u00a0\u00bb, et a notamment cit\u00e9 les \u00ab\u00a0missiles hypersoniques ultramodernes Zircon, qui n\u2019ont aucun \u00e9quivalent dans le monde et ne connaissent aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident russe, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera le premier b\u00e2timent russe \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ces missiles. La zone de d\u00e9ploiement de ce navire sera choisie en fonction des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La Patrie est une notion sacr\u00e9e pour nous tous, la d\u00e9fendre est un devoir et le sens de la vie pour chacun de nous.\u00a0\u00bb           A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe ont cependant \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une attaque au drone qui a vis\u00e9 dimanche matin l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, faisant six bless\u00e9s.          L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 imput\u00e9e par les autorit\u00e9s locales aux \u00ab\u00a0nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 la Russie fait face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e non loin de la Crim\u00e9e. L\u2019Ukraine a d\u00e9menti son implication dans cette attaque.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/e63b9f6_46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce que la flotte russe se dotera \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hyper...","dateModified":"2022-07-31T10:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:54:37+00:00","articleBody":"                     Devant la Maison de la presse, endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes, \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 La Maison de la presse endommag\u00e9 par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8b1131e_1659257526111-000-32fq8ml.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:43:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, a imput\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Ukraine une attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, qui a fait six bless\u00e9s.          Une version contest\u00e9e par Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa. Les accusations russes portant sur \u00ab\u00a0une pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019Etat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur Telegram. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir attaqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-07-31T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:06:58+00:00","articleBody":"     Le gouverneur local Mikha\u00efl Razvozja\u00efev a donn\u00e9 sur Telegram des pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque qui a vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un peu plus t\u00f4t dimanche. Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles souffrent de blessures de gravit\u00e9 moyenne et les quatre autres de blessures mineures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six bless\u00e9s dans l\u2019attaque du drone \u00e0 S\u00e9bastopol","dateModified":"2022-07-31T08:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9crivrez qu'un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s. On ne comprend pas bien ce qu'il s'est pass\u00e9.    Treyo         Bonjour Treyo,          Nous avons ici relay\u00e9 l\u2019information partag\u00e9e par Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de S\u00e9bastopol, sur Telegram, et nous n\u2019avons pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires sur les circonstances de cette attaque. Nous ne manquerons pas de faire part des d\u00e9tails si nous en avons par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:17:58+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u2019une \u00e9cole professionnelle d\u00e9truit par un tir de missile dans la ville ukrainienne de Kharkiv, le 30 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une moissonneuse-batteuse en feu, qui a fait exploser une mine antichar pos\u00e9e dans un champ de bl\u00e9, pr\u00e8s du village de Vilkhivka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Kharkiv, en Ukraine, le 30 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/3e65df2_1659251795362-000-32fp9me.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment une attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major russe de la mer Noire...","dateModified":"2022-07-31T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T05:16:52+00:00","articleBody":"     Une attaque au drone a vis\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e. Selon lui, un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s.          Cette attaque tombe le jour de la Journ\u00e9e de la flotte russe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie. Toutes les festivit\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          De vastes c\u00e9l\u00e9brations sont pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019occasion de cette f\u00eate \u00e0 travers la Russie, avec notamment une parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg qui doit \u00eatre supervis\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe","dateModified":"2022-07-31T05:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:59:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements sur ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o en soir\u00e9e. S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez. (\u2026) Plus les habitants quittent la r\u00e9gion de Donetsk maintenant, moins l\u2019arm\u00e9e russe tuera de personnes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du bassin industriel du Donbass, o\u00f9 la Russie gagne du terrain.          Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.          Les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font tous les jours ou presque des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie russes notamment \u00e0 Bakhmout et Kramatorsk, pr\u00e8s de la ligne de front.          Au moins 200\u00a0000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Au total, il y a actuellement environ 52\u00a0000 enfants dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur \u00e9vacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l\u2019aide n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police nationale, charg\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"200\u00a0000 civils, parmi lesquels figurent 52\u00a0000 enfants, appel\u00e9s \u00e0 quitter la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-31T05:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:29+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements de ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          Vendredi, le bombardement d\u2019un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans l\u2019oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky.          Russes comme Ukrainiens ont annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge et \u00e0 la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme des Nations unies, qui avaient supervis\u00e9 en mai la reddition n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes des d\u00e9fenseurs de l\u2019usine d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est), de se rendre \u00e0 Olenivka.          Le groupe gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie. Il avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit, cette semaine, ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1, officiellement en raison de la maintenance d\u2019une turbine.          Concernant les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-31T05:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html#610677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-200-000-civils-appeles-a-evacuer-la-region-de-donetsk_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:21+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-31T03:52:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-2">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cet été, 50 000 saisonniers manquent à l’appel en Bretagne. En cause notamment, la difficulté pour des jeunes souvent venus d’ailleurs de se loger dans les stations balnéaires. Pour faciliter des recrutements de dernière minute, la région leur ouvre certains de ses établissements scolaires. Une expérimentation précaire mais salutaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                            Tristan Vergnault pour « Le Monde »                        Économie       Logement         En Bretagne, des travailleurs logés en urgence dans des internats pour sauver la saison   Par Benjamin Keltz (Rennes, correspondance)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 14h31     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCet été, 50 000 saisonniers manquent à l’appel en Bretagne. En cause notamment, la difficulté pour des jeunes souvent venus d’ailleurs de se loger dans les stations balnéaires. Pour faciliter des recrutements de dernière minute, la région leur ouvre certains de ses établissements scolaires. Une expérimentation précaire mais salutaire.           Il est arrivé ici la veille. Entre deux services au bar d’un hôtel-restaurant cossu de Saint-Briac-sur-mer (Ille-et-Vilaine), où il travaille, Jason Lerigoleur termine son emménagement, en ce mercredi matin de la mi-juillet. Dans cette chambre, dont les sanitaires collectifs sont situés sur le palier, le saisonnier de 21 ans a commencé par brancher sa console de jeux vidéo et son écran plat. Pas de connexion Wi-Fi disponible pour jouer en ligne. Déçu, le jeune homme a alors rangé sa manette pour trier ses affaires dans l’armoire qui trône face à trois sommiers relevés contre un mur de la pièce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pénurie de logements est devenue « le frein numéro un » au recrutement de saisonniers                 Faute de logement disponible sur la côte bretonne, Jason Lerigoleur a réservé une chambre dans l’internat du lycée hôtelier de Dinard. « Ce n’est pas le grand luxe, mais ça défie toute concurrence », relativise le barman. Loyer mensuel : 300 euros. Il poursuit : « Ici, les saisonniers galèrent à se loger. On nous propose des studios à des prix exorbitants. Jusqu’à 900 euros la semaine. Nous ne sommes pas des touristes, mais des professionnels contribuant à l’activité économique locale. » Vingt autres travailleurs estivaux sont attendus dans cet internat appartenant à la région Bretagne. La collectivité a décidé d’ouvrir en urgence cet établissement ainsi que trois autres ailleurs dans la péninsule afin de loger des dizaines de travailleurs. Une expérimentation « de secours » imaginée alors que Pôle emploi annonce un manque de 50 000 saisonniers dans la région.           Les syndicats hôteliers misent sur ce dispositif pour pallier le manque de personnel qui contraint certains restaurateurs à fermer un ou deux jours par semaine          L’une des causes justifiant cette pénurie récurrente de main-d’œuvre est le manque de logements. « Certains travailleurs dorment dans leur voiture, alors que nous avons des locaux vides. Le bon sens veut qu’on les ouvre, insiste Loïg Chesnais-Girard, le président (divers gauche) de la région. Une telle opération permet aussi à la collectivité d’optimiser l’usage de ses bâtiments. » Nombre des 12 000 lits des internats gérés par la région pourraient, à l’avenir, densifier cette offre d’accueil.                              Une partie de la chambre de Jason Lerigoleur, à Dinard, le 13 juillet 2022.  TRISTAN VERGNAULT POUR « LE MONDE »               Sa mise en fonctionnement a démarré courant juillet à cause de « freins administratifs et juridiques » complexifiant le transfert de la gestion de ces bâtiments à d’autres collectivités, selon les édiles. A Dinard, la municipalité gère l’accueil des locataires, avec le soutien des représentants locaux de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie (UMIH). Ces derniers misent sur ce dispositif pour pallier le manque de personnel qui contraint certains restaurateurs à fermer un ou deux jours par semaine, à réduire la durée des services ou à limiter le nombre de couverts.             Il vous reste 76.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/31/en-bretagne-des-travailleurs-loges-en-urgence-dans-des-internats-pour-sauver-la-saison_6136724_3234.html"},"headline":"En Bretagne, des travailleurs log\u00e9s en urgence dans des internats pour sauver la saison","dateCreated":"2022-07-31T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-07-31T14:31:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Logement"],"keywords":["Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Emploi","Logement","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Cet \u00e9t\u00e9, 50\u00a0000 saisonniers manquent \u00e0 l\u2019appel en Bretagne. En cause notamment, la difficult\u00e9 pour des jeunes souvent venus d\u2019ailleurs de se loger dans les stations baln\u00e9aires. Pour faciliter des recrutements de derni\u00e8re minute, la r\u00e9gion leur ouvre certains de ses \u00e9tablissements scolaires. Une exp\u00e9rimentation pr\u00e9caire mais salutaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1033/0/5788/2894/1342/671/60/0/ef58ac6_1658479273272-dsc-0633.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-3">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Après sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l’équipe Movistar s’est de nouveau imposée dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Française Juliette Labous finit 4ᵉ au classement général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Chez les hommes, seuls Fausto Coppi, Jacques Anquetil, Eddy Merckx, Bernard Hinault, Miguel Indurain et Marco Pantani ont réalisé ce doublé ! Ce qui démontre la difficulté de le réaliser et le tempérament de champion qu'il faut pour le faire !    Cycliste amateur         A la table des légendes ! (Où l’on retrouve aussi l’Irlandais Stephen Roche, vainqueur du Giro du Tour de France 1987.)                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’arrivée au sommet de la « super planche » :         Annemiek van Vleuten a franchi la ligne avec 30 s d’avance sur Demi Vollering.                    La vidéo est à retrouver ici.                    17:49   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Statu quo dans le top 4 du classement général          Annemiek van Vleuten (Movistar)        Demi Vollering (SD Worx)        Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM)        Juliette Labous (Team DSM)                     17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de l’étape        1. Annemiek van Vleuten (Movistar)2. Demi Vollering (SD Worx)3. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)4. Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing)5. Juliette Labous (Team DSM)          La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig a été lâchée dans les dernières pentes de la super planche des Belles-Filles.                    17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vainqueure à la « super planche », Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France 2022 !        La Néerlandaise a tout simplement écrasé la concurrence lors de ces deux étapes de montagne.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten à quelques mètres de la victoire        La Néerlandaise roule au ralenti tellement la pente est raide. Une moto est même tombée derrière elle.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy demande si on passerait avec la caravane.    Drésienne         Peut-être, à condition de se faire tracter par Tadej Pogacar et Annemiek van Vleuten.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le passage sous la flamme rouge        Annemiek van Vleuten compte 40 secondes d’avance sur Demi Vollering. C’est parti pour la dernière rampe sur du gravier !                                        17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un peu de répit avant la terrible dernière rampe        A 2 kilomètres de l’arrivée au sommet, Annemiek van Vleuten est sur une portion plus facile, mais le dernier kilomètre, la fameuse « Super planche », sur du gravier, est terriblement raide !                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’attaque d’Annemiek van Vleuten        La porteuse du maillot jaune file vers un sacre et une deuxième victoire d’étape sur le Tour de France.                    La vidéo de l’attaque est à retrouver ici.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts à 3 kilomètres du sommet         Van Vleuten        Vollering, à 30 s        Le groupe Niewiadoma-Labous, à 50 s                     17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering seule derrière van Vleuten        La 2ᵉ du classement général, porteuse du maillot à pois, est seule à la poursuite d’Annemiek van Vleuten, à environ 20 s de la leader.          Au troisième échelon de la course, on retrouve les autres favorites groupées : Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous, Cecilie Uttrup Ludwig, Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Annemiek van Vleuten, victorieuse au sommet de la super planche des Belles-Filles, dimanche 31 juillet, épilogue du Tour de France Femmes 2022.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la huitième et dernière étape du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 h 30.         Quoi ? Une ultime étape montagneuse de 123,3 kilomètres, marquée par trois ascensions : la côte d’Esmoulières (2e catégorie, 2,3 kilomètres à 8,5 %), le ballon d’Alsace (1re catégorie, 8,7 kilomètres à 6,9 %) et enfin la « super planche » des Belles-Filles (1re catégorie, 7 kilomètres à 8,7 %), le sommet où sera jugé le final de la course.         Où ? Au départ de Lure et jusqu’au sommet de la « super planche » des Belles-Filles, les coureuses vont rouler en Haute-Saône, dans les Vosges, dans le Territoire de Belfort, avant de revenir en Haute-Saône.         Quand ? Le départ réel a été donné à 14 h 05, et l’arrivée devrait être jugée entre 17 h 25 et 17 h 50.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes de la « Haute-Patate ».         Quel est le classement général ?         1- Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23 h 18 min 31 s         2- Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 14 s         2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 4 min 33 s         4- Juliette Labous (Team DSM), à 5 min 22 s         5- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 59 s         6- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 11 s         7- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 15 s         8- Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 10 min 13 s         9- Margarita Victo Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 6 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM), à 12 min 24 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Annemiek van Vleuten (Movistar)         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Demi Vollering (SD Worx)         Maillot blanc (meilleure jeune) : Shirin van Anrooij (Trek-Segafrdo)         Ce dont on ne parlera pas ? Du sommeil révélateur ou l’inspiration par la sieste         A lire en attendant :         Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune         La nouvelle notoriété de la planche des Belles-Filles grâce au Tour de France         Tour de France Femmes : Jeannie Longo, championne sans héritage         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         La mort du cycliste Jean Bobet, « l’homme au masque de frère »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-31T16:22:24+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T04:22:24+00:00","headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","description":"Apr\u00e8s sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Movistar s\u2019est de nouveau impos\u00e9e dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Fran\u00e7aise Juliette Labous finit 4\u1d49 au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"La Néerlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s sa victoire au Markstein samedi, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Movistar s\u2019est de nouveau impos\u00e9e dimanche au sommet de la super planche des Belles-Filles. La Fran\u00e7aise Juliette Labous finit 4\u1d49 au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/12/6000/4000/1342/894/3/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-31T16:22:24+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T04:22:24+00:00"
  Annemiek van Vleuten entre dans l\u2019histoire \u00e0 plus d\u2019un titre. La N\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e vainqueure du Tour de France Femmes 2022, une course r\u00e9apparue cette ann\u00e9e apr\u00e8s avoir disparu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. La leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a aussi remport\u00e9 les deux \u00e9tapes de montagne de ce Tour, hier au Markstein et aujourd\u2019hui au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb des Belles-Filles, \u00e0 chaque fois en solitaire. Elle entre, enfin, dans le cercle ferm\u00e9 des g\u00e9ants du cyclisme ayant r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 Tour d\u2019Italie-Tour de France.          Avec 3 min 14 s d\u2019\u00e9cart entre \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb et sa plus grande rivale Demi Vollering (SD Worx) au d\u00e9part de cette \u00e9tape, la lutte pour la victoire finale semblait jou\u00e9e d\u2019avance aujourd\u2019hui. Mais la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a quand m\u00eame eu le temps de douter entre l\u2019ascension de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res et du ballon d\u2019Alsace. Suite \u00e0 un ennui m\u00e9canique qui l\u2019a conduite \u00e0 changer plusieurs fois de v\u00e9lo, la N\u00e9erlandaise a un temps p\u00e9dal\u00e9 seule \u00e0 la poursuite des autres favorites, dont les co\u00e9quipi\u00e8res acc\u00e9l\u00e9raient la cadence en t\u00eate du peloton.          Apr\u00e8s avoir fait le dos rond, la porteuse du maillot jaune a plac\u00e9 une attaque d\u00e9cisive d\u00e8s le pied de la planche des Belles-Filles, une ascension en guise de bouquet final de ce Tour, avant de s\u2019envoler vers la victoire. Comme lors de la 7e\u00a0\u00e9tape, sa compatriote Demi Vollering a termin\u00e9 en solitaire \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma compl\u00e8te le podium et la Fran\u00e7aise Juliette Labous conserve sa 4e\u00a0place.                 La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar, c\u00e9l\u00e8bre son sacre sur le Tour de France sur le podium apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape au sommet de la super planche des Belles-Filles. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/443b04b_5841202-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Annemiek van Vleuten, reine de la planche des Belles-Filles et du Tour de France ","dateModified":"2022-07-31T16:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:20+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! Vous pouvez \u00e0 pr\u00e9sent suivre en notre compagnie la finale de l\u2019Euro f\u00e9minin et tout \u00e0 l\u2019heure le Troph\u00e9e des champions, PSG-Nantes.          Le live de la finale, c\u2019est ici.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:49+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je me sens fatigu\u00e9e, mais je me sens chanceuse d\u2019avoir pu y participer, c\u2019\u00e9tait vraiment magique. Avoir autant de monde pour nous, c\u2019\u00e9tait vraiment dingue, le monde dans la bosse, dans le final, je ne vais pas dire que cela enl\u00e8ve la douleur, parce que \u00e7a fait mal quand m\u00eame mal, mais c\u2019\u00e9tait vraiment incroyable. Je suis vraiment heureuse d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement, et j\u2019esp\u00e8re que ce n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, que cela va aussi amener du monde sur les autres courses, parce qu\u2019apr\u00e8s avoir v\u00e9cu \u00e7a, c\u2019est vrai qu\u2019on va y prendre go\u00fbt. S\u2019il pouvait y avoir autant de monde \u00e0 chaque fois, ce serait trop bien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Coralie Demay (24\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral)","dateModified":"2022-07-31T16:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:09:14+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar), en 26 h 55 min 44 s          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3 min 48 s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 6 min 35 s          Juliette Labous (Team DSM), \u00e0 7 min 28 s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 8 min          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 8 min 26 s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 8 min 59 s          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 13 min 54 s          Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), \u00e0 15 min 05 s          Margarita Victo Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 15 min 15 s           Le classement g\u00e9n\u00e9ral complet est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral final du Tour de France 2022","dateModified":"2022-07-31T16:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:08:23+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une \u00e9tape facile, ce n\u2019\u00e9tait pas une semaine facile, mais rien n\u2019\u00e9tait facile aujourd\u2019hui. C\u2019est fabuleux, c\u2019est le Maillot Jaune, j\u2019ai r\u00e9ussi\u2026 Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 gagner cette nouvelle version du Tour de France pour femmes. Je pense que je vais pouvoir appr\u00e9cier petit \u00e0 petit compl\u00e8tement, et dire \u00ab\u00a0Oui\u00a0! \u00c7a y est\u00a0\u00bb. Je vais profiter pleinement de cette victoire, c\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e incroyable, une semaine incroyable, et ce soir, nous allons pouvoir c\u00e9l\u00e9brer avec l\u2019\u00e9quipe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la Maillot Jaune Annemiek van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:05:35+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar), maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral          Marianne Vos (Jumbo-Visma), maillot vert du classement \u00e0 points          Demi Vollering (Team SD Worx), maillot blanc \u00e0 pois rouges du classement de la montagne          Shirin van Anrooij (Trek-Segafrdo), maillot blanc de meilleure jeune       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-31T16:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:02:20+00:00","articleBody":"    Quid du classement de Victoire Berteau ?!\r\nMerciii     L\u00e9noue         La coureuse fran\u00e7aise que l\u2019on a vu \u00e0 l\u2019avant de la course a franchi la ligne en 34e position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:00:53+00:00","articleBody":"    Au final, Juliette Labous termine \u00e0 combien de secondes de Niewiadoma ?\r\nUn grand merci Florian pour ces lives du Tour f\u00e9minin.\r\nBonne fin de dimanche. On ne rate pas le foot !    kopiste de tjrs          Au classement g\u00e9n\u00e9ral final, la Fran\u00e7aise termine finalement \u00e0 53 secondes de la Katarzyna Niewiadoma, 3e. La Polonaise a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait plus forte durant ce week-end en montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:57:27+00:00","articleBody":"    Van Vleuten qui remporte cette \u00e9dition de la renaissance du Tour de France Femmes ! Elle r\u00e9alise ainsi un doubl\u00e9 Giro-Tour de France ! Ce qui d\u00e9montre le talent et la force de Van Vleuten !\r\n\r\nChez les hommes, seuls Fausto Coppi, Jacques Anquetil, Eddy Merckx, Bernard Hinault, Miguel Indurain et Marco Pantani ont r\u00e9alis\u00e9 ce doubl\u00e9 ! Ce qui d\u00e9montre la difficult\u00e9 de le r\u00e9aliser et le temp\u00e9rament de champion qu'il faut pour le faire !    Cycliste amateur         A la table des l\u00e9gendes\u00a0! (O\u00f9 l\u2019on retrouve aussi l\u2019Irlandais Stephen Roche, vainqueur du Giro du Tour de France 1987.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:53:45+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten a franchi la ligne avec 30\u00a0s d\u2019avance sur Demi Vollering.                    La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e au sommet de la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb\u00a0: ","dateModified":"2022-07-31T15:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:49:59+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten (Movistar)          Demi Vollering (SD Worx)          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM)          Juliette Labous (Team DSM)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Statu quo dans le top 4 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-31T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:47:30+00:00","articleBody":"     1. Annemiek van Vleuten (Movistar)2. Demi Vollering (SD Worx)3. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)4. Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing)5. Juliette Labous (Team DSM)          La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e dans les derni\u00e8res pentes de la super planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-31T15:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:46:36+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a tout simplement \u00e9cras\u00e9 la concurrence lors de ces deux \u00e9tapes de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueure \u00e0 la \u00ab\u00a0super planche\u00a0\u00bb, Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France 2022\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:45:59+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise roule au ralenti tellement la pente est raide. Une moto est m\u00eame tomb\u00e9e derri\u00e8re elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten \u00e0 quelques m\u00e8tres de la victoire","dateModified":"2022-07-31T15:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:43:33+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on passerait avec la caravane.    Dr\u00e9sienne         Peut-\u00eatre, \u00e0 condition de se faire tracter par Tadej Pogacar et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:42:31+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten compte 40 secondes d\u2019avance sur Demi Vollering. C\u2019est parti pour la derni\u00e8re rampe sur du gravier\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-31T15:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:40:40+00:00","articleBody":"     A 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e au sommet, Annemiek van Vleuten est sur une portion plus facile, mais le dernier kilom\u00e8tre, la fameuse \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb, sur du gravier, est terriblement raide\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de r\u00e9pit avant la terrible derni\u00e8re rampe","dateModified":"2022-07-31T15:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:38:33+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot jaune file vers un sacre et une deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France.                    La vid\u00e9o de l\u2019attaque est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019attaque d\u2019Annemiek van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T15:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:36:55+00:00","articleBody":"      Van Vleuten          Vollering, \u00e0 30 s          Le groupe Niewiadoma-Labous, \u00e0 50\u00a0s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 3 kilom\u00e8tres du sommet","dateModified":"2022-07-31T15:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:35:13+00:00","articleBody":"     La 2\u1d49 du classement g\u00e9n\u00e9ral, porteuse du maillot \u00e0 pois, est seule \u00e0 la poursuite d\u2019Annemiek van Vleuten, \u00e0 environ 20\u00a0s de la leader.          Au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, on retrouve les autres favorites group\u00e9es\u00a0: Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous, Cecilie Uttrup Ludwig, Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering seule derri\u00e8re van Vleuten","dateModified":"2022-07-31T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:30:11+00:00","articleBody":"     A 5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la porteuse du maillot jaune est d\u00e9sormais en t\u00eate de la course. Aucune de ses rivales n\u2019est parvenue \u00e0 suivre son attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten s\u2019\u00e9chappe","dateModified":"2022-07-31T15:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:26:03+00:00","articleBody":"     Malmen\u00e9e par ses rivales apr\u00e8s avoir subi un incident m\u00e9canique, puis \u00e0 nouveau mise sous pression par Demi Vollering dans la descente du ballon d\u2019Alsace, la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a fait le dos rond, pour mieux attaquer dans l\u2019ascension finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten passe \u00e0 l\u2019offensive\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:25:44+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a fauss\u00e9 compagnie aux autres coureuses \u00e9chapp\u00e9es sur les premi\u00e8res pentes de la planche des Belles-Filles. Margarita Victoria Garcia tente de la suivre. L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est compl\u00e8tement disloqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pauliena Rooijakkers attaque ","dateModified":"2022-07-31T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:21:42+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les efforts de la championne d\u2019Espagne, Margarita Victoria Garcia, il n\u2019y a plus que 20\u00a0s pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e au pied de la planche des Belles-Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9cart r\u00e9duit au pied de l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-31T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:19:35+00:00","articleBody":"    Elles y sont l\u00e0 \u00e0 la Planche des belles Filles ?    Coco'rico         Maintenant, oui. C\u2019est l\u2019heure du bouquet final\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:18:40+00:00","articleBody":"           Annemiek van Vleuten avec son maillot jaune au d\u00e9part de cette huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/ee25a6f_67df526bedc5442682b85c92a156e567-67df526bedc5442682b85c92a156e567-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:15:23+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel kilom\u00e8tre d\u00e9bute l'ascension de la Planche ?    belle fille          A 7 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses vont d\u00e9buter l\u2019ascension finale de ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T15:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:14:22+00:00","articleBody":"      l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de neuf coureuses\u00a0;          des poursuivantes, \u00e0 55\u00a0s\u00a0;          le groupe maillot jaune, \u00e0 1 min 10\u00a0s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:","dateModified":"2022-07-31T15:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:07:00+00:00","articleBody":"     Pourquoi la planche des Belles-Filles s\u2019appelle-t-elle ainsi\u00a0? L\u2019origine de ce nom remonterait \u00e0 une l\u00e9gende du XVIIe si\u00e8cle.          \u00ab\u00a0Un matin, durant la guerre de Trente Ans, Plancher-les-Mines fut envahi par les mercenaires su\u00e9dois. Sous la Terreur, In\u00e8s et les jeunes filles du village voisin, toutes v\u00eatues de robes blanches, se seraient r\u00e9fugi\u00e9es dans la montagne bois\u00e9e, aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9tang\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du d\u00e9partement de Haute-Sa\u00f4ne.          Le chef su\u00e9dois, boulevers\u00e9 par la beaut\u00e9 d\u2019In\u00e8s, ordonna \u00e0 ses hommes de faire gr\u00e2ce aux jeunes filles, qui ne l\u2019entendirent pas ainsi. Les filles apeur\u00e9es se seraient alors jet\u00e9es dans l\u2019\u00e9tang.          \u00ab\u00a0Le jeune chef serait alors parti au secours d\u2019In\u00e8s. Malheureusement, lorsqu\u2019il parvint \u00e0 retirer le corps de la jeune femme de l\u2019\u00e9tang, celui-ci \u00e9tait sans vie. Il prit alors une planche, sur laquelle il y inscrit, au poignard, une \u00e9pitaphe au nom d\u2019In\u00e8s et des autres jeunes filles\u00a0: les Belles Filles.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9gende du nom de la planche des Belles-Filles","dateModified":"2022-07-31T15:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:04:18+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune compte d\u00e9sormais 1 min 35 s de retard sur la t\u00eate de la course, o\u00f9 l\u2019on retrouve neuf coureuses, mais pas Coralie Demay et Victoire Berteau, qui ont toutes les deux \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es.          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M. Garcia (UAE Team ADQ), E. Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R. Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G. Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L. Lippert (Team DSM), P. Patino Bedoya (Movistar) P.\u00a0Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), K. Doebel-Hickok (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir","dateModified":"2022-07-31T15:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:59:08+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Evita Muzic ? Toujours dans le groupe maillot jaune ? J'ai pas l'impression de la voir.    Cyclisme 101        France.tv a d\u00fb lire mon commentaire. Ils viennent de faire un gros plan sur Evita Muzic.    Cyclisme 101         La Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope est effectivement dans le groupe maillot jaune. Le bon groupe de Muzic, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:52:37+00:00","articleBody":"     La descente \u00e0 fond de Demi Vollering \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune ne fait pas les affaires des coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course. A 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, il y a d\u00e9sormais 45\u00a0s d\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et les coureuses les mieux class\u00e9es au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se resserre entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-31T14:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:48:43+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, o\u00f9 se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment Juliette Labous ? Merci.    Tistou          Bonjour Tistou,          Juliette Labous descend actuellement le ballon d\u2019Alsace dans le groupe maillot jaune, avec les autres favorites, Demi Vollering, Cecilie Uttrup Ludwig ou encore Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:47:11+00:00","articleBody":"     La 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral ouvre la route du groupe maillot jaune dans la descente du ballon d\u2019Alsace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering met la pression dans la descente ","dateModified":"2022-07-31T14:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:44:01+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a fait l\u2019effort au sommet du ballon d\u2019Alsace pour empocher les 10 points du classement de la montagne. Mais son total (11 points) est insuffisant pour esp\u00e9rer d\u00e9passer Demi Vollering au sommet de la \u00ab\u00a0super\u00a0planche\u00a0\u00bb des Belles Filles.          Les points r\u00e9colt\u00e9s au sommet du ballon d\u2019Alsace\u00a0:          1. Garcia, 10 points2. Rooijakkers, 8 points3. Brown, 6 points4. Markus, 4 points5. Pati\u00f1o, 2 points6. Chabbey, 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garcia est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet","dateModified":"2022-07-31T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:38:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 8,7 kilom\u00e8tres d\u2019ascension, une dizaine de coureuses sont pass\u00e9es ensemble en t\u00eate du ballon d\u2019Alsace. Le groupe maillot jaune a plus d\u2019une minute de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9chapp\u00e9e fournie bascule au sommet ","dateModified":"2022-07-31T14:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:26+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 \u00e0 deux reprises \u00e0 l\u2019approche du sommet du ballon d\u2019Alsace. Annemiek van Vleuten a su r\u00e9pondre \u00e0 chaque fois.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering teste la maillot jaune","dateModified":"2022-07-31T14:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:31:28+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\n3'14 entre Vollering et Van Vleuten, est-ce qu'on peut dire que c'est peu, \u00e9tant donn\u00e9 ce qui attend les coureuses \u00e0 la Planche des Belles Filles ? Avec, pourquoi pas, un podium final remani\u00e9 o?\r\nBon live !    kopiste de tjrs          Bonjour kopiste,          Franchement, ce matin, on pensait que la victoire de ce Tour de France \u00e9tait jou\u00e9e, mais au vu des ennuis de la maillot jaune, on va \u00e9viter d\u2019\u00eatre trop cat\u00e9gorique\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:29:21+00:00","articleBody":"    N y a t il pas une r\u00e8gle\/coutume du peloton qui interdit de profiter d\u2019une d\u00e9faillance technique d\u2019un participant ou d\u2019une chute ?    Petit v\u00e9lo dans la t\u00eate          C\u2019est \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation de chacun et chacune. Il y a l\u2019exemple Jonas Vingegaard, qui avait attendu Tadej Pogacar apr\u00e8s sa chute lors de la derni\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour masculin, et il y a celles et ceux qui en profitent pour acc\u00e9l\u00e9rer. Mais apr\u00e8s tout, c\u2019est le jeu, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:26:40+00:00","articleBody":"     A 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 3 kilom\u00e8tres du sommet du ballon d\u2019Alsace, les \u00e9carts sont les suivants\u00a0:         l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u2019une dizaine de coureuses\u00a0;          des poursuivantes \u00e0 20\u00a0s\u00a0;          le groupe maillot jaune, \u00e0 1 min 5\u00a0s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-31T14:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:23:13+00:00","articleBody":"     La leader du classement g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pann\u00e9e une premi\u00e8re fois par une co\u00e9quipi\u00e8re. Elle avait ensuite cravach\u00e9 pour reprendre sa place dans le peloton avant de changer de v\u00e9lo et voil\u00e0 qu\u2019elle r\u00e9cup\u00e8re une troisi\u00e8me bicyclette sur les pentes du ballon d\u2019Alsace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten change (encore) de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-31T14:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:19:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSi je ne me trompe, Juliette Labous a un profil de grimpeuse, non ?\r\nUne chance de la voir reprendre 50 s aujourd'hui et la voir terminer sur le podium?    BleuBlancRouge         Bonjour,          Juliette Labous a le podium en ligne de mire aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Je me sens bien et je suis pr\u00eate \u00e0 me battre jusqu\u2019au bout\u00a0: le podium est encore accessible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Team DSM avant le d\u00e9part de cette ultime \u00e9tape du Tour.          Quatri\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, Juliette Labous pointe \u00e0 49\u00a0s de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), qui la pr\u00e9c\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T14:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:18:32+00:00","articleBody":"     Quatorze coureuses figurent d\u00e9sormais dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e qui s\u2019est form\u00e9e sur des parties montantes entre la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res et le ballon d\u2019Alsace. On retrouve deux Fran\u00e7aises\u00a0: Coralie Demay et Victoire Berteau.          Les coureuses sont en train de gravir la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie (8,7 kilom\u00e8tres \u00e0 6,9\u00a0%).          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M. Garcia (UAE Team ADQ), E. Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R. Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G. Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L. Lippert (Team DSM), J. Korevaar (Liv Racing Xstra), P.\u00a0Patino Bedoya (Movistar), C. Demay (St Michel-Auber 93), P. Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), L.\u00a0Thomas (Trek-Segafredo), A. Santesteban (BikeExchange-Jayco), V. Berteau (Cofidis), A.\u00a0Christoforou (Human Powered Health).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze coureuses dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e ","dateModified":"2022-07-31T14:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:14:32+00:00","articleBody":"     Au pied de l\u2019ascension du ballon d\u2019Alsace, la maillot jaune a r\u00e9ussi \u00e0 revenir malgr\u00e9 la coalition form\u00e9e par ses adversaires. Elle change \u00e0 nouveau de v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-31T14:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019incident m\u00e9canique d\u2019Annemiek van Vleuten n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course. Les \u00e9quipes de ses rivales s\u2019unissent d\u00e9sormais pour l\u2019emp\u00eacher de revenir dans le peloton. On retrouve en t\u00eate l\u2019\u00e9quipe SD Worx de Demi Vollering (2e du classement g\u00e9n\u00e9ral) ou encore la Trek-Segafredo d\u2019Elisa Longo Borghini (7e du g\u00e9n\u00e9ral). \u00c7a se complique pour la maillot jaune\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coalition roule \u00e0 l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-31T14:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:03:28+00:00","articleBody":"     La leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e par le peloton suite \u00e0 un ennui m\u00e9canique. Deux de ses co\u00e9quipi\u00e8res se sont relev\u00e9es pour lui permettre de rattraper son retard. Il y a quarante secondes d\u2019\u00e9cart entre le peloton et le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten sous pression","dateModified":"2022-07-31T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:59:59+00:00","articleBody":"     A cause d\u2019un probl\u00e8me m\u00e9canique, Annemiek van Vleuten a d\u00fb s\u2019arr\u00eater en pleine descente pour changer de v\u00e9lo. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pann\u00e9e par une co\u00e9quipi\u00e8re de l\u2019\u00e9quipe Movistar et va devoir s\u2019employer pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ennui pour la maillot jaune","dateModified":"2022-07-31T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:56:04+00:00","articleBody":"     Autant la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral semble promise ce soir \u00e0 Annemiek van Vleuten au vu de son avance sur sa dauphine (plus de 3\u00a0min), autant la lutte pour le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse est compl\u00e8tement ouverte.          Ce matin, Demi Vollering dominait le classement de la montagne avec seulement un point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, un maximum de 25 points peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s en passant en t\u00eate au sommet de chacune des trois ascensions. La porteuse du maillot \u00e0 pois vient d\u2019en ajouter 5 au compteur apr\u00e8s le passage de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res.          Le top 5 actualis\u00e9 du classement de la montagne\u00a0:         Vollering\u00a0: 34 points          Van Vleuten\u00a0: 28 points          Longo Borghini\u00a0: 13 points          Niewiadoma\u00a0: 11 points          Gerritse\u00a0: 9 points       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la lutte pour le maillot \u00e0 pois ","dateModified":"2022-07-31T14:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:52:28+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Demi Vollering soutenue par ses supporteurs. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten avait le sourire apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape au Markstein. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold, \u00e9puis\u00e9e, apr\u00e8s avoir franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Des spectateurs du Tour de France Femmes. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c942def_5834649-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019\u00e9tape d\u2019hier, riche en \u00e9motions","dateModified":"2022-07-31T13:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:46:30+00:00","articleBody":"     Une \u00e9chapp\u00e9e s\u2019est form\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course sur des parties montantes apr\u00e8s la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res. A 64 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton maillot jaune est point\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0s derri\u00e8re ce groupe.          On retrouve dix coureuses en t\u00eate parmi lesquelles l\u2019Espagnole Margarita Victoria Garcia (UAE Team ADQ) et la Suissesse Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), respectivement 9e et 10e du classement g\u00e9n\u00e9ral.          La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0:          M.\u00a0Garcia (UAE Team ADQ), E.\u00a0Chabbey (Canyon-SRAM Racing), R.\u00a0Markus (Jumbo-Visma), Y. Kastelijn (Plantur-Pura), G.\u00a0Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), L.\u00a0Lippert (Team DSM), P.\u00a0Patino Bedoya (Movistar), C.\u00a0Demay (St Michel-Auber 93), P.\u00a0Rooijakkers (Canyon-SRAM Racing), L.\u00a0Thomas (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des t\u00e9nors \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-31T13:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:38:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian. Pourquoi \u00eates-vous seul aujourd'hui ? Courage !     Dr\u00e9sienne         Pour nous aussi, les \u00ab\u00a0liveurs\u00a0\u00bb, ce dimanche est coch\u00e9 dans le calendrier. Outre cette \u00e9tape du Tour, nous allons vous faire vivre la finale de l\u2019Euro f\u00e9minin de football ainsi que le Troph\u00e9e des champions entre le PSG et le FC Nantes. Il fallait donc r\u00e9partir les forces\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T13:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:35:51+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque sur les premi\u00e8res pentes de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8re, l\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) a \u00e9t\u00e9 reprise par le peloton juste avant le sommet. C\u2019est le maillot pois en personne, la N\u00e9erlandaise Demi Vollering, qui a fait le sprint pour passer en t\u00eate au sommet de cette mont\u00e9e de 2e cat\u00e9gorie. Elle ajoute 5 points de plus au classement de la montage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8re","dateModified":"2022-07-31T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:29:47+00:00","articleBody":"    Un mot pour les arriv\u00e9es hors d\u00e9lai? Beaucoup de victimes hier...    Kwiss         C\u2019est juste,          Hier, les coureuses ont parcouru plus de 3 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif en 127,1 kilom\u00e8tres dans le massif des Vosges. Cette \u00e9tape a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9carts \u00e9normes parmi les meilleures et fait des d\u00e9g\u00e2ts chez les non-sp\u00e9cialistes de la montagne. Voici la listes des abandons et des arriv\u00e9es hors-d\u00e9lais au Markstein (Haut-Rhin).          abandons\u00a0: Lorena Wiebes (DSM), Letizia Borghesi (EF Education-TIBCO-SVB), Gladys Verhulst (Le col - Wahoo), Nicole Frain (Parkhotel Valkenburg), Anne Van Rooijen (Parkhotel Valkenburg)          arriv\u00e9es hors d\u00e9lais\u00a0: Franziska Koch (DSM), Margaux Vigie (Valcar - Travel & Service), Emily Newsom (EF Education-TIBCO-SVB), Yulia Biriukova (Ark\u00e9a), Anais Morichon (Ark\u00e9a) et India Grangier (Stade Rochelais).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes","dateModified":"2022-07-31T13:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#611012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:27:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une heure et 20 minutes de course et 50 kilom\u00e8tres parcourus, c\u2019est le moment de changer de braquet. Le peloton se pr\u00e9sente group\u00e9 au pied de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res, longue de 2,3 kilom\u00e8tres \u00e0 une moyenne de 8,5 % de d\u00e9nivel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureuses au pied de la premi\u00e8re ascension","dateModified":"2022-07-31T13:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:15:01+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de l\u2019un des plus beaux palmar\u00e8s du cyclisme (treize titres mondiaux et un titre olympique, notamment), l\u2019ancienne coureuse n\u2019a pas aid\u00e9 au d\u00e9veloppement de son sport en France. La faute \u00e0 un individualisme exacerb\u00e9 et \u00e0 l\u2019absence, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, d\u2019une fili\u00e8re f\u00e9minine structur\u00e9e.          Retrouvez notre article sur une championne tricolore sans h\u00e9ritage\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Jeannie Longo, championne sans h\u00e9ritage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeannie Longo, championne sans h\u00e9ritage","dateModified":"2022-07-31T13:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T13:00:00+00:00","articleBody":"     La Planche des Belles Filles n\u2019a jamais aussi bien port\u00e9 son nom. La montagne de Haute-Sa\u00f4ne sera le th\u00e9\u00e2tre de l\u2019ascension finale (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 7\u00a0km \u00e0 8,4\u00a0%) de cette \u00e9tape et donc du Tour de France Femmes 2022. Pour atteindre l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses devront gravir la \u00ab\u00a0Super planche\u00a0\u00bb, une ultime rampe tr\u00e8s raide et sans bitume.          Cette \u00e9tape montagneuse va monter en intensit\u00e9 avec d\u2019abord l\u2019ascension de la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,3\u00a0km \u00e0 8,5\u00a0%), puis le Ballon d\u2019Alsace (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 8,7\u00a0km \u00e0 6,9\u00a0%), avant l\u2019ascension finale depuis le village de Plancher-les-Mines, en Haute-Sa\u00f4ne.                Le profil de cette huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. @LETOURFEMMES.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/a27e1b1_1659261638446-capture-da-ei-cran-2022-07-31-ai-12-00-26.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ultime \u00e9tape en montagne avec une arriv\u00e9e au sommet","dateModified":"2022-07-31T13:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:45:04+00:00","articleBody":"     Quatre maillots distinctifs pour quatre coureuses n\u00e9erlandaises\u00a0!                La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten (Movistar) porte pour la premi\u00e8re fois le maillot jaune sur ce Tour. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos troque le jaune contre le vert ce dimanche. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Demi Vollering poss\u00e8dait seulement un point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb au classement de la montagne \u00e0 l\u2019issue de cette 7e \u00e9tape. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP                 La N\u00e9erlandaise Shirin van Anrooij (20 ans) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/3a34a45_5834066-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Pays-Bas tr\u00e8s hauts","dateModified":"2022-07-31T12:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:30:01+00:00","articleBody":"     La hi\u00e9rarchie n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec celle des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Apr\u00e8s avoir port\u00e9 le maillot jaune pendant cinq jours cons\u00e9cutifs, Marianne Vos ne figure plus dans le top 10 \u00e0 l\u2019issue de cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne.          Annemiek van Vleuten poss\u00e8de une confortable marge de 3 minutes 14 secondes sur sa compatriote Demi Vollering.          La Fran\u00e7aise Juliette Labous, qui vise une place dans le top 5, s\u2019est replac\u00e9e \u00e0 la quatri\u00e8me place.         Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23\u00a0h\u00a018\u00a0min\u00a031\u00a0s          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3\u00a0min\u00a014\u00a0s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 4\u00a0min\u00a033\u00a0s          Juliette Labous (DSM), \u00e0 5\u00a0min\u00a022\u00a0s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 5\u00a0min\u00a059\u00a0s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 6\u00a0min\u00a011\u00a0s          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 6\u00a0min\u00a015\u00a0s          Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), \u00e0 10\u00a0min\u00a013\u00a0s          Margarita Victo Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 12\u00a0min\u00a006\u00a0s           Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 12\u00a0min\u00a024\u00a0s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 7e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-31T12:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:15:07+00:00","articleBody":"     Hier, lors de la septi\u00e8me \u00e9tape du Tour, la premi\u00e8re en montagne, dans les Vosges, une passation de pouvoir a eu lieu entre deux N\u00e9erlandaises. Marianne Vos (Jumbo-Visma) a laiss\u00e9 le maillot jaune \u00e0 la nouvelle reine du peloton, Annemiek van Vleuten (Movistar), vainqueure au Markstein, loin, tr\u00e8s loin devant ses concurrentes.          Partie \u00e0 l\u2019attaque d\u00e8s la premi\u00e8re ascension du jour, \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb a r\u00e9alis\u00e9 un num\u00e9ro de plus de soixante kilom\u00e8tres en solitaire, sur les pentes du Platzerwasel et du Grand Ballon.                    Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, une autre N\u00e9erlandaise, Demi Vollering (SD Worx) a franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec plus de 3 minutes de retard sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb, quand Marianne Vos, elle, a termin\u00e9 en 49e position, \u00e0 pr\u00e8s de 25 minutes de la nouvelle leader\u00a0!          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten seule sur son \u00ab\u00a0autre\u00a0plan\u00e8te\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten, une \u00ab\u00a0Hollandaise volante\u00a0\u00bb sur le Tour","dateModified":"2022-07-31T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:15:07+00:00","articleBody":"     L\u2019unique station de ski haut-sa\u00f4noise est le th\u00e9\u00e2tre, ce dimanche, du final du Tour Femmes, apr\u00e8s avoir accueilli les hommes le 8\u00a0juillet, pour la sixi\u00e8me fois en dix ans.          Durant cette \u00e9dition 2022, Tadej Pogacar s\u2019est impos\u00e9 au sommet. Il y a deux ans, c\u2019est sur ces m\u00eames pentes que le Slov\u00e8ne avait acquis le premier de ses deux sacres sur le Tour aux d\u00e9pens de son compatriote Primoz Roglic, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable.          Retrouvez notre article sur la nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France\u00a0:                    Lire aussi :  La nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La planche des Belles-Filles, ce nouveau classique du Tour","dateModified":"2022-07-31T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html#610787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-derniere-etape-en-direct_6136749_3242.html","datePublished":"2022-07-31T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0\u00e0 la planche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en danseuse\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022.          Pour cette ultime \u00e9tape montagneuse de 123,3 kilom\u00e8tres, trois ascensions sont au programme : la c\u00f4te d\u2019Esmouli\u00e8res (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,3 km \u00e0 8,5%), le Ballon d\u2019Alsace (1ere cat\u00e9gorie\u00a0; 8,7 km \u00e0 6,9%) et enfin la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb Planche des Belles Filles (1ere cat\u00e9gorie\u00a0; 7 km \u00e0 8,7%), le sommet o\u00f9 sera jug\u00e9 le final de la course.          Prise d\u2019antenne vers 15 h 30\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/39/0/6024/3012/1342/671/60/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/12/6000/4000/1342/894/3/0/7b3684a_5840823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-4">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les « Three Lionesses » espèrent remporter chez elles, dimanche à Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l’Allemagne, qui compte huit titres européens. L’attaquante allemande Alexandra Popp a déclaré forfait au dernier moment.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Angleterre-Allemagne en direct : Ella Toone libère Wembley (1-0) Les « Three Lionesses » espèrent remporter chez elles, dimanche à Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l’Allemagne, qui compte huit titres européens. L’attaquante allemande Alexandra Popp a déclaré forfait au dernier moment.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ella Toone était entrée en jeu seulement six minutes plus tôt. Son entrée aura été décisive pour les Three Lionesses.                    19:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ella Toone plante le premier but de cette finale et permet à l’Angleterre de mener 1-0. Partie dans la profondeur sur une passe magnifique de Keira Walsh, elle adresse un lob subtile dans le petit filet. Quel but d’Ella Toone.                    19:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Buuuuuut pour l’Angleterre !                                 19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pendant ce temps là, Marseille Milan ?    Schwel          0-2 pour Milan, avec un but de l’inoxyadable (et péroxydé) Olivier Giroud.                    19:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Marina Hegering s’est relevée, ce n’est pas encore le cas pour Beth Mead. L’intervention des soigneurs permet une petite pause fraîcheur et boisson pour les deux équipes.                    19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore un gros choc entre Beth Mead et Marina Hegering. Les deux joueuses sont au sol.                    19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est une idée où y’a concours de jaunes ?    Canari         Il y aura encore plus de jaunes lors du Trophée des champions, puisque les Canaris jouent.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore un jaune pour l’Allemagne             Juste après Lena Oberdorf, Lea Schüller est aussi avertie d’un carton jaune pour avoir laissé trainer sa semelle sur l’intervention de la gardienne anglaise Mary Earps.                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Schüller trop courte !         La numéro 7 est bien lancée en profondeur dans la surface, mais la remplaçante d’Alexandra Popp n’y va pas franchement et laisse la gardiene Earps prendre le dessus des deux gants.                    19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carton jaune pour l’Allemagne             Deuxième carton jaune pour l’Allemagne, il est brandi à Lena Oberdorf pour une grosse faute dans le camp anglais sur Georgia Stanway.                    19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement pour l’Angleterre             Ella Toone et Alessia Russo remplacent Ellen White et Fran Kirby.                    19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mary Earps rassure sa défense. Très bonne sortie aérienne sur un corner assez haut.                    19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-ce que le foot féminin se joue comme le masculin, à onze contre onze et à la fin ...    Gary L.         Merci de nous offrir l’accroche du compte-rendu en cas de victoire allemande ;)                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il y a beaucoup d’espaces au milieu de terrain, d’un côté comme de l’autre.                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça vous ferait plaisir que les rosbifs perdent hein…    Rififi         Tous sauf la prolongation, peu importe les championnes d’Europe !                    19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La défense et l’intensité de l’Allemagne sont impressionnantes.                    19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ce n’est pas le moment pour un tututu ?     On se fiche de qui marque          A qui le tuuuuutuuuu va porter la poisse ? On en avait mis un juste avant le but allemand contre la France...                         19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Magull à côté ! !        L’Allemagne se fait plus pressante. Encore une récupération haute et Lina Magull frappe du pointu à côté du poteau droit de Mary Earps après un centre de Felicitas Rauch.                    19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grosse occasion allemande        Millie Bright s’est ratée complètement et Tabea Wassmuth en a profité mais la frappe de l’Allemande, du gauche, est trop molle pour inquiéter Mary Earps.                    19:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement pour l’Allemagne             La sélectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg a décidé de faire un changement dès la mi-temps : Jule Brand cède sa place à Tabea Wassmuth.                           Le programme       Live  animé par Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour          Bienvenue dans ce direct consacré à la finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Angleterre et l’Allemagne.         De quoi s’agit-il ? De la finale de cet Euro, entre le pays hôte, l’Angleterre, et l’Allemagne, nation la plus titrée de l’histoire de la compétition.         Où ? Au stade de Wembley, à Londres, en Angleterre.         A quelle heure ? 18 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Valentin Baudry, Walid Kachour et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman.         Allemagne         Merle Frohms – Giulia Gwinn, Julia Hendrich, Marina Hegering, Felicitas Rauch – Lina Magull, Lena Oberdorf, Sara Däbritz – Jule Brand, Alexandra Popp (cap.), Svenja Huth.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         Qui arbitre ? L’Ukrainienne Kateryna Monzul.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des confidences mouvementées d’un oreiller.         A lire en attendant :         L’Allemagne met fin au rêve de finale de la France         L’élimination des Bleues en demi-finales n’efface pas un parcours prometteur         Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande         L’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède         Les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-31T17:20:11+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T05:20:11+00:00","headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","description":"Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb esp\u00e8rent remporter chez elles, dimanche \u00e0 Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l\u2019Allemagne, qui compte huit titres europ\u00e9ens. L\u2019attaquante allemande Alexandra Popp a d\u00e9clar\u00e9 forfait au dernier moment.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Angleterre-Allemagne en direct : Ella Toone libère Wembley (1-0)","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb esp\u00e8rent remporter chez elles, dimanche \u00e0 Wembley, le premier Euro de leur histoire contre l\u2019Allemagne, qui compte huit titres europ\u00e9ens. L\u2019attaquante allemande Alexandra Popp a d\u00e9clar\u00e9 forfait au dernier moment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/2289/1526/1342/894/3/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry, Vincent Daheron et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-07-31T17:20:11+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T05:20:11+00:00"
  Ella Toone \u00e9tait entr\u00e9e en jeu seulement six minutes plus t\u00f4t. Son entr\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour les Three Lionesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:20:21+00:00","articleBody":"     Ella Toone plante le premier but de cette finale et permet \u00e0 l\u2019Angleterre de mener 1-0. Partie dans la profondeur sur une passe magnifique de Keira Walsh, elle adresse un lob subtile dans le petit filet. Quel but d\u2019Ella Toone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:19:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buuuuuut pour l\u2019Angleterre\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:17:54+00:00","articleBody":"    Pendant ce temps l\u00e0, Marseille Milan ?    Schwel          0-2 pour Milan, avec un but de l\u2019inoxyadable (et p\u00e9roxyd\u00e9) Olivier Giroud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:17:29+00:00","articleBody":"     Marina Hegering s\u2019est relev\u00e9e, ce n\u2019est pas encore le cas pour Beth Mead. L\u2019intervention des soigneurs permet une petite pause fra\u00eecheur et boisson pour les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:16:42+00:00","articleBody":"     Encore un gros choc entre Beth Mead et Marina Hegering. Les deux joueuses sont au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:16:13+00:00","articleBody":"    C\u2019est une id\u00e9e o\u00f9 y\u2019a concours de jaunes ?    Canari         Il y aura encore plus de jaunes lors du Troph\u00e9e des champions, puisque les Canaris jouent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:15:36+00:00","articleBody":"          Juste apr\u00e8s Lena Oberdorf, Lea Sch\u00fcller est aussi avertie d\u2019un carton jaune pour avoir laiss\u00e9 trainer sa semelle sur l\u2019intervention de la gardienne anglaise Mary Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un jaune pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:15:34+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 7 est bien lanc\u00e9e en profondeur dans la surface, mais la rempla\u00e7ante d\u2019Alexandra Popp n\u2019y va pas franchement et laisse la gardiene Earps prendre le dessus des deux gants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sch\u00fcller trop courte\u00a0! ","dateModified":"2022-07-31T17:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:14:34+00:00","articleBody":"          Deuxi\u00e8me carton jaune pour l\u2019Allemagne, il est brandi \u00e0 Lena Oberdorf pour une grosse faute dans le camp anglais sur Georgia Stanway.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:12:59+00:00","articleBody":"          Ella Toone et Alessia Russo remplacent Ellen White et Fran Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-31T17:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:11:59+00:00","articleBody":"     Mary Earps rassure sa d\u00e9fense. Tr\u00e8s bonne sortie a\u00e9rienne sur un corner assez haut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:11:35+00:00","articleBody":"              Est-ce que le foot f\u00e9minin se joue comme le masculin, \u00e0 onze contre onze et \u00e0 la fin ...    Gary L.         Merci de nous offrir l\u2019accroche du compte-rendu en cas de victoire allemande\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:10:49+00:00","articleBody":"     Il y a beaucoup d\u2019espaces au milieu de terrain, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:10:26+00:00","articleBody":"    \u00c7a vous ferait plaisir que les rosbifs perdent hein\u2026    Rififi         Tous sauf la prolongation, peu importe les championnes d\u2019Europe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:09:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense et l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019Allemagne sont impressionnantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:08:01+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce n\u2019est pas le moment pour un tututu ?     On se fiche de qui marque          A qui le tuuuuutuuuu va porter la poisse\u00a0? On en avait mis un juste avant le but allemand contre la France...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T17:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:07:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne se fait plus pressante. Encore une r\u00e9cup\u00e9ration haute et Lina Magull frappe du pointu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau droit de Mary Earps apr\u00e8s un centre de Felicitas Rauch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magull \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:05:18+00:00","articleBody":"     Millie Bright s\u2019est rat\u00e9e compl\u00e8tement et Tabea Wassmuth en a profit\u00e9 mais la frappe de l\u2019Allemande, du gauche, est trop molle pour inqui\u00e9ter Mary Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion allemande","dateModified":"2022-07-31T17:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:03:09+00:00","articleBody":"          La s\u00e9lectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg a d\u00e9cid\u00e9 de faire un changement d\u00e8s la mi-temps\u00a0: Jule Brand c\u00e8de sa place \u00e0 Tabea Wassmuth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T17:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:02:23+00:00","articleBody":"          L\u2019Allemagne donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipaaaaar\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T17:01:21+00:00","articleBody":"     Voici les r\u00e9sultats du JSUL (Je suis une l\u00e9gende), merci de votre participation\u00a0!                 ALESSANDRA TARANTINO \/ AP          JSUL : ce sont les mains de Dieu, tu ne les reconnais pas ?     Les deux font la paire.        JSUL.\r\nLa soeur de Quentin, frustr\u00e9e d'\u00eatre photographe de sport, cherche \u00e0 reconstituer une sc\u00e8ne de Kill Bill.    Toulouse, c'est quand m\u00eame surtout du rugby.        JSUL\r\nLa vie de ma m\u00e8\u00e8\u00e8re, c\u2019est pas moi qui ait pris le ballon !     Walouche Labouche               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/be444d5_72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T17:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:47:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est la mi-temps \u00e0 Wembley et \u00e0 Austerlitz, ce qui veut dire JSUL (Je suis une l\u00e9gende), mais pas n\u2019importe lequel, un JSUL de finale\u00a0! Le principe est simple\u00a0: l\u00e9gendez la photo ci-dessous. R\u00e9galez-nous\u00a0!                 ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/be444d5_72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-72509273af9a45efbb62fefeb6b63276-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:46:29+00:00","articleBody":"          Aucune \u00e9quipe n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 pris le dessus dans ses quarante-cinq minutes. Si les Anglaises ont plut\u00f4t domin\u00e9 au niveau de la possession, les Allemandes se sont paradoxalement cr\u00e9es les meilleures situations, et notamment sur corner avec le gros cafouillage (25e) dans la surface des Three Lionesses, qui a bien failli profiter \u00e0 Hegering. La finale est plus que jamais ind\u00e9cise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mi-temps \u00e0 Wembley\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:42:42+00:00","articleBody":"    Quand Pipo s\u2019est-elle bless\u00e9e ?    Kunty          Alexandra Popp s\u2019est bless\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement. Cruel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:42:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que l\u2019on peut savoir ce qu\u2019il y\u2019a dans la salade de pomme de terre ?    Plus trop d\u2019id\u00e9es de salade\u2026         Des pommes de terre, j\u2019imagine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:57+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien suivi il n\u2019y a pas eu de match pour la 3 \u00e8me place? C\u2019est dommage battre la Su\u00e8de nous aurait fait du bien    Phil.         Vous avez bien suivi, mais \u00e0 vrai dire, est-si important un match pour la 3e place\u00a0? L\u2019histoire dit qu\u2019elle ne se souvient que des vainqueurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:22+00:00","articleBody":"    Sur quelle cha\u00eene regarder le match..?    C'est mo8         TF1 ou Canal+, pour ce qui concerne la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:41:20+00:00","articleBody":"     Vilaine faute de la num\u00e9ro 17 allemande qui arrive \u00e0 retardement sur Beth Mead dans un duel a\u00e9rien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton pour les Allemandes","dateModified":"2022-07-31T16:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:40:37+00:00","articleBody":"    Pas grand monde au Stadtgarten \u00e0 Cologne, me dit mon fils.\r\nBon, on est en pleines vacances scolaires ici, mais je suis pas s\u00fbre que \u00e7a ne tienne qu'\u00e0 \u00e7a...    isa         Aie, coup dur pour l\u2019ambiance \u00e0 Cologne. Il n\u2019est pas trop d\u00e9\u00e7u\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:40:16+00:00","articleBody":"    Popp, c'est pas l'attaquante qui a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 deux Euro? et maintenant elle manque la finale... Y en a qui on la poisse!    Ovalie         C\u2019est tout \u00e0 fait elle. Absente en 2013 \u00e0 cause d\u2019une cheville, en 2017 \u00e0 cause d\u2019un genou, elle aurait m\u00eame d\u00fb manquer cet Euro si celui-ci avait \u00e9t\u00e9 maintenu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0 encore \u00e0 cause de son genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:39:56+00:00","articleBody":"     White lance Kirby c\u00f4t\u00e9 droit qui tente de retrouver la buteuse qui s\u2019est vite projet\u00e9e dans la surface. Son tir du pied gauche en bout de course passe au-dessus, mais l\u2019action a le m\u00e9rite de r\u00e9veiller Wembley.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ellen White au-dessus\u00a0! ","dateModified":"2022-07-31T16:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:38:52+00:00","articleBody":"    Jean, je pr\u00e9vois une salade de pommes de terre pour le d\u00eener si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 venir jusque dans le Finist\u00e8re sud ? Promis, il y a pas de loup    Brieyonc\u00e9          Le Finist\u00e8re sud, on a connu pire comme destination de vacances\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:36:38+00:00","articleBody":"     Les visiteuses vont mieux depuis quelques minutes et proposent une s\u00e9quence int\u00e9ressante, durant laquelle les Anglaises ne sont pas parvenues \u00e0 porter le danger dans la surface allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:34:34+00:00","articleBody":"     Gwinn a de l\u2019espace c\u00f4t\u00e9 droit et travaille son centre au second poteau mais Earps capte bien des deux mains avant d\u2019\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e par Sch\u00fcller, encore en retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:05+00:00","articleBody":"    Moi, ce que j'aime, c'est les patates.    Jean         D\u2019o\u00f9 le choix de Dunkerque\u00a0? Comme une envie de frites...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:33:02+00:00","articleBody":"     Les deux s\u00e9lectionneuses, Sarina Wiegman (Angleterre) et Martina Woss-Tecklenburg (Allemagne) restent debout pour distiller leurs consignes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:31:32+00:00","articleBody":"    D'habitude, on se fout un peu du r\u00e9sultat. Mais l\u00e0, on s'en fout compl\u00e8tement non ?    Castorp         Dans les deux cas, la France ne gagne pas, \u00e7a c\u2019est sur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:30:13+00:00","articleBody":"    Alors Jean et les loups... c\u2019\u00e9tait une sombre histoire de Dunkerque - Vesoul \u00e0 v\u00e9lo en 5 jours en comptant les rencontres \u00e9ventuelles avec des loups    Brieyonc\u00e9          Un r\u00e9sum\u00e9 bref, claire et synth\u00e9tique. Vous voulez prendre notre place de liveur Brieyonc\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:30:03+00:00","articleBody":"     La rencontre reste tr\u00e8s intense avec des Anglaises qui tentent  de vite se projeter vers l\u2019avant. Derri\u00e8re, l\u2019Allemagne fait pour l\u2019instant parler sa solidit\u00e9 et tente de piquer en contres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:27:50+00:00","articleBody":"                    Au tour d\u2019Ellen White (Angleterre) pour un tacle manqu\u00e9 suren retard sur la lat\u00e9rale droite Giulia Gwinn.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:27:02+00:00","articleBody":"     Partie de flipper devant le but de Mary Earps. Williamson sauve le ballon sur sa ligne et Hegering \u00e9tait \u00e0 deux doigts de pousser la balle au fond devant la for\u00eat de jambes adverses.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme cafouillage dans la surface anglaise","dateModified":"2022-07-31T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:26:34+00:00","articleBody":"    C'est quoi l'histoire de Jean et les loups ? (Je connais seulement celle de Pierre...)    Doree         Quelqu\u2019un peut-il nous r\u00e9sumer l\u2019histoire de Jean et les loups\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:56+00:00","articleBody":"    Rendons \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar. Vioque est une ville imagin\u00e9e par Maurice Pons dans Les Saisons.    Jean         On retrouve notre Jean, je sens sa bonne humeur de nous apprendre des choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:27+00:00","articleBody":"    Valentin, Vincent et Walid, bonsoir chers livers !\r\n\u00c0 peine remise de la Super Planche avec Florian... \r\n\u00c7a commence \u00e0 quelle heure ? Je vous suivrai discr\u00e8tement depuis un resto... \r\nUn conseil qui en vaut un autre, en Allemagne je vous conseille Frankfurt am Main, o\u00f9 il n'y a pas que la BCE, je peux vous l'assurer !... Une id\u00e9e nouvelle pour Jean.    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          Le match a commenc\u00e9...depuis 25 minutes. On mettre votre retard sur la fatigue li\u00e9e \u00e0 l\u2019ascension de la Super Planche des Belles filles\u00a0avec Florian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:25:08+00:00","articleBody":"          Premi\u00e8re biscotte de la partie pour Stanway qui a loup\u00e9 son contr\u00f4le dans le rond central, permettant \u00e0 D\u00e4britz de r\u00e9cup\u00e9rer avant de se faire stopper irr\u00e9guli\u00e8rement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:22:06+00:00","articleBody":"    Y a t'il justement des joueuses qui \u00e9voluent en France dans cette finale ?    Schwel          Parmi les 22 titulaires, seule l\u2019Allemande Sara D\u00e4britz joue en France, \u00e0 Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:21:56+00:00","articleBody":"     Les Allemandes peinent de plus en plus \u00e0 sortir de leur moiti\u00e9 de terrain, mais font preuve d\u2019une certaine solidit\u00e9 en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:20:23+00:00","articleBody":"    Petit clin d\u2019\u0153il \u00e0 OReilly et CC qui vont devoir faire des pauses-pipi bidons pour pouvoir vous suivre discr\u00e8tement.    Doudou          Ce sont les surnoms d\u2019Annemiek van Vleuten et de Demi Vollering, premi\u00e8re et deuxi\u00e8me du Tour de France\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:19:22+00:00","articleBody":"    Au cas o\u00f9, nous avons des briques en stock...    Les B\u00e2tisseurs Associ\u00e9s          Toujours utile pour construire un mur d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:55+00:00","articleBody":"    Si l'Angleterre perd, je vais \u00e0 Vioque.    Jean         Jean a donn\u00e9 un signe de vie. Je ne sais pas si ce signe de vie est r\u00e9ellement optimiste, mais c\u2019en est un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:52+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 de la t\u00eate par l\u2019Allemande Heindrich en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:16+00:00","articleBody":"     Les Allemandes commettent de plus en plus de fautes, d\u00e9bord\u00e9es par la vivacit\u00e9 des Anglaises. Beth Mead est stopp\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement par Hegering puis Rauch \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface\u00a0. Bon coup franc pour les Lionnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:18:11+00:00","articleBody":"    Pourquoi tout le monde veut vous inviter en Allemagne ? Personne ne croit dans la victoire des anglaises ? Moi oui, quelqu\u2019un m\u2019invite ??    OLienne         Invitez nous \u00e0 Londres en cas de victoire anglaise, on changera peut-\u00eatre d\u2019avis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:17:53+00:00","articleBody":"    Je comprends pas \u2026 o\u00f9 est Eug\u00e9nie le Sommer ?    Lyonnaise2022         Avec Amandine Henry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:17:19+00:00","articleBody":"    Allez l'Angleterre! Pt\u00eat la seule fois de ma vie que je suis pro-Anglais.\r\n\r\nEst-ce que c'est l'\u00e9quipe de la meilleure attaque contre l'\u00e9quipe de la meilleure d\u00e9fense de cet Euro?    Ovalie         L\u2019Angleterre est incontestablement la meilleure attaque avec vingt buts inscrits (contre treize pour l\u2019Allemagne). Mais les deux \u00e9quipes ont encaiss\u00e9 le m\u00eame nombre de buts\u00a0: un seul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:16:01+00:00","articleBody":"    Bonjour les livers! A-t-on des nouvelles de Jean?    Menton de Balladur        Bonsoir tout le monde, moi j\u2019attends qu\u2019ils sortent des Birkenstock \u00e0 talons pour m\u2019acheter ma premi\u00e8re paire. Et si Jean est l\u00e0, je voudrais savoir s\u2019il a surv\u00e9cu aux loups - qui m\u2019ont fait tr\u00e8s rire.     Anna \u00e0 Berlin          Jean, les internautes s\u2019inqui\u00e8tent. Si vous \u00eates parmi nous, donnez signe de vie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:15:25+00:00","articleBody":"     En l\u2019absence de derni\u00e8re minute d\u2019Alexandra Popp, c\u2019est Svenja Huth qui porte le brassard de capitaine pour l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:58+00:00","articleBody":"    Qui des deux \u00e9quipes a h\u00e9rit\u00e9e du maillot blanc ?    Schwel          L\u2019Angleterre joue en blanc, l\u2019Allemagne en vert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:14:16+00:00","articleBody":"    Mon Papy m'interdit de soutenir les Allemands. Les Birkenstock sont un choix esth\u00e9tique.    Dr\u00e9sienne         Aie, jamais vu quelqu\u2019un porter des Birkenstock pour l\u2019esth\u00e9tisme, mais soit. D\u2019ailleurs, votre Papy vous autorise-t-il \u00e0 soutenir l\u2019Angleterre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:13:19+00:00","articleBody":"    Chers liveurs, sans vouloir ouvrir un d\u00e9bat vestimentaire, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en France que claquettes-chaussettes c'\u00e9tait moche ? Nos amis Hollandais, Belges et Allemands ne sont pas de cet avis... ni moi !    les Birkenkstock c'est le pied         L\u2019un des liveurs appr\u00e9cie grandement le combo claquettes-chaussettes donc il ne jettera la pierre \u00e0 personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:50+00:00","articleBody":"     Sara D\u00e4britz a du cham et profite de l\u2019appel c\u00f4t\u00e9 gauche de Brand pour armer une frappe du gauche qui passe nettement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:37+00:00","articleBody":"    Si l'Allemagne gagne je vous invite \u00e0 Berlin, c'est mieux que Dunkerque, Montpellier ou Vesoul !    Schwel          Le pari est pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:19+00:00","articleBody":"    La question la plus importante \u00e0 cette heure : vous avez mang\u00e9 quoi avant le match, cette fois?    Poupette          Des madeleines aux p\u00e9pites de chocolat, c\u2019\u00e9tait l\u2019heure du go\u00fbter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:12:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, toujours depuis Cologne, \u00e0 la maison, tranquille. C'est calme dans le voisinage pour l'instant. Mon fils est parti en ville voir le match en terrasse. S'il me donne des nouvelles, je vous dirai si l'ambiance monte l\u00e0-bas ou pas. Bon match!     isa         Puisque notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial est de retour \u00e0 Austerlitz, on accepte avec plaisir les informations de votre fils \u00e0 Cologne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:11:27+00:00","articleBody":"    Il faut dire que j'ai en effet \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 moi m\u00eame aux Birkenstock depuis le plus jeune \u00e2ge     Schwel          Pourtant pas l\u2019id\u00e9al pour jouer au football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:10:55+00:00","articleBody":"    D'un live \u00e0 l'autre, il n'y a qu'un clic !\r\n\r\nMerci de nous faire vivre ces belles aventures sportives !     L\u00e9noue         Et ce n\u2019est pas encore termin\u00e9 pour ce dimanche de folie\u00a0: apr\u00e8s la rencontre, ou pendant s\u2019il y a prolongation, vous pourrez vous diriger vers le live du Troph\u00e9e des champions entre le PSG et Nantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:10:33+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 2 a contr\u00e9 de la t\u00eate une frappe plein coeur de surface de Sara Dabritz qui prenait le chemin de la lucarne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate salvatrice de Lucy Bronze","dateModified":"2022-07-31T16:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:09:14+00:00","articleBody":"    L'arbitre est la m\u00eame que pour France\/Islande??    Envie de piscine         Non, l\u2019arbitre ukrainienne n\u2019a jamais dirig\u00e9 un match des Bleues dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:08:34+00:00","articleBody":"              Est-il vrai que Popp est out ?    #onveutsavoir         L\u2019arme offensive num\u00e9ro un c\u00f4t\u00e9 allemand a subi une blessure musculaire \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement et ne sera m\u00eame pas pr\u00e9sente sur le banc allemand. Elle a  \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par Lea Sch\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandra Popp absente de derni\u00e8re minute","dateModified":"2022-07-31T16:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:05:21+00:00","articleBody":"     Grosse intensit\u00e9 en ce d\u00e9but de partie, et si les Allemandes ont bien contr\u00f4l\u00e9 la possession dans les premi\u00e8res minutes, les Anglaises commencent \u00e0 prendre l\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:04:37+00:00","articleBody":"     Kirby est bien lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Elle temporise et voit l\u2019arriv\u00e9e de White dans la surface c\u00f4t\u00e9 droit mais la t\u00eate de la num\u00e9ro 9 est capt\u00e9e en deux temps par Frohms.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re situation chaude pour les Lionnes anglaises ","dateModified":"2022-07-31T16:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:02:36+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous ! La forme pour ce beau match \u00e0 venir ? Tout le monde va bien \u00e0 Dunkerque, Montpellier et pourquoi pas Vesoul pendant qu\u2019on y est ?!    Brieyonc\u00e9          En hommage \u00e0 Dunkerque et Vesoul, de nombreuses nuages ornent le ciel londonien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:01:41+00:00","articleBody":"     Pelouse parfait \u00e0 Wembley, temp\u00e9rature de 24 degr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:01:32+00:00","articleBody":"    Je vais vous dire. J'ai 47 ans. Je me suis achet\u00e9, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e une paire de Birkenstock (celles avec les 2 lani\u00e8res ; le mod\u00e8le Helmut Khol je crois).  Je vieillis. C'est in\u00e9luctable.    Dr\u00e9sienne         Vous les portes avec des chaussettes, en camping, et donc vous supportez l\u2019Allemagne, c\u2019est votre message cach\u00e9 Dr\u00e9sienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T16:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T16:00:27+00:00","articleBody":"          Le coup d\u2019envoi de la finale du 13e championnat d\u2019Europe f\u00e9minin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti dans cette finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T16:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:59:44+00:00","articleBody":"     3-1 Angleterre pour Vincent          0-0, victoire aux tirs au but Angleterre pour Florian          2-2 et victoire Angleterre aux tirs au but Valentin          1-2 pour l\u2019Allemagne pour Walid      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac","dateModified":"2022-07-31T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:57:18+00:00","articleBody":"              Bonjour. Pouvez vous expliquer \u00e0 nos livers ce qu'est le but de Wembley ?    Schwel          Il s\u2019agit du but de Geoff Hurst qui a permis \u00e0 l\u2019Angleterre de remporter l\u2019unique Coupe du Monde en 1966 \u00e0 Wembley. Probl\u00e8me on ne sait toujours pas, 56 ans apr\u00e8s, si le ballon avait franchi la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:56:42+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 \u00ab\u00a0God save the Quenn\u00a0\u00bb, qui va r\u00e9sonner dans tout Wembley.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne britannique\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:55:51+00:00","articleBody":"              De quelle nationalit\u00e9 est l'arbitre ?    Schwel          Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:55:13+00:00","articleBody":"     Pour commencer, l\u2019hymne allemand\u00a0: \u00ab\u00a0Deutschlandlied\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Le chant de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-31T15:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:52:49+00:00","articleBody":"     Becky Hill lance les hostilit\u00e9s musicales, suivie de Stefflon Don et Ultra Nat\u00e9. Belle ambiance \u00e0 Wembley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:50:00+00:00","articleBody":"     Recrut\u00e9e en ao\u00fbt 2020 en remplacement de Phil Neville, l\u2019ancienne joueuse n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour une seule mission\u00a0: faire gagner l\u2019Angleterre. La technicienne de 52 ans, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0la faiseuse de miracles\u00a0\u00bb. Intronis\u00e9e \u00e0 la t\u00eate des Pays-Bas en 2017, elle a men\u00e9 les \u00ab\u00a0Oranje\u00a0\u00bb au titre europ\u00e9en la m\u00eame ann\u00e9e avant d\u2019emmener les N\u00e9erlandaises \u00e0 la finale du Mondial 2019. \u00ab\u00a0On a pass\u00e9 de nombreux tests. On s\u2019est rendu la phase de poule facile en apparence, m\u00eame si ce n\u2019est jamais facile. Le match contre l\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 difficile et ferm\u00e9. (...) Quand on arrive en finale, on est forc\u00e9ment dans les meilleures \u00e9quipes de la comp\u00e9tition. On a une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe et on a peur de personne\u00a0\u00bb,\u00a0 a d\u00e9clar\u00e9 la coach des Anglaises.                Sarina Wiegman. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/115b640_85b7ccb009044f73aa21856a49f0bdb2-85b7ccb009044f73aa21856a49f0bdb2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarina Wiegman, la b\u00e2tisseuse qui \u00ab\u00a0n\u2019a peur de personne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-31T15:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:46:33+00:00","articleBody":"    Mon Papy me demandait \u00e0 table ce midi, devant un poulet au vin Jaune, si le port de la cravate \u00e9tait obligatoire pour vous suivre, ou si les pantoufles pouvaient vous suffire.    Dr\u00e9sienne         Tout ce dont il d\u00e9sire, claquettes-chaussettes m\u00eame.  Ou Birkenstock.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:40:01+00:00","articleBody":"     Les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg se verraient bien apporter \u00e0 l\u2019Allemagne son neuvi\u00e8me titre europ\u00e9en. Pour encore un peu plus asseoir la domination d\u2019un pays qui a remport\u00e9 six \u00e9ditions de rang entre 1995 et 2013. Battu en 2017 d\u00e8s les quarts de finale, les instances ont lanc\u00e9 fin 2021 un plan visant \u00e0 ramener la Frauen-Nationalmannschaft au sommet du football mondial. Un pari en partie d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi.                    Lire aussi :  Euro de football 2022\u00a0: l\u2019Allemagne, huit fois championne d\u2019Europe, veut regagner ses lettres de noblesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne veut du neuf","dateModified":"2022-07-31T15:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:37:57+00:00","articleBody":"    Une info sur une \u00e9ventuelle fanzone \u00e0 Berlin pour suivre le match ?    On y croit          Le Gleisdreieck-Park a organis\u00e9 des diffusions durant toute la dur\u00e9e de la comp\u00e9tition m\u00eame quand les rencontres ne concernaient pas l\u2019Allemagne. Il ne devrait pas en \u00eatre autrement ce soir pour ce match d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:34:15+00:00","articleBody":"     Le prince William, duc de Cambridge, encourage l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre. Un soutien de poids\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un encouragement princier","dateModified":"2022-07-31T15:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:30:04+00:00","articleBody":"     S\u2019il n\u2019y avait que deux joueuses \u00e0 retenir de cette phase finale, ce serait elles. Beth Mead (Angleterre) et Alexandra Popp (Allemagne) en sont toutes les deux \u00e0 six buts en autant de parties dans ce tournoi et ont cr\u00e9e un nouveau record, en devenant les premi\u00e8res \u00e0 marquer lors des trois rencontres de la phase de poules. Les deux avant-centre ont qualifi\u00e9 \u00e0 elles toutes seules leurs s\u00e9lections en finale. Beth Mead a marqu\u00e9 1 but et d\u00e9livr\u00e9 2 passes lors du festival face \u00e0 la Su\u00e8de. Face \u00e0 la France, Alexandra Popp a \u00e9coeur\u00e9 les bleues \u00e0 elle toute seule en inscrivant un doubl\u00e9 digne des plus grandes.                L\u2019Anglaise Beth Mead (en blanc) qui c\u00e9l\u00e8bre son but face \u00e0 la Su\u00e8de lors de la demi-finale sur la pelouse du stade Bramall Lane \u00e0 Sheffield, le 26 juillet. JON SUPER \/ AP                     \u00ab\u00a0Elle est la figure allemande du foot f\u00e9minin et incarne toutes les caract\u00e9ristiques du jeu allemand. Elle est tr\u00e8s forte physiquement et m\u00eame d\u00e9fensivement. En attaque, je l\u2019ai vue \u00e9voluer dans l\u2019axe, sur le c\u00f4t\u00e9 ou m\u00eame en soutien. Elle est \u00e0 la fois tr\u00e8s polyvalente et tr\u00e8s forte dans les airs\u00ab\u00a0analysait pour Le Monde l\u2019ancienne internationale tricolore Louisa Necib.                Les poings rageurs de l\u2019Allemande Alexandra Popp pour c\u00e9l\u00e9brer son deuxi\u00e8me but, celui de la victoire, face \u00e0 la France, lors de la demi-finale de l\u2019Euro, \u00e0 Milton Keynes, le 27 juillet. ADRIAN DENNIS \/ AFP           D\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 du record de buts en une \u00e9dition, co-d\u00e9tenu avec l\u2019allemande Inka Grings (6 en 2009), Mead et Popp ont l\u2019occasion en cas de nouvelle r\u00e9alisation de devenir recordwoman sur une seule phase finale de l\u2019Euro. Petit avantage Mead pour le titre de meilleure joueuse, elle qui compte en plus de ses buts 5 passes d\u00e9cisives, contre 0 pour Popp, qui elle a marqu\u00e9 sur tous les matchs depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Seul Michel Platini en 1984 avait r\u00e9ussi pareille performance      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/46e9a62_b64c6ec63d2c46ef95fc9ba640d6edf9-b64c6ec63d2c46ef95fc9ba640d6edf9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp - Mead, duel au sommet","dateModified":"2022-07-31T15:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:20:02+00:00","articleBody":"     Le dernier affrontement entre Allemandes et Anglaises en tournoi officiel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lors d\u2019une finale d\u2019un Euro. C\u2019\u00e9tait en 2009, \u00e0 Helsinki, et la \u00ab\u00a0Frauen-Mannschaft\u00a0\u00bb\u00a0emmen\u00e9e par sa l\u00e9gendaire capitaine Birgit Prinz avait \u00e9cras\u00e9 les Lionnes (2-6). Lucy Bronze, Jill Scott et Ellen White \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans le groupe \u00e0 l\u2019\u00e9poque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laver l\u2019affront de 2009","dateModified":"2022-07-31T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:16:17+00:00","articleBody":"               Pas de surprises des deux c\u00f4t\u00e9s. Les deux nations ont reconduit les m\u00eames onzes de d\u00e9part que lors des demi-finales.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les compos sont tomb\u00e9es","dateModified":"2022-07-31T15:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:10:01+00:00","articleBody":"     Wembley aura des allures de \u00ab\u00a0remake\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9t\u00e9 2021. L\u2019\u00e9crin londonien a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre il y a un peu plus d\u2019un an, le 11 juillet 2021, de la finale de l\u2019Euro 2021 masculin de football entre l\u2019Angleterre et l\u2019Italie. Les \u00ab\u00a0Three Lions\u00a0\u00bb port\u00e9s par tout un stade, n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer face aux Transalpins (1-1 et d\u00e9faite aux tirs au but, 3 \u00e0 2) pour remporter leur premier Euro. Les \u00ab\u00a0Three Lionesses\u00a0\u00bb auront l\u2019occasion de conjurer le mauvais sort, de nouveau \u00e0 Wembley, port\u00e9s par un stade de 87 000 personnes quasiment acquis \u00e0 leur cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lionnes pour venger les Lions","dateModified":"2022-07-31T15:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#611303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:07:45+00:00","articleBody":"              Est ce que votre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Walid est de retour?     DZFAV         Il est de retour, plus en forme que jamais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre-Allemagne en direct\u00a0: Ella Toone lib\u00e8re Wembley (1-0)","dateModified":"2022-07-31T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T15:00:00+00:00","articleBody":"     Dot\u00e9 d\u2019une capacit\u00e9 de 87 000 spectateurs, le stade de Wembley devrait offrir un nouveau record de supporters pour une finale d\u2019un championnat d\u2019Europe de football, femmes et hommes confondus. Il faut pour l\u2019heure remonter \u00e0 1964 et la finale entre l\u2019Espagne et l\u2019Union Sovietique, pour trouver trace de la plus grande affluence pour une finale continentale. 79 115 curieux s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis au stade Santiago Bernabeu de Madrid (Espagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une finale de tous les records","dateModified":"2022-07-31T15:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:45:03+00:00","articleBody":"     Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition en 2017 tenue aux Pays-Bas, 240 055 spectateurs s\u2019\u00e9taient rendus dans les stades. Un chiffre pulv\u00e9ris\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Angleterre. Les 27 455 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 Milton Keynes lors de la demi-finale entre l\u2019Allemagne et la France ont port\u00e9-avant m\u00eame la finale de ce soir \u00e0 Wembley- l\u2019affluence totale \u00e0 487 683, soit plus du double qu\u2019il y a cinq ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des supporteurs au rendez-vous","dateModified":"2022-07-31T14:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:30:00+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 l\u2019Angleterre, vous vous souvenez certainement mieux de la demi-finale de l\u2019Allemagne. Malheureusement, c\u2019est aux d\u00e9pens de l\u2019\u00e9quipe de France que la Nationalelf s\u2019est qualifi\u00e9e en finale (2-1), gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 d\u2019Alexandra Popp (40e, 76e).          Depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro, les Allemandes ont gagn\u00e9 leurs cinq rencontres dans le temps r\u00e9glementaire en inscrivant treize buts pour un seul encaiss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne plus forte que la France","dateModified":"2022-07-31T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:15:06+00:00","articleBody":"     Pour d\u00e9crocher son billet en finale, l\u2019Angleterre a impressionn\u00e9 en demi-finales. A Sheffield, les Three Lionesses ont largement domin\u00e9 la Su\u00e8de (4-0) malgr\u00e9 un d\u00e9but de match en faveur des Scandinaves.          Au total, en cinq rencontres depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro, les locales ont inscrit vingt buts et n\u2019en ont encaiss\u00e9 qu\u2019un seul, contre l\u2019Espagne (2-1 a.p.), en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre dominatrice en demi-finales","dateModified":"2022-07-31T14:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html#610939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/31/angleterre-allemagne-suivez-la-finale-de-l-euro-feminin-2022-en-direct_6136754_3242.html","datePublished":"2022-07-31T14:00:02+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la finale de l\u2019Euro 2022. Apr\u00e8s plus de trois semaines de lives \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le championnat d\u2019Europe f\u00e9minin prend fin ce soir\u00a0avec cette rencontre entre l\u2019Angleterre et l\u2019Allemagne. Alors, qui du pays-h\u00f4te ou du pays le plus titr\u00e9 d\u2019Europe remportera le tournoi\u00a0?          Suivez la rencontre avec nous et abreuvez-nous de vos commentaires, analyses et calembours. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/116/0/2289/1144/1342/671/60/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-31T14:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/2289/1526/1342/894/3/0/bad7b4c_7166501015e1461e8c81254d708e788a-7166501015e1461e8c81254d708e788a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-5">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des dernières années. Mais il n’est peut-être pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Débats       États-Unis             Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos      Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des dernières années. Mais il n’est peut-être pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h32    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Si louables qu’ils soient, les gros titres sur le changement climatique – les « mégatitres », pourrait-on dire –, dégainés dès que s’enflamment quelques arpents, ont l’inconvénient d’occulter un élément important du débat sur les incendies : la dimension économique. A court terme, prévenir et lutter contre les feux est avant tout une affaire de gros sous. Il y aurait moyen de limiter l’impact des incendies à condition d’y mettre le prix.          A long terme, il est clair que l’élévation des températures est responsable de l’intensification des incendies et de l’apparition des mégafeux, ces brasiers qui dévastent plus de 10 000 hectares et échappent au contrôle des pompiers. Pas besoin d’être climatologue pour comprendre que plus le bois est sec, plus il s’enflamme facilement.          Même aux Etats-Unis, la plupart des médias ont mis sans ambiguïté le changement climatique au premier rang des responsables du dernier incendie en Californie, l’« Oak Fire », apparu le 22 juillet aux abords du parc de Yosemite. Un foyer relativement modeste (8 000 hectares), comparé à ce qui est devenu la norme dans le Golden State, mais qui, ayant coïncidé avec une canicule exceptionnelle sur la Côte est – où sont situées les principales chaînes de télévision –, a été vu comme la manifestation d’un pays en feu.          Des causes humaines à 95 %          Une fois posé le rôle du climat, il n’est peut-être pas inutile de rappeler que les incendies ont aussi des causes très immédiates qui tiennent aux forces économiques. En Californie, par exemple. Selon Cal Fire, l’agence californienne de lutte contre les incendies, les départs de feux sont à 95 % d’origine humaine. A elle seule, la compagnie électrique PG&E a été reconnue coupable de plusieurs incendies depuis 2015 : du plus meurtrier, le « Camp Fire » de 2018, qui a réduit en cendres la commune de Paradise, entraînant la mort de 85 personnes, au gigantesque « Dixie Fire », de 2021, qui a dévasté 405 000 hectares. A chaque fois, des étincelles sous des lignes mal entretenues ont provoqué le départ du feu (dans le cas du « Dixie Fire », un arbre mort est tombé sur un pylône ; l’enquête a montré qu’il aurait dû être déblayé depuis treize ans).               La justice a condamné PG&E à plusieurs reprises à débroussailler. La compagnie traîne les pieds pour sauver sa marge bénéficiaire. Pourquoi les lignes ne sont-elles pas enterrées comme c’est le cas en Europe ? Cela aurait coûté trop cher aux capitalistes de l’époque de l’électrification…                           Lire aussi (en 2019) :  Article réservé à nos abonnés  En Californie, l’électricien PG & E ou le « capitalisme de la loi de la jungle »                 PG&E a commencé à enterrer quelques lignes. Depuis deux ans, l’entreprise a aussi déployé une stratégie imparable, et qui ne coûte rien : elle coupe le courant aux abonnés quand les vents sont trop violents. Cela ne l’a pas empêchée en 2021 de facturer un supplément « changement climatique » aux consommateurs pour financer les compensations qu’elle a été obligée de verser aux victimes des incendies qu’elle avait provoqués. Le climat a bon dos…        Il vous reste 56.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/megafeux-en-californie-le-rechauffement-climatique-a-bon-dos_6136756_3232.html"},"headline":"M\u00e9gafeux\u00a0en Californie\u00a0: le r\u00e9chauffement climatique a bon dos","dateCreated":"2022-07-31T16:32:58+02:00","datePublished":"2022-07-31T16:32:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","Incendies","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"Le climat est mis au premier rang des responsables des grands incendies des derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais il n\u2019est peut-\u00eatre pas inutile de rappeler que ces catastrophes ont aussi des causes tr\u00e8s imm\u00e9diates qui tiennent aux forces \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/657/0/7891/3945/1342/671/60/0/d03d303_f3ebf5f315614d0aa295b20a040410cc-f3ebf5f315614d0aa295b20a040410cc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-6">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La température pourrait monter jusqu’à 39 °C dans le sud de la France mardi, selon l’organisme de prévisions, qui craint de nouveaux départs de feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète              Vague de chaleur : Météo-France prévoit un « très fort danger d’incendies » et place cinq départements sous vigilance orange      La température pourrait monter jusqu’à 39 °C dans le sud de la France mardi, selon l’organisme de prévisions, qui craint de nouveaux départs de feu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h51, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des températures élevées, des vents et une sécheresse historique : Météo-France avertit, dimanche 31 juillet, d’un « très fort danger d’incendies » en zone méditerranéenne (Occitanie, Provence et Corse). Des vents (mistral et tramontane) « assez forts » et les « conditions très chaudes et sèches sur une végétation de plus en plus sensible » sont propices aux départs de feu.            En prévision d’un nouvel épisode de canicule, les spécialistes de l’agence météorologique ont placé dimanche cinq départements sous vigilance orange dans le sud de la France. L’Ardèche, la Drôme, le Gard, les Pyrénées-Orientales et le Vaucluse, où les températures étaient déjà élevées dimanche après-midi, devraient traverser un « nouvel épisode caniculaire, dont l’intensité et la durée seront moindres que celles de l’épisode précédent », précise toutefois Météo-France. Les dix autres départements du quart sud-est de la France ont été placés en vigilance jaune.            Les températures étaient déjà élevées dimanche après-midi du Roussillon à la Provence, avec des valeurs de 34 degrés Celsius (°C) à 37 °C. « La chaleur s’intensifie à nouveau », a prévenu Météo-France. Dans la nuit de dimanche à lundi, la température ne descendra pas au-dessous de 23 °C à 25 °C sur les plaines littorales du Languedoc et il fera très doux également vers la basse vallée du Rhône, pas moins de 20 °C à 23 °C.                             Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                   La France a déjà connu une vague de chaleur précoce en juin et sort tout juste d’une deuxième (12-25 juillet), qui a favorisé plusieurs incendies, notamment en Gironde, où près de 21 000 hectares de forêt ont été détruits. Cette troisième vague « constitue désormais la quarante-cinquième vague de chaleur recensée depuis 1947 », « la troisième la plus intense, avec un pic de l’indicateur thermique national à 28 °C le 18 juillet » et « la cinquième la plus longue », selon le site Internet de Météo-France.                 A ces températures élevées s’ajoute une sécheresse historique en juillet, qui s’est accompagnée de nombreux incendies en France et, plus largement, en Europe. Pour limiter les risques d’incendie, l’accès à l’ensemble des massifs forestiers du Vaucluse est strictement interdit depuis samedi. Dans les Bouches-du-Rhône, onze des vingt-cinq massifs forestiers du département ont été de nouveau fermés dimanche, après une fermeture complète durant plusieurs jours en juillet, en raison des risques extrêmes d’incendie.                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le lac de Serre-Ponçon tente de s’adapter à la sécheresse                   Une nouvelle vague de chaleur, la deuxième de l’été            Le mercure atteindra, dimanche, 30 °C à 37 °C dans le Sud-Est et jusqu’à 34 °C à 35 °C en Occitanie, selon l’organisme. Sur le littoral de la Manche, les maximales seront comprises entre 20 °C et 26 °C. Les températures devraient continuer de monter, lundi dans le Sud-Est, jusqu’à 39 °C.            Lundi, la chaleur se fera sentir dès le matin et dans l’après-midi, avec des températures de 35 °C à 38 °C sur les départements placés en vigilance orange et des pointes à 39 °C vers le Gard. « Cette forte chaleur va s’étendre mardi et mercredi sur de nombreuses régions », prévoit Météo-France.                           Météo-France annonce une vague de chaleur en France pour le début du mois d’août.  MÉTÉO-FRANCE                 A l’échelle de la France, le pic de chaleur est attendu pour mercredi avec des maximales souvent supérieures ou égales à 35 °C et des pointes à 39 °C ou 40 °C sur le Sud-Ouest. Selon Météo-France, le thermomètre pourra grimper jusqu’à 36 °C et 39 °C dans le Sud-Est jusque dans la région de la vallée du Rhône, entre 36 °C et 39 °C mardi dans le Sud-Ouest, puis entre 36 °C et 38 °C mercredi dans l’Est, dans une zone allant de l’Alsace à la région lyonnaise.                A Paris, les températures atteindront 30 °C à 34 °C. Elles resteront inférieures à 30 °C en Bretagne et dans la Manche.                             Décryptage :  Visualisez les records absolus de températures dépassés en France en juin et en juillet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/31/chaleur-meteo-france-prevoit-un-tres-fort-danger-d-incendies_6136734_3244.html"},"headline":"Vague de chaleur\u00a0: M\u00e9t\u00e9o-France pr\u00e9voit un \u00ab\u00a0tr\u00e8s fort danger d\u2019incendies\u00a0\u00bb et place cinq d\u00e9partements sous vigilance orange","dateCreated":"2022-07-31T08:51:47+02:00","datePublished":"2022-07-31T08:51:47+02:00","dateModified":"2022-07-31T17:04:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"La temp\u00e9rature pourrait monter jusqu\u2019\u00e0 39\u00a0\u00b0C dans le sud de la France mardi, selon l\u2019organisme de pr\u00e9visions, qui craint de nouveaux d\u00e9parts de feu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/e95a3a1_1658132977226-landiras-feu-sg35.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-7">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref             Guerre en Ukraine, chassé-croisé, variole du singe… Les cinq infos à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Guerre en Ukraine : Kiev appelle les habitants de la région de Donetsk à évacuer et dément une attaque au drone en Crimée                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, répond aux journalistes sur le port de Tchornomorsk, le 29 juillet 2022.  STR / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements sur cette région de l’Est. Kiev a demandé à la Croix-Rouge et à l’ONU de s’y rendre pour visiter ses soldats prisonniers des forces russes.                 Poursuivant son bras de fer avec les Occidentaux, la Russie a une nouvelle fois réduit samedi ses livraisons de gaz à l’Europe, suspendant l’approvisionnement de la Lettonie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev dément une attaque au drone sur l’état-major russe de la mer Noire ; des bombardements « massifs » à Mykolaïv                   L’Ukraine a démenti dimanche avoir attaqué au drone l’état-major de la flotte russe de la mer Noire en Crimée, une frappe qui a fait cinq blessés selon Moscou. Kiev qualifie les accusations russes de « provocation délibérée ».            Week-end de chassé-croisé : routes congestionnées et quelques difficultés sur les rails                           Une passagère d’un train à la gare de Lyon à Paris, le 29 juillet 2022.  BERTRAND GUAY  / AFP                 Le traditionnel chassé-croisé des juillettistes et aoûtiens s’est traduit par de gros ralentissements et embouteillages sur les autoroutes – 870 kilomètres pour le pic de samedi, moins que l’an dernier. La journée de samedi a surtout été marquée par quelques retards pour les TGV Méditerranée à cause d’un incendie près de la voie. Le feu, parti d’une aire de repos de l’A7 dans la commune d’Allan (Drôme), a été fixé après avoir brûlé 3 hectares. Dimanche, ce sont près de 480 kilomètres de bouchons cumulés qui ont été enregistrés.                             Lire aussi :  Week-end de chassé-croisé classé noir dans le sens des départs, et rouge pour les retours                   Sur les rails, vendredi a été, par ailleurs, la journée la plus chargée de l’été pour la SNCF, avec 400 000 voyageurs sur les grandes lignes. De vendredi à dimanche, ce sont un million de voyageurs qui ont emprunté les trains de la SNCF.            Variole du singe : une deuxième personne y succombe en Espagne, l’OMS Europe s’attend à une hausse du nombre de morts                           Un jeune homme se fait vacciner contre la variole du singe, dans un centre de vaccination situé quai de Jemmapes, à Paris, le 25 juillet 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                 Au lendemain de l’annonce du premier décès dans le pays d’une personne infectée par le virus, le ministère de la santé espagnol a rapporté samedi qu’une deuxième personne est morte de la variole du singe, sans préciser quand. Ces cas portent à huit le nombre de morts enregistrées dans le monde depuis mai, les cinq premières ayant été signalées en Afrique.                             Lire aussi :  Variole du singe : une deuxième personne y succombe en Espagne, l’OMS Europe s’attend à une hausse du nombre de morts                   L’OMS a déclenché le 23 juillet le plus haut niveau d’alerte, l’urgence de santé publique de portée internationale, pour renforcer la lutte contre la variole du singe. Samedi, Catherine Smallwood, responsable des situations d’urgence de l’OMS Europe, a déclaré que, « compte tenu de la poursuite de la propagation de la variole du singe en Europe, nous nous attendons à plus de décès ».                En France, si la vaccination semble poussive, les tests de détection du virus de la variole du singe seront remboursés à 100 % par l’Assurance-maladie, selon un arrêté publié samedi au Journal officiel.            Crise politique en Irak : des partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement « jusqu’à nouvel ordre »                           Des Irakiens soutenant le leader politique Moqtada al-Sadr, au Parlement, à Bagdad, le 31 juillet 2022.  KHALID AL-MOUSILY / REUTERS                 L’impasse politique est totale en Irak, et les tensions s’accumulent, dans l’attente de la nomination d’un nouveau président et de son premier ministre, dix mois après les élections législatives d’octobre 2021. Des milliers de partisans de l’influent leader politique chiite Moqtada Al-Sadr ont envahi, une nouvelle fois, samedi 30 juillet, le Parlement irakien, qu’ils comptent occuper jusqu’à nouvel ordre, après une journée de manifestation dans le pays.                             Lire aussi :  Crise politique en Irak : des partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement « jusqu’à nouvel ordre »                   Les manifestants rejettent la candidature au poste de premier ministre de Mohamed Chia Al-Soudani, jugé proche de l’ancien chef du gouvernement Nouri Al-Maliki, ennemi historique de Moqtada Al-Sadr. Le président du Parlement, Mohammed Al-Halboussi, a annoncé « la suspension de toutes les séances parlementaires jusqu’à nouvel ordre », a appelé les manifestants à « préserver les propriétés de l’Etat ».            Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes                           Annemiek Van Vleuten arbore le maillot jaune aux côtés de ses coéquipières au début de la huitième et dernière étape du Tour de France Femmes, à Lure, dimanche 31 juillet 2022.  AP                 La grande favorite du renaissant Tour de France Femmes, la Néerlandaise Annemiek van Vleuten, a triomphé lors de cette édition 2022, trente-trois ans après la dernière véritable Grande Boucle féminine.                             Lire aussi :  La Néerlandaise Annemiek van Vleuten remporte le Tour de France Femmes                   Maillot jaune depuis son numéro solitaire victorieux la veille au Markstein, Annemiek van Vleuten (Movistar) a enfoncé le clou en s’adjugeant la 8ᵉ et ultime étape, en haut de la montée vosgienne de la super planche des Belles-Filles. La Française Juliette Labous termine 4ᵉ au classement général.            Et aussi :            Climat. Etats-Unis : le bilan s’alourdit à vingt-cinq morts après des inondations dévastatrices dans le Kentucky                Santé. Le conseil scientifique va être remplacé par un nouveau comité chargé des prochaines crises sanitaires            Economie. Smic, allocation de rentrée scolaire, Covid-19… Ce qui va changer le 1er août            Espace. La fusée chinoise s’est désintégrée au-dessus de l’océan Indien                Disparition. L’ancien président des Philippines Fidel Ramos est mort à 94 ans                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/07/31/guerre-en-ukraine-chasse-croise-variole-du-singe-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6136766_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, chass\u00e9-crois\u00e9, variole du singe\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-07-31T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-31T19:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["En bref","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 ce week-end, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d8dd4a6_1659281356849-fotojet.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-8">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le mois d’août est notamment marqué par le prolongement ou l’entrée en vigueur de certaines mesures de soutien au pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Économie française             Smic, allocation de rentrée scolaire, Covid-19… Ce qui va changer le 1er août      Le mois d’août est notamment marqué par le prolongement ou l’entrée en vigueur de certaines mesures de soutien au pouvoir d’achat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le salaire minimum revalorisé face à l’inflation, les taux du Livret A et du Livret d’épargne populaire en hausse, mais aussi la fin de l’état d’urgence sanitaire : revue de détail des principales mesures qui entrent en vigueur en France au 1er août 2022.            Le smic augmente de 2 %            La forte inflation va déclencher une nouvelle hausse automatique du salaire minimum interprofessionnel de croissance (smic) au 1er août de 2,01 %. Très précisément, le salaire minimum pour un temps plein passera de 1 302,64 euros à 1 329,06 euros net. Le taux horaire passera, quant à lui, de 8,58 euros à 8,76 euros. Il s’agit de la quatrième augmentation du smic en moins d’un an, après celle de 2,65 % en mai.                 Au-delà de la revalorisation annuelle du mois de janvier, le smic est augmenté mécaniquement en cours d’année du montant de l’inflation (calculé pour les 20 % des ménages ayant les revenus les plus faibles) si celui-ci dépasse 2 % par rapport à la dernière hausse.                              Lire aussi   Trois questions pour comprendre comment le smic est revalorisé                   Le taux du Livret A double            Le taux du Livret A, le produit d’épargne détenu par le plus de Français, est doublé, pour passer de 1 % à 2 %. C’est la deuxième hausse cette année, après un premier doublement du taux au 1er février, de 0,5 %, un plancher historique, à 1 %.            Cette hausse, proposée par le gouverneur de la Banque de France le 14 juillet et acceptée dans la foulée par le gouvernement, est, elle aussi, justifiée par la hausse des prix observée ces derniers mois, qui a atteint 6,1 % sur un an en juillet.                Quant au taux du Livret d’épargne populaire, réservé aux personnes aux revenus modestes (au maximum 20 296 euros annuels pour une personne seule), il passe de 2,2 % à 4,6 %. Il n’avait pas atteint un taux comparable depuis 1998 (4,5 %).            L’allocation de rentrée scolaire revalorisée            L’allocation de rentrée scolaire (ARS) est versée à la fin d’août, sous conditions de ressources, aux familles ayant au moins un enfant scolarisé âgé de 6 à 18 ans. Elle fait partie des prestations qui doivent augmenter de 4 % dans le cadre du projet de loi « pouvoir d’achat » pour faire face à l’inflation. Pour la rentrée 2022, son montant est de 376,98 euros par enfant âgé de 6 à 10 ans, de 397,78 euros par enfant âgé de 11 à 14 ans et de 411,56 euros par enfant âgé de 15 à 18 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   Fin de l’état d’urgence sanitaire            Après plus de deux ans de pandémie, l’état d’urgence sanitaire, cadre juridique d’exception adopté face à la crise, prendra fin au début d’août. Il y aura peu de conséquences concrètes, puisque les principales restrictions ont déjà été levées. Seules deux mesures restent à l’ordre du jour : le maintien du suivi, qui permet de connaître le nombre de cas ou d’hospitalisations, ainsi que la possibilité d’imposer un test de détection du SARS-CoV-2 dont le résultat est négatif pour les voyageurs au départ ou à l’arrivée de l’Hexagone et des départements et territoires d’outre-mer.                Par ailleurs, le conseil scientifique, créé en début de pandémie, disparaît. Il va être remplacé par un comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires, créé par un décret paru au Journal officiel dimanche 31 juillet. Les noms de ses membres seront « communiqués dans les prochains jours », a fait savoir le cabinet du ministre de la santé, François Braun.            Ce comité, chargé d’une veille sur « les risques sanitaires liés aux agents infectieux atteignant l’homme et l’animal, aux polluants environnementaux et alimentaires, et au changement climatique », devra notamment « émettre des recommandations lorsqu’une projection fait apparaître un risque sanitaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quel bilan pour le conseil scientifique Covid-19 ?                   La remise carburant prolongée            La « remise carburant » de 15 centimes par litre d’essence ou de gazole, hors taxes, appliquée depuis le 1er avril, a été prolongée jusqu’au 31 août. Pour l’heure, il est prévu que cette prime soit augmentée encore en septembre, avant de s’éteindre progressivement d’ici à la fin de l’année 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/31/smic-allocation-de-rentree-scolaire-covid-19-ce-qui-change-le-1er-aout_6136744_3234.html"},"headline":"Smic, allocation de rentr\u00e9e scolaire, Covid-19\u2026 Ce qui va changer le 1er\u00a0ao\u00fbt","dateCreated":"2022-07-31T12:15:06+02:00","datePublished":"2022-07-31T12:15:06+02:00","dateModified":"2022-07-31T18:26:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie"],"description":"Le mois d\u2019ao\u00fbt est notamment marqu\u00e9 par le prolongement ou l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/360/0/3500/1750/1342/671/60/0/7906718_1659261463899-000-par6452072.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-9">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La température pourrait monter jusqu’à 39 °C dans le sud de la France mardi, selon l’organisme de prévisions, qui craint de nouveaux départs de feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète              Vague de chaleur : Météo-France prévoit un « très fort danger d’incendies » et place cinq départements sous vigilance orange      La température pourrait monter jusqu’à 39 °C dans le sud de la France mardi, selon l’organisme de prévisions, qui craint de nouveaux départs de feu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h51, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des températures élevées, des vents et une sécheresse historique : Météo-France avertit, dimanche 31 juillet, d’un « très fort danger d’incendies » en zone méditerranéenne (Occitanie, Provence et Corse). Des vents (mistral et tramontane) « assez forts » et les « conditions très chaudes et sèches sur une végétation de plus en plus sensible » sont propices aux départs de feu.            En prévision d’un nouvel épisode de canicule, les spécialistes de l’agence météorologique ont placé dimanche cinq départements sous vigilance orange dans le sud de la France. L’Ardèche, la Drôme, le Gard, les Pyrénées-Orientales et le Vaucluse, où les températures étaient déjà élevées dimanche après-midi, devraient traverser un « nouvel épisode caniculaire, dont l’intensité et la durée seront moindres que celles de l’épisode précédent », précise toutefois Météo-France. Les dix autres départements du quart sud-est de la France ont été placés en vigilance jaune.            Les températures étaient déjà élevées dimanche après-midi du Roussillon à la Provence, avec des valeurs de 34 degrés Celsius (°C) à 37 °C. « La chaleur s’intensifie à nouveau », a prévenu Météo-France. Dans la nuit de dimanche à lundi, la température ne descendra pas au-dessous de 23 °C à 25 °C sur les plaines littorales du Languedoc et il fera très doux également vers la basse vallée du Rhône, pas moins de 20 °C à 23 °C.                             Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                   La France a déjà connu une vague de chaleur précoce en juin et sort tout juste d’une deuxième (12-25 juillet), qui a favorisé plusieurs incendies, notamment en Gironde, où près de 21 000 hectares de forêt ont été détruits. Cette troisième vague « constitue désormais la quarante-cinquième vague de chaleur recensée depuis 1947 », « la troisième la plus intense, avec un pic de l’indicateur thermique national à 28 °C le 18 juillet » et « la cinquième la plus longue », selon le site Internet de Météo-France.                 A ces températures élevées s’ajoute une sécheresse historique en juillet, qui s’est accompagnée de nombreux incendies en France et, plus largement, en Europe. Pour limiter les risques d’incendie, l’accès à l’ensemble des massifs forestiers du Vaucluse est strictement interdit depuis samedi. Dans les Bouches-du-Rhône, onze des vingt-cinq massifs forestiers du département ont été de nouveau fermés dimanche, après une fermeture complète durant plusieurs jours en juillet, en raison des risques extrêmes d’incendie.                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le lac de Serre-Ponçon tente de s’adapter à la sécheresse                   Une nouvelle vague de chaleur, la deuxième de l’été            Le mercure atteindra, dimanche, 30 °C à 37 °C dans le Sud-Est et jusqu’à 34 °C à 35 °C en Occitanie, selon l’organisme. Sur le littoral de la Manche, les maximales seront comprises entre 20 °C et 26 °C. Les températures devraient continuer de monter, lundi dans le Sud-Est, jusqu’à 39 °C.            Lundi, la chaleur se fera sentir dès le matin et dans l’après-midi, avec des températures de 35 °C à 38 °C sur les départements placés en vigilance orange et des pointes à 39 °C vers le Gard. « Cette forte chaleur va s’étendre mardi et mercredi sur de nombreuses régions », prévoit Météo-France.                           Météo-France annonce une vague de chaleur en France pour le début du mois d’août.  MÉTÉO-FRANCE                 A l’échelle de la France, le pic de chaleur est attendu pour mercredi avec des maximales souvent supérieures ou égales à 35 °C et des pointes à 39 °C ou 40 °C sur le Sud-Ouest. Selon Météo-France, le thermomètre pourra grimper jusqu’à 36 °C et 39 °C dans le Sud-Est jusque dans la région de la vallée du Rhône, entre 36 °C et 39 °C mardi dans le Sud-Ouest, puis entre 36 °C et 38 °C mercredi dans l’Est, dans une zone allant de l’Alsace à la région lyonnaise.                A Paris, les températures atteindront 30 °C à 34 °C. Elles resteront inférieures à 30 °C en Bretagne et dans la Manche.                             Décryptage :  Visualisez les records absolus de températures dépassés en France en juin et en juillet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/31/chaleur-meteo-france-prevoit-un-tres-fort-danger-d-incendies_6136734_3244.html"},"headline":"Vague de chaleur\u00a0: M\u00e9t\u00e9o-France pr\u00e9voit un \u00ab\u00a0tr\u00e8s fort danger d\u2019incendies\u00a0\u00bb et place cinq d\u00e9partements sous vigilance orange","dateCreated":"2022-07-31T08:51:47+02:00","datePublished":"2022-07-31T08:51:47+02:00","dateModified":"2022-07-31T17:04:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"La temp\u00e9rature pourrait monter jusqu\u2019\u00e0 39\u00a0\u00b0C dans le sud de la France mardi, selon l\u2019organisme de pr\u00e9visions, qui craint de nouveaux d\u00e9parts de feu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/e95a3a1_1658132977226-landiras-feu-sg35.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-10">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Depuis plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos. Celui-ci a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6 500 blessés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Liban             Liban : une partie des silos à grains du port de Beyrouth se sont effondrés, près de deux ans après l’explosion du port      Depuis plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos. Celui-ci a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6 500 blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h53, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un hélicoptère arrose les silos à grains partiellement effondrés du port de Beyrouth, dimanche 31 juillet 2022.  MOHAMED AZAKIR / REUTERS                 Un accident qui survient à quelques jours du deuxième anniversaire de l’explosion dévastatrice survenue dans ce port. Une partie des silos à grains endommagés du port de Beyrouth se sont effondrés dimanche 31 juillet à la suite d’un incendie. Un nuage de poussière a couvert le port après l’effondrement de deux tours, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP).            عاجل.. انهيار اهراءات القمح في #مرفأ_بيروت .. ارتدوا الكمامات https://t.co/pOZNkYkri6— salmanonline (@Salman Andary)                Le journaliste Salman Andary, de la chaîne d’information SkyNews Arabia, a notamment partagé une vidéo de l’effondrement partiel des silos à grains du port de Beyrouth.              Des hélicoptères de l’armée ont aussitôt survolé le secteur pour larguer de l’eau et tenter d’éteindre complètement le feu dans la structure. « Deux autres tours risquent de s’effondrer », a déclaré le ministre des travaux publics, Ali Hamiyé. Il y a plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos, causé selon les autorités et des experts par la fermentation des stocks de céréales restantes, conjuguée à de fortes températures.                 L’incendie a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui a fait plus de deux morts et 6 500 blessés et dévasté des quartiers entiers de la capitale libanaise. L’explosion s’était déclenchée dans un entrepôt abritant des centaines de tonnes de nitrate d’ammonium stockées sans précaution. Touchés de plein fouet par le souffle de l’explosion, les silos à grains du port s’étaient partiellement écroulés.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Un an après l’explosion du port de Beyrouth, l’enquête patine et tout un peuple, à bout de nerfs, réclame vérité et justice                   Nécessité d’évacuer la zone et porter des masques            Les flammes et la fumée se dégageant depuis le début du mois des silos étaient toujours visibles. Après l’incendie, le premier ministre, Najib Mikati, a averti cette semaine qu’une partie des silos risquait de s’effondrer et a appelé l’armée et la direction de la gestion des catastrophes à être « en état d’alerte ».            Certaines parties des silos contiennent toujours quelque 3 000 tonnes de blé et autres céréales qui n’ont pu être retirées à cause du danger d’effondrement, selon les autorités. Les ministères de l’environnement et de la santé ont émis des recommandations à l’intention du public en cas d’effondrement des silos, notamment sur la nécessité d’évacuer la zone, de porter des masques et de fermer les fenêtres des logements.                             Lire aussi :  Un an après l’explosion du port de Beyrouth, Human Rights Watch accuse les autorités libanaises « de négligence criminelle »                   En avril, le Liban avait ordonné la démolition des silos, mais la décision a été suspendue en raison de l’opposition des proches des victimes du drame, qui veulent en faire un lieu de mémoire. « J’ai pleuré quand j’ai appris que des silos s’étaient effondrés, a dit à l’AFP Cécile Roukoz, qui a perdu son frère dans l’explosion du 4 août. Nous voulons qu’ils restent en place comme témoins du crime (…) et en mémoire de ceux qui ont perdu la vie sans raison. »                L’enquête sur les causes du drame du 4 août 2020 est suspendue depuis des mois en raison d’obstructions politiques. Montrées du doigt pour négligence criminelle, les autorités sont accusées par les familles des victimes et des ONG de la torpiller pour éviter des inculpations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, bataille mémorielle autour des silos à grains du port de Beyrouth                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/liban-une-partie-des-silos-a-grains-du-port-de-beyrouth-se-sont-effondres-pres-de-deux-ans-apres-l-explosion-du-port_6136765_3210.html"},"headline":"Liban\u00a0: une partie des silos \u00e0 grains du port de Beyrouth se sont effondr\u00e9s, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s l\u2019explosion du port","dateCreated":"2022-07-31T18:53:25+02:00","datePublished":"2022-07-31T18:53:25+02:00","dateModified":"2022-07-31T19:14:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Explosions au port de Beyrouth","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Depuis plus de deux semaines, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la partie la plus endommag\u00e9e des silos. Celui-ci a raviv\u00e9 le traumatisme de proches de victimes de l\u2019explosion du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02020, qui avait fait plus de deux cents morts et 6\u00a0500 bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/755/0/4562/2281/1342/671/60/0/4abb4cf_1659284507521-2022-07-31t153439z-1869290661-rc23nv9qksu9-rtrmadp-3-lebanon-port.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-11">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La « Tenture des Indes », qui orne le Grand Salon de l’Académie de France à Rome, est devenue un sujet de crispation croissant entre les pensionnaires et l’administration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Arts             A la Villa Médicis, une tapisserie de l’époque coloniale fait polémique      La « Tenture des Indes », qui orne le Grand Salon de l’Académie de France à Rome, est devenue un sujet de crispation croissant entre les pensionnaires et l’administration.          Par Emmanuelle Jardonnet(Rome)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Villa Médicis, à Rome, en 2010.  ANNA SERRANO/SIME/PHOTONONSTOP               Chaque été, en août, les seize pensionnaires de l’Académie de France à Rome quittent la Villa Médicis, fleuron culturel et patrimonial français, et passent le relais à la promotion suivante. Mais ces dernières années, cette informelle transition au sein de la vénérable institution, fondée sous Louis XIV en 1666 et installée en 1803 dans la capitale italienne par Napoléon Bonaparte, est traversée d’un malaise récurrent. Celui déclenché par la présence de La Tenture des Indes, installée dans le Grand Salon où se tient la majorité des événements culturels de la prestigieuse résidence.          Le différend transparaît ainsi dans la traditionnelle exposition collective des pensionnaires de l’année, visible jusqu’au 7 août, et dans le catalogue qui l’accompagne. Le texte plaidoirie d’Ivan Argote, en lice pour le prix Marcel Duchamp, interroge d’un « Pouvons-nous encore poser des questions ? Pouvons-nous faire bouger les choses ? », ces mots étant gravés sur les marches de l’escalier de l’exposition, où il propose un cheminement alternatif avec une coulée de ciment rose plantée de branchages du Bosco.                         Iván Argote, Un altro camino, 2022, « Étincelles / Scintille », exposition des pensionnaires de la Villa Médicis présentée jusqu’au 7 août 2022 à Rome.  DANIELE MOLAJOLI / ADAGP, ROME 2022               L’objet du conflit larvé, une série de huit tapisseries tissées à la manufacture des Gobelins entre 1724 et 1726, représente des scènes de chasse et de déambulation à travers une nature exubérante, mettant en scène des hommes et des femmes à la peau noire et des combats d’animaux. Elles ont été composées à partir de peintures réalisées au Brésil et offertes à la France comme cadeau diplomatique par le gouverneur général des colonies hollandaises. « Représentatives du goût pour l’exotisme sous l’Ancien Régime, [elles] avaient été envoyées (…) par la couronne de France au (…) siège de l’Académie pour embellir le lieu », peut-on lire sur le site de la résidence.          « Objet ambivalent »          Le sujet est loin d’être neutre quant à l’histoire coloniale française comme à celle des lieux : c’est le ministre Colbert qui avait organisé les manufactures royales. Le même Colbert qui a fondé l’Académie de France à Rome et qui a préparé le Code noir, relatif à l’administration de l’esclavage dans les colonies. Et chaque année, avec plus d’écho, les résidents soulèvent la question : « Cet objet ambivalent doit-il être ainsi placé en majesté au cœur de la Villa ? »               En 2019-2020, la remise en cause du fastueux décor a été portée par deux pensionnaires, les artistes Pauline Curnier-Jardin et Sammy Baloji. L’année suivante, la peintre Apolonia Sokol avait repris le flambeau, interrogeant la présence de la statue de Colbert dans les jardins. Black Lives Matter et la question des déboulonnages de statues étaient passés par là.        Il vous reste 24.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/31/a-la-villa-medicis-une-tapisserie-de-l-epoque-coloniale-fait-polemique_6136743_3246.html"},"headline":"A la Villa M\u00e9dicis, une tapisserie de l\u2019\u00e9poque coloniale fait pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-07-31T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-31T12:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"La \u00ab\u00a0Tenture des Indes\u00a0\u00bb, qui orne le Grand Salon de l\u2019Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, est devenue un sujet de crispation croissant entre les pensionnaires et l\u2019administration.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet","description":"Rome"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/418/0/5116/2558/1342/671/60/0/01c46ea_1659102403874-pns-1718524.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-12">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Filles de pub » (3/7). « La femme à poil » comme produit d’appel à tout vendre. Si les marques ne peuvent plus se permettre de mettre en scène des images trop dégradantes, notamment sous la pression de la « révolution #metoo », les stéréotypes ont la peau dure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Ces femmes qu’on nomme béguines          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                           Séries d'été       Filles de pub             La femme objet : un sujet marketing à caution      « Filles de pub » (3/7). « La femme à poil » comme produit d’appel à tout vendre. Si les marques ne peuvent plus se permettre de mettre en scène des images trop dégradantes, notamment sous la pression de la « révolution #metoo », les stéréotypes ont la peau dure.          Par Magali Cartigny         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sans chemise, sans pantalon. Et sans culotte. Comment vendre de la bière, des meubles, du yaourt, du carrelage, du jus de fruit, des fleurs, des chaussures, des pulls ou du chauffage central ? Il suffit de mettre une femme nue. Pendant des décennies, la « femme à poil » a permis de promouvoir à peu près tout et n’importe quoi. Et cela ne date pas d’hier puisque la première dame déshabillée apparaît dans une publicité en 1905, sortant d’un paquet de… pâtes (« fermeté et légèreté », disait le slogan). Il faudra attendre 2001 pour que les publicitaires signent une charte de bonne conduite s’interdisant de montrer une femme dénudée lorsqu’il n’existe aucun rapport avec le produit.                        Dès les années 1970, le sociologue américain Erving Goffman démontrait dans un article intitulé « La ritualisation de la féminité » (1977) que, dénudées ou non, les femmes se trouvent toujours en posture de soumission dans la publicité. Tête baissée, sourire doux, bouche entrouverte, passives et ingénues, elles doivent être disponibles, surtout sexuellement. Nombre de femmes étaient ainsi posées aux pieds d’un homme sur les affiches publicitaires, tel un toutou docile et fidèle.               « La créature passive, ce n’est pas juste une offense faite aux femmes, cela vient de bien plus loin, de nos mythes culturels. Dans les peintures de Bellini, à la Renaissance, il y a cet idéal florentin où les femmes sont dévêtues, se contentent de l’amour et d’une position d’attente », rappelle Ronan Chastellier, sociologue de la publicité. Même habillée, la femme sert d’objet sexuel. Toujours avide de séduire, d’aguicher. « Exemple type : les pubs pour les crèmes dépilatoires et les rasoirs, pure projection du désir masculin, explique M. Chastellier. On se croirait dans le tableau de Titien, Diane et Actéon. » Des jeunes filles imberbes qui s’épilent jambes écartées, sourire quasi extatique, avec une nuance de défi dans le regard.          Hier comme demain, Myriam « enlève le bas »          Partant du postulat que la femme était désormais libre, on s’est mis à la dévêtir à tout-va durant les années 1980, le corps devenant un faire-valoir et la femme objet étant la norme. Fin août 1981, un afficheur un brin provocateur a une super idée, qui va entrer dans l’histoire de la publicité. Il s’agit de la pub la mieux retenue et la plus appréciée du grand public à ce jour. Dans les rues de Paris, mais aussi dans un spot vidéo, les Français découvrent « Myriam » en maillot de bain, qui annonce : « Le 2 septembre, j’enlève le haut. » Promesse tenue le jour dit, où la jeune femme assure alors :  « Le 4 septembre, j’enlève le bas. » Et le 4 du mois, Myriam enlève donc sa culotte, mais a le dos tourné. Cette dernière affiche est signée : « Avenir, l’afficheur qui tient ses promesses » (le but étant de prouver que l’entreprise pouvait changer toutes les affiches de Paris en une seule nuit).        Il vous reste 61.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/31/la-femme-objet-un-sujet-marketing-a-caution_6136747_3451060.html"},"headline":"La femme objet\u00a0: un sujet marketing \u00e0 caution","dateCreated":"2022-07-31T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-31T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-31T14:08:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Filles de pub"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Styles","M le mag","L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9","Filles de pub","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb (3\/7). \u00ab\u00a0La femme \u00e0 poil\u00a0\u00bb comme produit d\u2019appel \u00e0 tout vendre. Si les marques ne peuvent plus se permettre de mettre en sc\u00e8ne des images trop d\u00e9gradantes, notamment sous la pression de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution #metoo\u00a0\u00bb, les st\u00e9r\u00e9otypes ont la peau dure.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/112/0/903/451/1342/671/60/0/c641d92_1657111051754-1-babette-capture-d-e-cran.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Filles de pub","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/filles-de-pub/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-13">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Jeux d’argent » (1/5). Les univers virtuels des jeux vidéo en ligne sont soumis à des mécanismes économiques bien réels. Chaque semaine, « Le Monde » se penche sur ces sociétés miniatures, véritables laboratoires de pixels pour les économistes. Cette semaine : l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Stephen Vuillemin                         Pixels        Jeux vidéo         Armures trop chères, marché noir et économie féodale : quand l’inflation frappe les mondes virtuels   Par Florian Reynaud   Publié hier à 05h30, mis à jour à 14h38     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Série« Jeux d’argent » (1/5). Les univers virtuels des jeux vidéo en ligne sont soumis à des mécanismes économiques bien réels. Chaque semaine, « Le Monde » se penche sur ces sociétés miniatures, véritables laboratoires de pixels pour les économistes. Cette semaine : l’inflation.           En 2004, la Grèce a remporté l’Euro de football, Lance Armstrong le Tour de France, et deux émissions cultes se sont arrêtées après respectivement dix et sept saisons : la série Friends et « Le Bigdil ». C’est aussi l’époque du boom des « jeux de rôle en ligne massivement multijoueurs » (ou MMORPG), ces jeux vidéo qui rassemblent des centaines de milliers d’internautes passionnés, prêts à passer des nuits blanches dans des univers fantaisistes. Fantaisistes ? Pas tant que ça. En 2004, sur le forum de discussion du jeu Final Fantasy XI (sorti deux ans plus tôt), le cri du cœur d’un dénommé Berticus résonne : « Mais que diable se passe-t-il avec les prix de la maison d’enchères ? »          La maison d’enchères est le cœur de l’économie du jeu du studio Square Enix. Un grand marché où échanger des objets virtuels en utilisant des « gils », une monnaie fictive. Dans Final Fantasy XI, les prix sont fixés par les joueurs. Pour Berticus, ceux-ci sont devenus bien trop élevés. « Le Peacock Charm est passé de 5 à 10 millions de gils en moins de dix ventes, le Vermillon Cloak allait jusqu’à 3,5 millions ce matin (…). Je me demande si cette hausse va s’arrêter un jour », s’inquiète le joueur. Et il n’est pas le seul. Entre 2004 et 2006, Final Fantasy XI a expérimenté une explosion des prix des objets, armes et armures vendus aux enchères, et une baisse de la valeur du gil. Autrement dit : le jeu a connu une très forte inflation.          Dysfonctionnements des économies virtuelles          L’inflation est, aujourd’hui encore, un des principaux fléaux menaçant les économies virtuelles les plus complexes. On en trouve des exemples aussi bien dans Final Fantasy XI que sur l’ancien réseau social Gaia Online, en passant par des grands noms du MMORPG, comme World of Warcraft, Ultima Online et EverQuest. Souvent, le phénomène inflationniste est passager, réglé à la marge par les développeurs. Parfois, il peut tuer une économie, voire le jeu.               L’origine des dysfonctionnements des économies virtuelles est pourtant plus simple à identifier que ceux de la nôtre, estime Edward Castronova, chercheur à l’université de l’Indiana (Etats-Unis) et pionnier de l’étude économique des jeux en ligne.          « Dans le monde réel, il y a des débats sur la façon dont l’économie fonctionne, on cherche à déterminer si tel facteur est plus important qu’un autre. Ce problème n’existe pas dans les économies virtuelles, parce que tout est écrit dans des lignes de code. »          Ainsi, pour le chercheur, les mondes virtuels « se conforment très fidèlement à la théorie monétariste de [l’économiste libéral] Milton Friedman », qui veut que l’inflation soit fondamentalement provoquée par l’augmentation de la masse monétaire.        Il vous reste 71.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/30/armures-trop-cheres-marche-noir-et-economie-feodale-quand-l-inflation-frappe-les-mondes-virtuels_6136647_4408996.html"},"headline":"Armures trop ch\u00e8res, march\u00e9 noir et \u00e9conomie f\u00e9odale\u00a0: quand l\u2019inflation frappe les mondes virtuels","dateCreated":"2022-07-30T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-30T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-31T14:38:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Jeux d'argent","Vie en ligne","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"\u00ab\u00a0Jeux d\u2019argent\u00a0\u00bb (1\/5). Les univers virtuels des jeux vid\u00e9o en ligne sont soumis \u00e0 des m\u00e9canismes \u00e9conomiques bien r\u00e9els. Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb se penche sur ces soci\u00e9t\u00e9s miniatures, v\u00e9ritables laboratoires de pixels pour les \u00e9conomistes. Cette semaine\u00a0: l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1200/600/1342/671/60/0/f5449d1_1659131196012-3zqudtlq.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-14">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le showrunner américain s’est inspiré de son enfance et de son éducation mormone pour écrire la minisérie, diffusée sur Disney+.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Séries             Dustin Lance Black, créateur de « Sur ordre de Dieu » : « Le mormonisme, c’est tout à fait américain »      Le showrunner américain s’est inspiré de son enfance et de son éducation mormone pour écrire la minisérie, diffusée sur Disney+.          Par Thomas Sotinel         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dustin Lance Black, le 5 juin 2022, à Los Angeles (Californie).  ROBIN L MARSHALL/GETTY IMAGES VIA AFP               En 2008, Dustin Lance Black fait irruption dans le cinéma américain : il n’a pas 35 ans, et juste quelques épisodes de séries à son actif. Son premier scénario de long-métrage, Harvey Milk, a été réalisé par Gus Van Sant et lui vaut l’Oscar. Harvey Milk conte l’histoire du premier homme politique américain ouvertement homosexuel, assassiné en 1978. Dustin Lance Black est lui-même gay, il a grandi au Texas, dans une famille de militaires de carrière, de confession mormone. C’est de cette expérience religieuse qu’il est parti pour se lancer dans l’écriture et la production de Sur ordre de Dieu, la minisérie mise en ligne sur Disney +, qui s’inspire d’un crime commis par des fondamentalistes mormons en 1984, un épisode relaté par le journaliste Jon Krakauer dans un livre portant le même titre (Presses de la Cité, 2003).          Joint à Londres, où il vit depuis neuf ans, le créateur de la série se souvient de son enfance : « J’étais complètement à part. J’étais fils de soldat, gay et mormon et je vivais au Texas. Ça ne pouvait pas coller. » Après la séparation de ses parents, il a quitté l’Eglise de Jésus-Christ des saints des derniers jours en même temps que sa mère. Les mormons rejettent l’homosexualité et promeuvent le patriarcat au sens le plus strict du terme.               Pourtant, quand on lui demande de définir, à l’usage d’un public français peu familier de l’histoire de son ancienne Eglise, la foi mormone, Dustin Lance Black est d’une mansuétude étonnante : « Le meilleur moyen de comprendre les mormons est de remettre la fondation de l’Eglise dans le contexte de son époque : à un moment où les Etats-Unis étaient très peu religieux et où les gens avaient soif de croyance. Au début du XIXe siècle, un très jeune homme, Joseph Smith, a créé une religion très optimiste, si on la compare au calvinisme et à la doctrine de la prédestination. Il disait que chacun pouvait communiquer directement avec Dieu, que l’être humain n’est pas mauvais par essence. Ensuite, il a ajouté que, dans l’au-delà, un homme pouvait devenir l’égal de Dieu, être le maître d’un monde. Enfin est venue s’ajouter à cela l’idée qu’un homme de bien pouvait avoir autant de femmes que son cœur le permettait. C’est ça, le mormonisme. C’est tout à fait américain : les récompenses en sont le pouvoir, la propriété et le sexe. »          Lecture littérale des textes          Certains personnages de Sur ordre de Dieu sont entraînés dans une dérive sanglante, qui repose sur une lecture littérale des textes, ceux de Joseph Smith et de ses successeurs, mais aussi de la Constitution américaine, un originalisme sur lequel reposent aujourd’hui les plus récents arrêts de la Cour suprême. « Ce qui s’est passé dans l’Utah, en 1984 [l’assassinat de Brenda Lafferty et de son bébé par ses beaux-frères, Dan et Ron Lafferty], est comme un microcosme de ce qui secoue les Etats-Unis aujourd’hui, fait remarquer le scénariste. Cette famille [les Lafferty] connaissait des difficultés matérielles et ils cherchaient la stabilité. Ils étudiaient l’Ancien et le Nouveau Testament, le Livre de Mormon [que Joseph Smith affirmait avoir reçu par voie divine]. Ces textes ont été écrits il y a longtemps, exclusivement par des hommes. Pourquoi les suivre mot à mot ? L’histoire que je raconte est un avertissement : il faut arrêter de sacraliser ces documents écrits de la main de l’homme. »        Il vous reste 33.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/30/dustin-lance-black-createur-de-sur-ordre-de-dieu-le-mormonisme-c-est-tout-a-fait-americain_6136687_3246.html"},"headline":"Dustin Lance Black, cr\u00e9ateur de \u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le mormonisme, c\u2019est tout \u00e0 fait am\u00e9ricain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-30T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-30T15:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"Le showrunner am\u00e9ricain s\u2019est inspir\u00e9 de son enfance et de son \u00e9ducation mormone pour \u00e9crire la minis\u00e9rie, diffus\u00e9e sur Disney+.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/fa8650e_1659015443590-063-1401264791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-15">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le pilote Red Bull s’envole au championnat du monde des pilotes, après sa 28ᵉ victoire en F1, dimanche au Hungaroring, alors que les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell complètent le podium.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Formule 1 : après une folle remontée, Max Verstappen remporte le Grand Prix de Hongrie en profitant des erreurs de Ferrari      Le pilote Red Bull s’envole au championnat du monde des pilotes, après sa 28ᵉ victoire en F1, dimanche au Hungaroring, alors que les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell complètent le podium.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen savoure sa victoire sur le circuit du Hungaroring, à Mogyorod (Hongrie), le 31 juillet 2022.  DARKO BANDIC / AP                 Rien ne semble pouvoir entraver Max Verstappen dans sa quête d’un deuxième titre de champion du monde de formule 1 (F1). Pourtant parti en 10e position sur la grille de départ, le pilote néerlandais de Red Bull a remporté le Grand Prix de Hongrie, dimanche 31 juillet, après une folle remontée. Il devance les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell.            En signant son deuxième succès de rang, le vingt-huitième de sa carrière à l’âge de 24 ans, Max Verstappen part en vacances estivales tranquille. Il reviendra le 28 août au Grand Prix de Belgique, à Spa-Francorchamps, avec 80 points d’avance sur son dauphin au championnat, Charles Leclerc (6e à Hungaroring).                 L’écurie Ferrari, aux 2e et 3e places au départ avec Carlos Sainz et Charles Leclerc, s’est encore emmêlé les pinceaux dans sa stratégie. Les nombreuses erreurs de l’équipe italienne, course après course, plombent les espoirs de Charles Leclerc de rattraper son retard sur Max Verstappen.            En Hongrie, le choix de chausser sa voiture de pneus « durs » au 40e tour (sur 70) a été incompréhensible et surtout désastreux pour la suite de la course. Pourtant, l’Alpine de Fernando Alonso, à la peine avec ces mêmes gommes depuis quelques tours, aurait dû dissuader Ferrari de tenter cette stratégie. Charles Leclerc, alors en tête du Grand Prix, a perdu son rythme et ses ambitions.            L’erreur finalement sans conséquence de Verstappen            Le Monégasque a rapidement été dépassé par Max Verstappen. Une première fois au 41e tour, une deuxième fois quatre tours plus tard alors qu’il était repassé derrière après un tête-à-queue du Néerlandais, finalement sans conséquence. « Je n’ai pas l’explication, je ne sais pas trop quoi dire, a commenté, dépité, Charles Leclerc au micro de Canal+. Il va falloir qu’on regarde encore une fois. C’est difficile. C’était un carnage, on s’est arrêtés cinq, six tours après [pour rechanger de pneus]. »            Max Verstappen part en tête-à-queue 😱

Il a eu très très chaud de pas sortir de la piste 🥵


<article-nb="2022/07/31/19-16">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Alors que les prix ont augmenté de plus de 8 % en un an, chaque camp promet d’améliorer le pouvoir d’achat des habitants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Politique             Elections législatives au Sénégal : l’inflation, un sujet central      Alors que les prix ont augmenté de plus de 8 % en un an, chaque camp promet d’améliorer le pouvoir d’achat des habitants.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié le 28 juillet 2022 à 19h00, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Une affiche de campagne de la coalition Benno Bokk Yakaar, à Dakar, le 27 juillet 2022.  JOHN WESSELS / AFP                 En plein cœur de Dakar, Amy Ndiaye déambule dans les allées du marché Tilène, l’un des principaux de la capitale sénégalaise. Cette mère de deux enfants est venue acheter des œufs pour préparer des sandwichs à l’omelette qu’elle vend ensuite dans la rue. « La boîte coûtait 1 500 francs CFA [environ 2,30 euros] au début de l’année, maintenant elle est à 2 500 francs CFA », se plaint la cliente, qui a dû revoir ses dépenses quotidiennes. « J’ai arrêté de m’acheter de nouveaux habits et j’ai réduit ma consommation de crédit téléphonique », détaille-t-elle.                 L’inflation a atteint 8,9 % en juin sur un an, selon l’Agence nationale de la statistique et de la démographie (ANSD), contre une moyenne annuelle de seulement 1 % en 2019. Les produits alimentaires et les boissons non alcoolisées, suivis des transports, du logement, de l’eau, du gaz et de l’électricité sont les premières dépenses concernées par la hausse des prix. Ce défi du quotidien s’est invité dans la campagne électorale, alors que les Sénégalais sont appelés à voter pour renouveler le Parlement dimanche 31 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Ousmane Sonko, l’une des figures de la coalition d’opposition Yewwi Askan Wi (YAW), a d’ailleurs promis lors d’une caravane politique, le week-end dernier, que la première loi votée serait consacrée au pouvoir d’achat, « car les Sénégalais sont fatigués ». « Nous nous sommes engagés à adopter dès la session budgétaire prochaine toutes les mesures qui réduiront le coût de la vie », précise Moussa Tine, chargé des programmes de YAW. Il donne pour exemple la suspension temporaire de certaines taxes, le versement de subventions pour des produits et services de consommation courante ou la mise en place d’un fonds spécial d’appui pour les familles vulnérables.            Revalorisation des retraites            Autant de dispositions qu’approuve Ahmed Ba, derrière son étal encombré de bidons d’huile et de sacs de farine du marché Tilène. Mais le commerçant redoute qu’il s’agisse de promesses sans lendemain. « Les politiques ont déjà fait des annonces similaires, mais les prix sont toujours à la hausse », râle-t-il. Lui-même vend ses jerrycans de 20 litres d’huile et ses sacs d’oignons deux fois plus cher que quelques mois plus tôt, et le sac de riz brisé parfumé est passé de 17 000 à 21 500 francs CFA en moins de six mois. « Ces augmentations sont imposées par les grossistes, mais mes bénéfices n’augmentent pas car j’applique les mêmes marges », se justifie le détaillant, qui a des difficultés à récolter la somme nécessaire pour l’achat de nouvelles marchandises.                Cette situation est liée à un contexte mondial de hausse des prix qui a débuté avec la pandémie de Covid-19 et s’aggrave sous l’effet du conflit russo-ukrainien. « L’inflation est marquée dans les pays comme le Sénégal, dont l’approvisionnement en produits essentiels – hydrocarbures, médicaments, denrées de première nécessité – est assuré par les importations », observe le professeur Seydi Ababacar Dieng, directeur du Laboratoire de recherches économiques et monétaires de l’université Cheikh-Anta-Diop de Dakar. A cette équation complexe s’ajoute la menace d’une rupture des approvisionnements en céréales, alors que plus de 60 % du blé importé au Sénégal vient de Russie et d’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pays de la zone franc CFA subissent la baisse de l’euro et la flambée des prix                   Face à cette conjoncture, le gouvernement se targue d’avoir rapidement réagi. « Dès 2020, nous sommes intervenus avec la distribution de kits alimentaires et le paiement des factures d’eau et d’électricité », rappelle Amadou Hott, le ministre de l’économie, qui bat campagne pour le camp présidentiel dans son fief de Yeumbeul, en banlieue de Dakar, sans pour autant être investi sur la liste de la coalition de la majorité, Benno Bokk Yakaar (BBY). D’autres mesures ont été prises ces derniers mois pour préserver le pouvoir d’achat : augmentation des salaires de certains fonctionnaires, distribution de 80 000 francs CFA (120 euros) à 543 000 familles vulnérables en mai et, très récemment, revalorisation des pensions de retraite.             Les subventions sur les hydrocarbures pèsent de plus en plus lourdement sur le budget de l’Etat            Pour atténuer l’inflation importée, l’Etat a aussi renoncé à 47 milliards de francs CFA (71,7 millions d’euros) de taxes et de droits de douane en septembre 2021. Alors que le prix du blé est monté en flèche, le gouvernement a décidé de subventionner plus largement les meuniers afin que la baguette de pain ne coûte pas plus cher au consommateur. Idem pour l’électricité et le carburant (sauf le super), dont le tarif n’a pas bougé alors que les cours du pétrole ont explosé sur les marchés mondiaux. Mais ces subventions sur les hydrocarbures pèsent de plus en plus lourdement sur le budget de l’Etat. Selon Amadou Hott, elles coûtent désormais 300 milliards de francs CFA, soit 2 % du PIB du pays.                Certains experts doutent qu’une telle politique soit tenable sur le long terme. « Le blocage des prix devient quasiment impossible, car trop coûteux », juge ainsi l’économiste Seydi Ababacar Dieng, ajoutant qu’« un ajustement budgétaire très strict sera probablement indispensable dans les prochains mois ».            Réduire le train de vie de l’Etat            Afin de pouvoir continuer de soulager les populations, la coalition YAW veut faire voter une loi rectificative du budget, rapidement après les élections, qui permettrait de « rationaliser les dépenses étatiques ». Une autre coalition d’opposition, l’Alternative pour une assemblée de rupture (AAR), propose aussi une réduction du train de vie de l’Etat, incluant notamment une diminution du nombre de ministère et de directions.            Chaque camp promet également d’améliorer le pouvoir d’achat des Sénégalais par la mise en œuvre de politiques structurelles de long terme : augmentation de la production locale pour aller vers une autosuffisance alimentaire, transformation des produits bruts locaux pour créer de la valeur ajoutée et de l’emploi, accompagnement du secteur privé, développement de pôles économiques en dehors de Dakar…                             Lire aussi :  Au Sénégal, l’impasse politique s’accentue avant les élections législatives                   Le loyer est l’une des principales dépenses qui pèsent sur le budget des ménages sénégalais, surtout dans la capitale, qui concentre 23 % de la population. « Nous travaillons à désengorger Dakar avec le train express régional, l’autoroute et la construction de 100 000 logements sociaux », affirme Amadou Hott. Des mesures insuffisantes selon Moussa Tine, de YAW, qui considère que la loi actuelle sur la régulation des loyers a plutôt contribué à les faire augmenter depuis son entrée en application, en 2014. « Des mesures de démocratisation de l’accès au foncier seraient davantage efficaces », estime-t-il.                En attendant, Amy Ndiaye s’est mise à travailler des heures supplémentaires, matin et soir, afin de réussir à joindre les deux bouts et à nourrir ses enfants correctement.                 Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/au-senegal-l-inflation-s-invite-dans-la-campagne-des-elections-legislatives_6136500_3212.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: l\u2019inflation, un sujet central","dateCreated":"2022-07-28T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-28T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-31T12:08:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Economie","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Alors que les prix ont augment\u00e9 de plus de 8\u00a0% en un an, chaque camp promet d\u2019am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat des habitants.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/601/0/3598/1799/1342/671/60/0/5a28c0c_1659011741916-000-32fk3vj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-17">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Général formé aux Etats-Unis, il a contribué à la chute du dictateur Ferdinand Marcos et à l’élection de Cory Aquino, à laquelle il succédera à la tête des Philippines en 1992. Il est mort le 31 juillet, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Philippines             Mort de Fidel Ramos, ancien président des Philippines      Général formé aux Etats-Unis, il a contribué à la chute du dictateur Ferdinand Marcos et à l’élection de Cory Aquino, à laquelle il succédera à la tête des Philippines en 1992. Il est mort le 31 juillet, à l’âge de 94 ans.          Par Philippe  Pons         Publié aujourd’hui à 18h38, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fidel Ramos à Capas, dans le nord des Philippines, en 2016.  TECH. SGT. ARACELI ALARCON               Ce militaire de carrière, au gros cigare vissé entre les dents, était resté le dernier héros du People Power (« Le pouvoir au peuple ») qui porta Corazon (« Cory ») Aquino au pouvoir en février 1986. Même s’il s’en défendait alors, le général fut rapidement considéré comme un potentiel successeur de la présidente. Il le devint effectivement de 1992 à 1998. Il est mort dimanche 31 juillet, à l’âge de 94 ans.          A partir de novembre 1988, le général Fidel Ramos était devenu la plus puissante figure du gouvernement Aquino après la présidente. Ministre de la défense, il présidait aussi le conseil militaire général, ce qui faisait de lui une sorte de commandant en chef adjoint des armées, disposant, comme la présidente, du pouvoir de mobiliser les troupes.               Né le 18 mars 1928 dans la province de Pangasinan, dans l’ouest de Luçon, la plus grande île des Philippines, Fidel Ramos, entré à l’académie militaire en 1947, fut par la suite envoyé à celle de West Point, aux Etats-Unis. Il fit ses premières armes lors de la guerre de Corée (1950-1953) puis, au cours des années 1960, il combattit au Vietnam (notamment lors de l’offensive du Têt, en 1968). Il obtint son grade de général en 1971.          Un homme de compromis          Son ralliement à Cory Aquino – en compagnie de Juan Ponce Enrile, alors ministre de la défense – au lendemain des élections truquées de février 1986, fut l’événement qui détermina la chute de Ferdinand Marcos. Jusqu’alors fidèle à Marcos, le général commandait la gendarmerie. Au pouvoir, Cory Aquino le nomma chef d’état-major.          Tranchant par son calme et son caractère peu expansif dans un pays où les attitudes théâtrales sont de mise (un trait qu’il tenait peut-être de son éducation protestante), le général Ramos, fidèle à la présidente, n’en était pas moins devenu une sorte d’arbitre au sein de l’équipe au pouvoir, et la survie politique de Cory Aquino dépendait largement de sa loyauté.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L'incroyable résilience des Philippines                  Homme de compromis, Fidel Ramos perdit une partie de la confiance des jeunes officiers rebelles du Mouvement de réforme des forces armées qui avait conduit à la chute de Marcos. Il évita cependant de se couper de ceux-ci en se montrant magnanime envers des putschistes (le gouvernement Aquino fut victime de six tentatives de coup d’Etat). Une tolérance qui fut à l’origine de la démission, en janvier 1988, du ministre de la défense qui avait succédé à Juan Ponce Enrile, le général Rafael Ileto.          Le premier président protestant du pays          Devenu à son tour ministre de la défense, le général Ramos prit l’initiative, en décembre 1989, de demander aux Etats-Unis une couverture aérienne, alors que la tentative de putsch la plus meurtrière contre Mme Aquino risquait fort de réussir. Après l’échec du coup d’Etat, il n’en fut pas moins critiqué pour ne pas avoir su le prévenir malgré les signes annonciateurs.            Il vous reste 35.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/31/mort-de-fidel-ramos-ancien-president-des-philippines_6136764_3382.html"},"headline":"Mort de Fidel Ramos, ancien pr\u00e9sident des Philippines","dateCreated":"2022-07-31T18:38:38+02:00","datePublished":"2022-07-31T18:38:38+02:00","dateModified":"2022-07-31T18:45:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines","Disparitions"],"description":"G\u00e9n\u00e9ral form\u00e9 aux Etats-Unis, il a contribu\u00e9 \u00e0 la chute du dictateur Ferdinand Marcos et \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Cory Aquino, \u00e0 laquelle il succ\u00e9dera \u00e0 la t\u00eate des Philippines en\u00a01992. Il est mort le\u00a031\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a094\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe  Pons"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/30/36/0/700/350/1342/671/60/0/22ad961_HJD752scEuuYCYHGyYdAsaH2.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-18">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Alors que tous les secteurs de la production culturelle sont soutenus par les pouvoirs publics, la production indépendante sonore reste ignorée. Dans une tribune au « Monde » le PIA, syndicat des producteurs audio indépendants, explique la nécessité de pour que s’installe un écosystème vertueux
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Média : « Le podcast n’est pas une mode, c’est un changement de rapport au média sonore qu’il faut soutenir »   Tribune        Collectif        Alors que tous les secteurs de la production culturelle sont soutenus par les pouvoirs publics, la production indépendante sonore reste ignorée. Dans une tribune au « Monde » le PIA, syndicat des producteurs audio indépendants, explique la nécessité de pour que s’installe un écosystème vertueux   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La production indépendante est une singularité française, par sa variété et sa pérennité. Qu’entend-on par « production indépendante » ? Une fabrication en dehors des grands groupes industriels culturels. Pas la peine de jouer l’opposition entre les uns et les autres, ils sont complémentaires, marchent parfois ensemble, et s’additionnent pour garantir une pluralité d’œuvres, de sensibilité et de publics.          Mais pour fabriquer quoi ? La production indépendante peut se faire au théâtre, dans l’édition, pour la télévision ou le cinéma… via des maisons, des sociétés, des « boîtes de prod », des agences, petites ou moyennes, qui partagent, chacune dans son domaine de compétence, une certaine économie de moyens associée à une forme d’ambition éditoriale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les spectateurs vont moins au cinéma en France : prix du billet et manque d’intérêt pour les films                 Si aujourd’hui la production indépendante prend une multitude de formes, c’est qu’elle est soutenue par les pouvoirs publics. Le théâtre, le livre, les arts plastiques… sont aidés à différents degrés. Et bien entendu la production télévisuelle et le cinéma, comme toute « l’image animée », voit son économie irriguée par le Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC), tête de pont d’un « modèle français » de financement envié à l’étranger.          La production indépendante sonore ignoré de tout soutien          Toute la production culturelle française est ainsi reconnue et soutenue par les pouvoirs publics. Effet vertueux de cette fameuse « exception culturelle » : le secteur de la culture représente plus de 100 milliards d’euros d’apports directs et indirects à l’économie française chaque année.               Pourquoi soutenir ? Parce que l’économie de ces secteurs ne se trouve pas tout de suite, que des talents émergents mettent parfois du temps à mûrir, à rencontrer le public. Parce que des œuvres ambitieuses doivent aussi exister, parce qu’on doit aussi pouvoir imaginer en dehors des recettes, des cases, du « déjà-vu » ou « déjà entendu ». Le risque que prend un producteur indépendant est aussi un pari pour la suite, le futur de ce qu’on verra, lira, entendra.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cinéma »                 Un secteur reste cependant ignoré de tout soutien. Il s’agit de la production indépendante sonore. Le boom du podcast a mis en lumière ce secteur, où ont éclos depuis cinq ans plusieurs dizaines de structures. Connaissez-vous Paradiso Media, Louie Media, Binge Audio, Bababam, Wave. audio, Nouvelles Ecoutes, Troop, Studio Minuit, Slate Podcasts, Narrason ?…  Et les séries à succès « La Poudre », « Les Couilles sur la table », « Ou peut-être une nuit », « Transfert »… qui cumulent des millions d’écoutes ?        Il vous reste 46.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/media-le-podcast-n-est-pas-une-mode-c-est-un-changement-de-rapport-au-media-sonore-qu-il-faut-soutenir_6136745_3232.html"},"headline":"M\u00e9dia\u00a0: \u00ab\u00a0Le podcast n\u2019est pas une mode, c\u2019est un changement de rapport au m\u00e9dia sonore qu\u2019il faut soutenir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-31T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-31T13:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9lection podcasts","Tribunes","D\u00e9bats","Culture"],"description":"Alors que tous les secteurs de la production culturelle sont soutenus par les pouvoirs publics, la production ind\u00e9pendante sonore reste ignor\u00e9e. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le PIA, syndicat des producteurs audio ind\u00e9pendants, explique la n\u00e9cessit\u00e9 de pour que s\u2019installe un \u00e9cosyst\u00e8me vertueux","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/16/0/631/315/1342/671/60/0/2556cb0_231381016-podcast-nos-futurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-19">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ « Grands chefs et petit écran » (6/6). Assiettes, recettes et bonnes adresses se partagent désormais sur Instagram, TikTok et YouTube… Dans une mise en scène qui réinvente l’écriture culinaire audiovisuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Ces femmes qu’on nomme béguines          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                             Antoine Moreau-Dusault                        Séries d'été       Grands chefs et petit écran          La cuisine plongée dans la grande marmite des réseaux sociaux   Par Stéphane Davet   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Série« Grands chefs et petit écran » (6/6). Assiettes, recettes et bonnes adresses se partagent désormais sur Instagram, TikTok et YouTube… Dans une mise en scène qui réinvente l’écriture culinaire audiovisuelle.           Pendant des décennies, la télévision a permis à des chefs cuisiniers de mesurer leur notoriété grâce à l’audimat. C’est désormais en nombre de vues, de likes ou d’abonnements sur Facebook, Instagram, YouTube ou TikTok que professionnels et amateurs de cuisine jaugent leur popularité. Car ce qu’on appelle désormais la « food » a aussi envahi les écrans des smartphones et des ordinateurs. Les confinements liés à l’épidémie de Covid-19 ont renforcé le phénomène.          « Ces deux dernières années, on a noté un engouement encore plus fort des utilisateurs pour les hashtags permettant de retrouver des contenus sur la thématique food, relève Priscilla Jeambeaux, directrice de clientèle à l’agence Le Public Système, chargée de la communication de TikTok en France. La nourriture est dans le top 5 des sujets les plus recherchés sur l’application. » La tendance est la même sur Instagram.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La recette miracle de la cuisine à la sauce de la télé-réalité                 Elle est portée par un public en quête de stimuli visuels et de recettes qui rompent la monotonie du quotidien et par des chefs qui voient là un nouveau moyen de communiquer, notamment sur leurs créations ou la vente à emporter. Au point que les aspects les plus gras et dégoulinants des anxiolytiques culinaires s’étalent parfois jusqu’à l’indécence. Ne parle-t-on pas de food porn devant l’orgie de prises de vues partagées sur les réseaux sociaux ?               « Depuis le milieu des années 2010, la food fait partie de la pop culture, au même titre que la mode ou la musique », analyse Victor Habchy, fondateur du site Le Guide ultime de Paris, dont les comptes Instagram (500 000 abonnés sur @leguideultime) et TikTok (1,7 million d’abonnés à @vito.video) en ont fait l’un des influenceurs vedettes de la scène parisienne. Il en est sûr, « une bonne adresse ou une recette sexy peuvent te rendre cool ». Son truc : dénicher les meilleurs plans bon marché dans la capitale.          Et les abonnés se ruent          Photographe réalisateur tout juste trentenaire, Victor Habchy s’était d’abord passionné pour la street food lors d’un tour d’Asie à vélo. « Coincé à Paris pendant le confinement, je me suis consacré à la cuisine de rue locale, en répertoriant les meilleures adresses », se souvient-il. Au point de publier Le Guide ultime de Paris (Hachette, 2021), décliné avec un succès décuplé sur les réseaux sociaux. Des milliers de lycéens, étudiants et jeunes actifs guettent les vidéos que Victor Habchy consacre chaque semaine au nec plus ultra des ramens, falafels, bentos, kebabs, glaces, brunchs ou beignets. Concentrées en une trentaine de secondes, ses louanges filmées au smartphone peuvent déclencher de longues files d’attente devant un restaurant ou une boutique.        Il vous reste 71.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/31/la-cuisine-plongee-dans-la-grande-marmite-des-reseaux-sociaux_6136727_3451060.html"},"headline":"La cuisine plong\u00e9e dans la grande marmite des r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-07-31T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Grands chefs et petit \u00e9cran "],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie","Grands chefs et petit \u00e9cran ","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (6\/6). Assiettes, recettes et bonnes adresses se partagent d\u00e9sormais sur Instagram, TikTok et YouTube\u2026 Dans une mise en sc\u00e8ne qui r\u00e9invente l\u2019\u00e9criture culinaire audiovisuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/22/0/2953/1476/1342/671/60/0/c049839_1658318356565-dessin-hd-diego-alary-themonde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grands chefs et petit \u00e9cran ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grands-chefs-et-petit-ecran/"}}
       


        
  
