<FILE-date="2022/07/31/19">

<article-nb="2022/07/31/19-1">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Un bout d’Antarctique, quelques kilomètres carrés perdus dans l’océan indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l’état français y maintient une présence humaine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Les explications             Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?      vidéo   Un bout d’Antarctique, quelques kilomètres carrés perdus dans l’océan indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l’état français y maintient une présence humaine.          Par Léa Bello et Olivier Escher(Motion-design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h31        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La France possède de nombreux territoires ultramarins, héritages de l’exploration et de la colonisation. Certains sont inhabités, inaccessible ou invivables... mais l’interêt de ces ilots ne réside pas toujours dans les terres émergées. Il s’étend bien au-delà, sur les fonds marins français, dans le plus vaste domaine sous-maritime au monde.            Sources :            Carte des espaces maritimes de souveraineté et de juridiction de la FranceConvention des Nations Unies sur le droit de la merSite officiel des terres australes françaisesLes Terres Australes et Antarctiques Françaises, une polarité géopolitique de la stratégie française en indo-pacifique, Paco Milhiet, Asia focus, IRIS, 2020Audition au Senat « Les outre-mer et la politique maritime nationale » Comprendre les ressources minérales des grands fonds (site de l’Ifremer)Comptes rendus de la Mission d’Information Fonds Marins (Secrétariat Général de la Mer)Liste des réserves naturelles françaisesCommission pour la conservation de la faune et la flore marines de l’Antarctique Carte des bases antarctiques                 Léa Bello et  Olivier Escher(Motion-design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/07/31/pourquoi-la-france-s-accroche-a-des-ilots-inhabite_6136748_1669088.html"},"headline":"Pourquoi la France s\u2019accroche \u00e0 des ilots inhabit\u00e9s\u00a0?","dateCreated":"2022-07-31T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-31T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-31T15:31:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Les explications"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","International","Les explications","Vid\u00e9os"],"description":"Un bout d\u2019Antarctique, quelques kilom\u00e8tres carr\u00e9s perdus dans l\u2019oc\u00e9an indien... les Terres Australes et Antarctiques sont des territoires quasi inaccessibles. Pourtant, l\u2019\u00e9tat fran\u00e7ais y maintient une pr\u00e9sence humaine.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Bello"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Escher","description":"Motion-design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"name":"Pourquoi la France s\u2019accroche \u00e0 des ilots inhabit\u00e9s\u00a0?","uploadDate":"2022-07-31T14:00:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4lNBiZle5oGfky84Zg?pubtool=oembed","duration":"06:34"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-2">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Dans une tribune publiée par le « Journal du dimanche », seize personnalités estiment que le rachat des jours de RTT par les entreprises « porte un coup sans précédent aux 35 heures ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Rachat de RTT : des élus, experts et syndicalistes dénoncent « un cheval de Troie de la régression sociale »      Dans une tribune publiée par le « Journal du dimanche », seize personnalités estiment que le rachat des jours de RTT par les entreprises « porte un coup sans précédent aux 35 heures ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h09, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Seize personnalités, parmi lesquelles les écologistes Yannick Jadot et Eric Piolle, considèrent la possibilité pour les entreprises de racheter aux salariés les jours de RTT, adoptée le 22 juillet à l’Assemblée, comme « un cheval de Troie de la régression sociale ». Dans une tribune publiée samedi 30 juillet sur le site Internet du JDD, ils estiment que cette mesure, une proposition des députés LR dans le cadre du projet de loi de finances rectificatives, « porte un coup sans précédent aux 35 heures ».            Comme la gauche à l’Assemblée, ils fustigent une disposition qui « sert surtout à éviter de traiter le vrai sujet du pouvoir d’achat : les augmentations de salaire ». Ces personnalités, parmi lesquelles figurent des représentants syndicaux de la CFE-CGC et de la CFDT Cadres, y voient « un puissant levier pour l’employeur, lui permettant de refuser l’attribution de jours de repos en arguant du paiement de ceux-ci, face à un salarié tiraillé entre son besoin de repos et l’amélioration de son pouvoir d’achat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée                   Une « amélioration relative au demeurant, car proposer de payer des RTT majorées à 10 % plutôt que des heures supplémentaires majorées à 25 %, c’est offrir de “travailler beaucoup plus pour gagner peu” », écrivent-ils.            Affaiblissement de la protection sociale            Le dispositif de réduction du temps de travail (RTT) alloue des journées ou demi-journées de repos aux salariés dont le temps de travail est supérieur à 35 heures par semaine, qui disparaissent actuellement si elles ne sont pas prises. Le rachat n’est possible que par accord d’entreprise, ou de branche, ou dans des cas précis.                 De plus, « la possibilité “encadrée” de monétisation est soumise à cotisations, contribuant ainsi au financement de la protection sociale. La nouvelle disposition, elle, exonère l’employeur du versement de cotisations patronales, ce qui affaiblit ce financement », soulignent-ils.                             Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale                   Les projets de loi sur le pouvoir d’achat et de budget rectifié ont donné lieu à des débats acharnés entre la majorité et les oppositions à l’Assemblée. En particulier entre le gouvernement et les élus de gauche, les deux parties ayant des visions économiques diamétralement opposées sur la façon de redonner du pouvoir d’achat aux Français face une forte inflation.            Les sénateurs se lanceront lundi dans le budget rectificatif pour 2022, avec un débat sur une possible taxe sur les « superprofits » qui s’annonce houleux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/31/rachat-de-rtt-des-elus-experts-et-syndicalistes-denoncent-un-cheval-de-troie-de-la-regression-sociale_6136715_823448.html"},"headline":"Rachat de RTT\u00a0: des \u00e9lus, experts et syndicalistes d\u00e9noncent \u00ab\u00a0un cheval de Troie de la r\u00e9gression sociale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T01:09:59+02:00","datePublished":"2022-07-31T01:09:59+02:00","dateModified":"2022-07-31T08:40:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Dans une tribune publi\u00e9e par le \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, seize personnalit\u00e9s estiment que le rachat des jours de RTT par les entreprises \u00ab\u00a0porte un coup sans pr\u00e9c\u00e9dent aux 35\u00a0heures\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/1ccb521_1659078376491-jmug220726039.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-3">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le ministre a également évoqué samedi, lors d’une visite à Lyon, son souhait de procéder à la rentrée à des « changements législatifs » à propos des procédures d’expulsion.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Police et justice             Gérald Darmanin défend son bilan à Beauvau, affirmant que 3 000 « étrangers délinquants » ont été expulsés en deux ans      Le ministre a également évoqué samedi, lors d’une visite à Lyon, son souhait de procéder à la rentrée à des « changements législatifs » à propos des procédures d’expulsion.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h19, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de sa visite à Lyon, samedi 30 juillet 2022.  THIERRY ZOCCOLAN / AFP                 Quelque 3 000 « étrangers délinquants » ont été expulsés en deux ans du territoire national, a déclaré samedi 30 juillet le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, en visite à Lyon. « À la demande du président de la République, depuis deux ans, on a expulsé 3 000 étrangers délinquants », a-t-il dit lors d’un point de presse à la préfecture du Rhône, sans préciser les nationalités ni les faits reprochés.            « C’est une augmentation sans précédent (…) et on doit continuer à le faire », a ajouté le locataire de la place Beauvau, en visite dans la capitale des Gaules pour inaugurer un centre de rétention administrative (CRA) ouvert depuis janvier et annoncer l’ouverture d’un second centre pour le début de 2023, ce qui portera le nombre de places disponibles dans l’agglomération à 280.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »                   Le ministre a également évoqué son souhait de procéder à la rentrée à des « changements législatifs » à propos des procédures d’expulsion. « A partir de janvier, quand un policier va interpeller un étranger en situation irrégulière, il pourra le mettre au CRA pendant trois mois pour trouver le moyen de l’expulser dans son pays », a-t-il fait savoir.            « Ce n’est pas de ministre dont nous avons besoin »            Samedi après-midi, M. Darmanin a conversé avec des riverains de la Guillotière, un quartier populaire du centre de Lyon. Il a aussi rencontré les trois policiers qui avaient été agressés dans ce quartier le 20 juillet au soir, alors qu’ils tentaient d’interpeller une personne suspectée de vol, au milieu d’une foule qui les a violemment pris à partie.                 Vendredi soir, un policier de la BAC a été percuté et traîné par un homme en scooter refusant d’obtempérer. Le suspect, qui était alcoolisé, a été interpellé et placé en garde à vue. Le policier a quatre jours d’interruption temporaire de travail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne                   Lors de sa visite, le ministre a multiplié les critiques sur la politique du maire de Lyon, l’écologiste Grégory Doucet, en particulier en matière de sécurité. Ce dernier, qui s’est déplacé à la Guillotière vendredi, a fait savoir qu’il n’assisterait pas au déplacement ministériel : « Ce n’est pas de ministre dont nous avons besoin, mais de plus d’effectifs », a-t-il tweeté vendredi en demandant trois cents policiers nationaux en plus.            M. Darmanin, qui propose de rencontrer le maire en septembre, a martelé qu’il « y a eu plus de cent policiers » supplémentaires à Lyon « depuis que je suis ministre », une « nouvelle CRS à demeure » ainsi que « deux cents policiers de la PAF » (police aux frontières), qui arriveront en janvier 2023.                Réagissant dans un tweet à ces « nouvelles promesses », Grégory Doucet a souligné qu’il était « impératif que, cette fois, ses engagements [de ministre] soient suivis d’effet, notamment sur les effectifs ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/gerald-darmanin-defend-son-bilan-a-beauvau-en-annoncant-3-000-etrangers-delinquants-expulses-en-deux-ans_6136701_823448.html"},"headline":"G\u00e9rald Darmanin d\u00e9fend son bilan \u00e0 Beauvau, affirmant que 3\u00a0000 \u00ab\u00a0\u00e9trangers d\u00e9linquants\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s en deux ans","dateCreated":"2022-07-30T19:19:30+02:00","datePublished":"2022-07-30T19:19:30+02:00","dateModified":"2022-07-31T11:51:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Le ministre a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 samedi, lors d\u2019une visite \u00e0 Lyon, son souhait de proc\u00e9der \u00e0 la rentr\u00e9e \u00e0 des \u00ab\u00a0changements l\u00e9gislatifs\u00a0\u00bb \u00e0 propos des proc\u00e9dures d\u2019expulsion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/824/0/8256/4128/1342/671/60/0/533f5c0_5832964-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-4">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Xavier Bertrand             Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France      Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.       Le Monde     Publié hier à 12h48, mis à jour à 10h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le parti Les Républicains (LR) se cherche un président, Xavier Bertrand entend créer un nouveau parti associé à la formation de droite. La création de ce nouveau mouvement, baptisé Nous France, doit être officialisée au cours de rencontres organisées le 1er octobre 2022 à Saint-Quentin (Aisne), fief de l’ancien ministre de Nicolas Sarkozy.            Le futur parti revendique son attachement à l’« identité française », « l’autorité » et « la valeur de l’effort et du travail ». Outre Xavier Bertrand, qui assumera la présidence du mouvement, ce dernier aura pour secrétaire général Bernard Deflesselles, ancien député LR des Bouches-du-Rhône.            Le lancement de ce nouveau mouvement montre, en tout cas, que Xavier Bertrand n’a pas abandonné toute ambition nationale. Pendant la primaire à droite de 2021, pourtant, le président de la région Hauts-de-France affirmait qu’en cas de défaite, il quitterait la scène politique nationale. « A partir de maintenant, c’est ma région, dans laquelle j’habite, je vis », avait-il également déclaré après son échec.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/xavier-bertrand-veut-lancer-un-nouveau-parti-nous-france_6136682_823448.html"},"headline":"Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France","dateCreated":"2022-07-30T12:48:12+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:48:12+02:00","dateModified":"2022-07-31T10:11:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Xavier Bertrand"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Xavier Bertrand"],"description":"Le candidat malheureux \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle 2022 pr\u00e9pare le lancement d\u2019un nouveau mouvement \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/12/06/0/158/2744/1372/1342/671/60/0/78b7151_5872233-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Xavier Bertrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/xavier-bertrand/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-5">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les députés et sénateurs démarreront finalement leurs travaux début octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Assemblée nationale              A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement      Alors qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les députés et sénateurs démarreront finalement leurs travaux début octobre.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié hier à 10h00, mis à jour à 06h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jusqu’à la dernière minute, Emmanuel Macron aura tenté d’imposer ses vues aux députés et aux sénateurs. Pour la première fois depuis son arrivée à l’Elysée, en 2017, les réalités du temps parlementaire se sont imposées au président de la République. Contrairement à ce qu’il souhaitait, les élus nationaux ne siégeront pas en septembre au cours d’une session extraordinaire. Une situation inédite en vingt ans.          Au soir du lundi 25 juillet, le chef de l’Etat et sa première ministre, Elisabeth Borne, privilégiaient encore une rentrée parlementaire autour du 26 septembre avec de premiers textes présentés en conseil des ministres la semaine du 7 ou du 14 septembre. L’idée étant de montrer un gouvernement et un Parlement à la tâche, coupant définitivement court à l’impression d’une « vacance du pouvoir », après les premières semaines poussives du second quinquennat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les parlementaires accusent le camp présidentiel de ne pas changer d’attitude ni de pratiques                 Un programme, annoncé mardi 26 juillet au matin, lors du petit-déjeuner de la majorité, qui a provoqué la colère de la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet. Celle-ci a aussitôt alerté Matignon sur les conséquences politiques de délais aussi courts pour la préparation des travaux parlementaires après des semaines harassantes de débats en juillet. Dans la foulée, le ministre chargé des relations avec le Parlement, Franck Riester, avec l’aval du chef de l’Etat, a finalement déclaré aux présidents des groupes à l’Assemblée nationale que la rentrée parlementaire serait fixée au 3 octobre. Seule la présidente des élus Renaissance, Aurore Bergé, plaidait pour maintenir une session extraordinaire en septembre.          « Ce ne sont plus eux qui ont la main »          L’usure des parlementaires – qui arrêteront leurs travaux au mieux le 7 août – et la nouvelle configuration de l’Assemblée, sans majorité absolue, ont donc eu raison des ambitions de l’exécutif et de Mme Bergé. « Il faut que le président de la République et le gouvernement se rendent compte que ce ne sont plus eux qui ont la main, estime le député des Yvelines Bruno Millienne (MoDem). Ça ne veut pas dire que l’on n’est pas fidèles et loyaux au programme présidentiel, mais on ne peut tout simplement pas continuer à travailler comme ça. » Dans le viseur de l’élu francilien, ces dizaines de séances prolongées cet été jusqu’au milieu de la nuit, avec des débats en commission et en séance publique qui se sont chevauchés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 En repoussant de quelques jours la rentrée parlementaire, le camp présidentiel entend officiellement mettre à l’épreuve sa nouvelle « méthode de compromis et de dialogue », notamment avec les élus de la majorité et des oppositions. Mais le flou demeure sur les conditions de ce travail et de sa temporalité. Faut-il consulter les différents groupes politiques pendant la rédaction des projets de loi, afin d’y intégrer les lignes rouges des uns et des autres ? Les négociations doivent-elles attendre l’avis du Conseil d’Etat avant la présentation des textes en conseil des ministres ? Ou doivent-elles avoir lieu à l’Assemblée nationale, entre les parlementaires, en amont des travaux en commission ? Difficile de trancher, car les oppositions sont encore frileuses à l’idée d’être associées au pouvoir macroniste.        Il vous reste 47.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/a-la-rentree-l-executif-contraint-de-laisser-du-temps-au-parlement_6136665_823448.html"},"headline":"A la rentr\u00e9e, l\u2019ex\u00e9cutif contraint de laisser du temps au Parlement","dateCreated":"2022-07-30T10:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-31T06:26:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs d\u00e9marreront finalement leurs travaux d\u00e9but octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/432/0/5190/2595/1342/671/60/0/1b21933_5681781-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-6">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Pour « redécouvrir les activités essentielles », comme « la cuisine, le jardin, le faire soi-même », l’écrivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au « Monde », à l’instauration d’un grand mi-temps compensé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Réforme des retraites         Jean Rouaud : « On peut fixer une date de départ en retraite, mais sa date de fin relève de la loterie de la vie, qui est truquée »   Tribune        Jean Rouaud  Ecrivain        Pour « redécouvrir les activités essentielles », comme « la cuisine, le jardin, le faire soi-même », l’écrivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au « Monde », à l’instauration d’un grand mi-temps compensé.   Publié hier à 04h00, mis à jour à 13h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le spectacle est annoncé. On commence à agiter la muleta de la retraite, et déjà les toros de tous bords se préparent à foncer tête baissée sur le linge écarlate pour y laisser leur empreinte, l’étirer, le dépecer ou le rapetisser, selon ce qu’ils nomment un impératif social ou le sens des réalités, lesquels s’accompagnent de la formule définitive : « Il faut savoir raison garder », leitmotiv des pauvres en esprit à l’imaginaire carencé.          On présentera ce débat sur la retraite comme la manifestation éclatante du fonctionnement démocratique, on s’étripera, on se félicitera du résultat ou on criera au scandale, et tout ce brouhaha politico-médiatique – et c’est peut-être sa finalité inconsciente – reviendra à accréditer cette idée que le corps central de toute existence est le travail, borné, d’un côté, par des années de formation (qui préparent à rentrer dans le grand corps, pas question d’y apprendre le chant des oiseaux) et, de l’autre, si tout se passe bien, par une offre permettant à ce grand corps malade d’avoir de quoi souffler, éventuellement sous assistance respiratoire. De sorte que c’est l’existence en son entier qui s’organise autour du sacro-saint labeur. Dis, qu’as-tu fait, toi que voilà, de ta vie ? J’ai travaillé.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Robert Zarader : « Nous sommes en plein dans une économie et une société du renoncement »                 Ce repos terminal, on voit bien de quoi il s’inspire, de ce septième jour que s’accorde le Créateur après six jours à retourner terre et ciel. Les révolutionnaires, dans leur acharnement voltairien à en finir avec « l’infâme » (l’Eglise catholique), supprimèrent la semaine de sept jours (l’héritage biblique) pour la remplacer par le décadi. Au lieu de 52 dimanches chômés, il n’en restait plus que 36. Du côté du patronat, on commence à se frotter les mains. D’autant que l’Ancien Régime ajoutait aux 52 dimanches 25 fêtes religieuses, également chômées. Voltaire, bien sûr, mais aussi Montesquieu, s’en étaient alarmés, qui dénoncèrent les « effets pervers » pour l’économie de ce pieux repos accordé aux travailleurs. Un bon Dieu est un Dieu mort.          Grande débandade          Le poète Racan [1589-1670] avait 29 ans quand il a publié ses Stances sur la retraite (« Tircis, il faut penser à faire la retraite »), et Montaigne 38 quand il s’est retiré dans sa tour pour écrire, étudier, mettre en pratique le carpe diem horacien. Mais ça, cette injonction, « cueillir le jour sans se soucier du lendemain », hormis pour les oiseaux du ciel et les nantis, c’est précisément ce qui constitue la pierre d’inquiétude de la majeure partie de l’humanité. On empilait autrefois les naissances pour qu’il se trouve un enfant survivant acceptant de prendre en charge ses vieux parents.        Il vous reste 58.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/30/jean-rouaud-on-peut-fixer-une-date-de-depart-en-retraite-mais-sa-date-de-fin-releve-de-la-loterie-de-la-vie-qui-est-truquee_6136640_3232.html"},"headline":"Jean Rouaud\u00a0: \u00ab\u00a0On peut fixer une date de d\u00e9part en retraite, mais sa date de fin rel\u00e8ve de la loterie de la vie, qui est truqu\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-30T04:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-31T13:41:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique","R\u00e9forme des retraites","Soci\u00e9t\u00e9","Vie sociale","Travail","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour \u00ab\u00a0red\u00e9couvrir les activit\u00e9s essentielles\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0la cuisine, le jardin, le faire soi-m\u00eame\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un grand mi-temps compens\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Rouaud","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/21/0/0/4804/2402/1342/671/60/0/fce9652_NSP7weldrYYfeuSQghNAEWKy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-7">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Lundi, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le gouvernement tablant sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le Sénat a adopté le premier volet de mesures      Lundi, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le gouvernement tablant sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 23h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Retailleau, le chef de file du groupe LR au Sénat, en juin 2022, à Paris.  THOMAS COEX / AFP                 Le Sénat, à majorité de droite, a adopté, vendredi 29 juillet au soir, en première lecture et après l’avoir amendé, le projet de loi « d’urgence » en soutien au pouvoir d’achat, premier volet du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, qui s’établit au-delà de 6 %.            Le texte a été adopté à main levée, grâce aux voix des groupes Les Républicains (LR), Union centriste et Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants (RDPI) – à majorité de membres d’En marche ! –, au terme de deux jours de débats globalement sereins, contrastant avec la discussion chaotique qui a prévalu à l’Assemblée nationale.                 Dès lundi, les sénateurs s’attaqueront au budget rectificatif pour 2022, l’hypothèse d’une taxe sur les « superprofits », portée notamment par les centristes, risquant de tendre les débats. Le même jour, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat – le gouvernement table sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   Poursuite de la « prime Macron » jusqu’en décembre 2023            « Les choses ne sont pas écrites d’avance », a mis en garde Philippe Mouiller (LR), soulignant que le Sénat aurait « des lignes rouges ». Le premier texte est calibré à 20,7 milliards par Bruno Le Maire, le second ouvre 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF.            « L’inflation reste notre sujet de préoccupation numéro un, mais nous anticipons une baisse » en 2023, a déclaré le ministre de l’économie à l’issue du conseil des ministres, alors que l’Insee a publié vendredi une première estimation pour juillet de l’indice des prix à la consommation (+ 6,1 % sur un an après + 5,8 % en juin).                Le Sénat a donné, avec le soutien du gouvernement, un coup de pouce aux commerçants. Il a adopté un amendement de l’ancien ministre Jean-Baptiste Lemoyne (RDPI) pour plafonner à 3,5 % la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an. Les sénateurs avaient auparavant approuvé le « bouclier loyer » pour les particuliers, qui prévoit également un plafonnement de la hausse à 3,5 % de juillet 2022 à juin 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : à l’approche de la rentrée scolaire, familles et élus s’inquiètent                   Le Sénat a voté la poursuite jusqu’au 31 décembre 2023 de la « prime Macron », avec un plafond porté à 3 000 euros ou 6 000 euros en cas d’accord d’intéressement. Il a toutefois réservé aux seules entreprises de moins de cinquante salariés la pérennisation, à partir de 2024, d’une prime exonérée de cotisations sociales.            La déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés actée            Malgré un vif débat sur la revalorisation du RSA, les sénateurs ont aussi acté une augmentation de 4 % des pensions de retraite et de plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet rétroactif au 1er juillet 2022, ainsi que la déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés.                Pour « valoriser le travail », les sénateurs ont créé une réduction de cotisations patronales sur les heures supplémentaires, prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale et assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurants.            Sur le volet énergie, plusieurs sénateurs ont souligné la nécessité de mieux « anticiper ». « Soyons attentifs à nos décisions, la transition énergétique n’est plus comprise par nos concitoyens », a mis en garde René-Paul Savary (LR), au moment où Emmanuel Macron fait les « yeux doux au prince » hériter saoudien, Mohammed Ben Salman, pour « importer son pétrole ».            La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a mentionné pour la « rentrée » parlementaire d’octobre le projet de loi « d’accélération de la transition énergétique », évoqué depuis plusieurs semaines pour simplifier le développement des énergies renouvelables, éolien et solaire. « A priori, le Sénat serait le premier » à l’examiner, a-t-elle glissé. Par un amendement du socialiste Franck Montaugé, les sénateurs ont limité à deux ans au lieu de cinq la durée des dispositifs exceptionnels pour l’approvisionnement de la France en gaz, contre la volonté du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De premières mesures d’urgence pour relancer les énergies renouvelables                   Verts et communistes votent contre, les socialistes s’abstiennent            Ils ont aussi voté un amendement du président du groupe Les Républicains, Bruno Retailleau, demandant au gouvernement un rapport « visant à mettre en place », par un boîtier intelligent, un dispositif volontaire et rémunéré de réduction des consommations d’électricité pour les particuliers.                Le groupe écologiste et le groupe communiste, républicain, citoyen et écologiste (CRCE), à majorité communiste, ont voté contre le texte « d’urgence », qui peut selon Fabien Gay (CRCE) « se résumer par le mot “évitement” », pensé « pour que l’augmentation du salaire ne vienne pas sur la table ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                   Les socialistes se sont abstenus « pour dire aux Français “vous pouvez compter sur nous pour vous défendre” », a dit leur chef de file, Patrick Kanner. « Nous devons voter en responsabilité », a plaidé le centriste Jean-Pierre Moga, pour qui « soutenir nos concitoyens les plus modestes est une nécessité autant qu’un impératif ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-le-senat-a-adopte-le-premier-volet-de-mesures_6136634_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat a adopt\u00e9 le premier volet de mesures","dateCreated":"2022-07-29T23:09:52+02:00","datePublished":"2022-07-29T23:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Lundi, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se r\u00e9uniront en commission mixte paritaire pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le gouvernement tablant sur une adoption d\u00e9finitive des deux textes au plus tard le 7\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/119/0/3150/1575/1342/671/60/0/cd40329_1659047339712-000-32cx799.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-8">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s’inquiète d’une « brutale fermeture de la parenthèse démocratique » au lendemain du référendum sur la nouvelle Constitution.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Débats         « Insidieux, le sentiment de peur revient en Tunisie »   Tribune        Edith Lhomel        Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s’inquiète d’une « brutale fermeture de la parenthèse démocratique » au lendemain du référendum sur la nouvelle Constitution.   Publié le 29 juillet 2022 à 20h00 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un portrait géant du président tunisien, Kaïs Saïed, à Kairouan, le 26 juillet 2022.  KABIL BOUSENA / AFP               Tribune. Nul n’était besoin de connaître les résultats du « référendum » sur le projet de nouvelle Constitution organisé lundi 25 juillet en Tunisie, aux modalités viciées dès le départ, pour deviner de quel bois se chauffe le régime politique qu’elle instaure.               La violence avec laquelle la police a dispersé la petite centaine de manifestants rassemblés devant le Théâtre national de Tunis pour protester contre ce projet, le 22 juillet, est révélatrice du soutien zélé des forces sécuritaires dont bénéficie le président Kaïs Saïed, comme du refus de ce dernier de tolérer toute opposition, a fortiori lorsque celle-ci participe à la frange progressiste de la scène civile et politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la nouvelle Constitution adoptée sans ferveur                 Au lendemain du coup de force (instauration d’un régime d’exception) du 25 juillet 2021, la Ligue tunisienne des droits de l’homme (LTDH) à l’instar de bien des associations, l’Union générale du travail de Tunisie ou encore plusieurs formations politiques ont semblé hésiter à dénoncer frontalement le processus lancé par Kaïs Saïed, en particulier son initiative référendaire. Cette prudence s’expliquait par leurs divisions intestines, une tendance au sein de ces organisations paraissant faire crédit au chef de l’Etat d’avoir sorti le pays de l’emprise des islamistes.          Mais la LTDH, l’Association tunisienne des femmes démocrates (ATFD), le Forum tunisien des droits économiques et sociaux (FTDES) et le Syndicat national des journalistes tunisiens (SNJT) se sont finalement ressaisis face à cette Loi fondamentale qui installe une hyperprésidentialisation du régime et un Etat observant les préceptes de la religion.              Que ces associations historiques ne soient pas parvenues, malheureusement, à faire converger l’ensemble des forces politiques et civiques sur un mot d’ordre unique (le rejet d’une autocratie annoncée) participe de facteurs qu’experts et observateurs ont largement décrits : divisions jugées irréductibles, absence de vision politique, profonde lassitude au terme de dix ans de mobilisations, mais aussi, dimension peu mentionnée, retour de la peur.          Mesures d’intimidation et violences policières          Ce sentiment insidieux revient dans un pays qui, durant dix ans, a joui d’une liberté d’expression chèrement payée et enviée des peuples arabes alentour. Certes, certaines « bonnes vieilles pratiques » de répression n’avaient pas disparu, loin de là, faute de réformes depuis 2011 d’un appareil sécuritaire qui, aujourd’hui, se réjouit de l’impunité que lui garantit Kaïs Saïed. Voir, ce 22 juillet, le président du SNJT, Mehdi Jelassi, emmené en ambulance pour avoir subi les gaz de la police, ou encore cinq militants embarqués sans ménagement alors que le rassemblement avait été autorisé, donne un avant-goût du climat à venir.        Il vous reste 55.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/insidieux-le-sentiment-de-peur-revient-en-tunisie_6136625_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Insidieux, le sentiment de peur revient en Tunisie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-29T20:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["International","Politique","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9bats","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0brutale fermeture de la parenth\u00e8se d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum sur la nouvelle Constitution.","author":[{"@type":"Person","name":"Edith Lhomel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/429/0/5682/2841/1342/671/60/0/48df521_1659102964297-000-32fh4d6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-9">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’ancienne ministre, qui avait démissionné au début de 2020 pour être candidate à la Mairie de Paris, a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Agnès Buzyn, l’ancienne ministre de la santé, a été nommée à la Cour des comptes      L’ancienne ministre, qui avait démissionné au début de 2020 pour être candidate à la Mairie de Paris, a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 19h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancienne ministre de la santé, Agnès Buzyn, lors de son audition par une commission parlementaire sur sa gestion de la crise sanitaire liée au Covid-19, le 30 juin 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 L’ancienne ministre de la santé Agnès Buzyn a été nommée conseillère maître à la Cour des comptes, a annoncé l’Elysée, vendredi 29 juillet.            « Agnès Buzyn, ancienne ministre, professeur d’université-praticien hospitalier, est nommée conseillère maître en service extraordinaire à la Cour des comptes, à compter du 1er septembre 2022 », a annoncé la présidence de la République dans le compte rendu du conseil des ministres.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agnès Buzyn face aux députés et à ses contradictions                   Promue chevalière de la Légion d’honneur            Mme Buzyn, hématologue de profession, avait notamment dirigé l’Institut national du cancer, avant d’être nommée en 2017 ministre de la santé après l’élection de M. Macron. Son passage au ministère a été marqué par un mouvement social dans les hôpitaux ainsi que par une polémique sur la fin du remboursement de l’homéopathie par l’Assurance-maladie, une mesure en faveur de laquelle Mme Buzyn a pesé.                 Elle a quitté le ministère au début de 2020, alors que le Covid-19 s’installait en France, pour se porter candidate à la Mairie de Paris en remplaçant au dernier moment le précédent candidat de la majorité, Benjamin Griveaux. Elle avait finalement été défaite par la précédente et actuelle maire de Paris, Anne Hidalgo.            L’ancienne ministre, qui a par la suite dirigé l’Académie de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie, une décision critiquée par une partie du monde politique, qui craint une judiciarisation excessive de l’action publique. En janvier 2022, elle a été promue chevalière de la Légion d’honneur.                                          Écouter aussi    Covid-19 : pourquoi Agnès Buzyn a-t-elle été mise en examen ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/agnes-buzyn-l-ancienne-ministre-de-la-sante-a-ete-nommee-a-la-cour-des-comptes_6136622_823448.html"},"headline":"Agn\u00e8s Buzyn, l\u2019ancienne ministre de\u00a0la\u00a0sant\u00e9, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00e0 la Cour des comptes","dateCreated":"2022-07-29T19:38:33+02:00","datePublished":"2022-07-29T19:38:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"L\u2019ancienne ministre, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 au d\u00e9but de 2020 pour \u00eatre candidate \u00e0 la Mairie de Paris, a \u00e9t\u00e9 mise en examen \u00e0 la fin de\u00a02021 pour \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb dans sa gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/05/73/0/2560/1280/1342/671/60/0/a243514_5970648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-10">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les élus du Palais du Luxembourg ont adopté un amendement pour plafonner à 3,5 % la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Sinon, cela veut dire une présentation à la rentrée ? Cela ferait proche du projet de plan budgétaire PPB que l'on doit envoyer à l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilité n’est pas directement inscrit à l’ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et son ministre délégué notamment chargé des comptes publics, Gabriel Attal, se présenteront en salle de presse pour une communication sur le sujet après le conseil.                    Le 29/07 à 09:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénat comme terrain du « changement de méthode » pour l’exécutif        Sur la méthode, les sénateurs constatent des améliorations dans leurs échanges avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d’achat ont été reçus à Bercy et discutent avec Matignon. « Avant, ça n’arrivait jamais », a déclaré la sénatrice Les Républicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, à nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe. Ce qui n’efface pas les conditions d’examen précipitées des deux textes, que le gouvernement espère voir adoptés définitivement d’ici au 7 août.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée                       Le 29/07 à 09:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui         Emmanuel Macron préside à l’Elysée, vendredi matin, ce qui doit être le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient être sollicités au moins jusqu’à la fin de la session parlementaire, prévue à ce stade le 7 août, et devront laisser au secrétariat général du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonnées téléphoniques et électroniques afin de pouvoir être joint « en cas de nécessité ».        Les sénateurs poursuivent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qu’ils ont déjà en partie amendé – notamment concernant la pérennisation de la « prime Macron ». Hier soir, la tentative du groupe Les Républicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d’autres aides concernées par cette adaptation à l’inflation, considérant, pour les sénateurs de droite, qu’« il n’y a pas lieu de revaloriser » l’aide « à un taux supérieur à celui des personnes exerçant une activité professionnelle », a été refusée en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en début de semaine prochaine.                                          Le contexte          Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique et de ses nombreux rebondissements, ainsi que pour tenir des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Comment le gouvernement veut déminer le projet de loi de finances, principal texte budgétaire de 2023         Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale         Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Le plein-emploi, un horizon accessible en 2027 ?         « Il n’y a pas de lien démontré entre l’assurance-chômage et les difficultés de recrutement »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-29T16:53:41+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T16:53:45+00:00","headline":"Les s\u00e9nateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Bruno Le Maire r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 u...","description":"Les \u00e9lus du Palais du Luxembourg ont adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Les sénateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d’achat, Bruno Le Maire répète son opposition à une taxe sur les superprofits : l’actualité politique du 29 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les \u00e9lus du Palais du Luxembourg ont adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-29T16:53:41+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T16:53:45+00:00"
  On se retrouve bient\u00f4t sur Lemonde.fr pour la suite de l\u2019actualit\u00e9 politique. Bonne soir\u00e9e et bon week-end\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-07-29T16:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T15:27:14+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite a poursuivi, vendredi, l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 l\u2019inflation. Les s\u00e9nateurs doivent venir \u00e0 bout d\u2019ici samedi de ce premier volet de mesures, avant de se lancer, d\u00e8s lundi, dans le projet de budget rectificatif (PLFR) pour 2022.          Le S\u00e9nat a donn\u00e9, avec le soutien du gouvernement, un coup de pouce aux commer\u00e7ants. Il a adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an. Les s\u00e9nateurs avaient auparavant approuv\u00e9 le \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb pour les particuliers, qui pr\u00e9voit \u00e9galement un plafonnement de la variation de l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers \u00e0 3,5\u00a0% de juillet\u00a02022 \u00e0 juin\u00a02023.          Ils ont limit\u00e9 \u00e0 deux ans, au lieu de cinq, la dur\u00e9e des dispositifs exceptionnels pour l\u2019approvisionnement de la France en gaz, contre la volont\u00e9 du gouvernement. Ces mesures d\u2019urgence pr\u00e9voient, par exemple, la possibilit\u00e9 pour l\u2019ex\u00e9cutif de restreindre ou de suspendre l\u2019activit\u00e9 des centrales \u00e9lectriques fonctionnant au gaz.          Jeudi, le S\u00e9nat a, par ailleurs, vot\u00e9 la poursuite jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, le plafond \u00e9tant port\u00e9 \u00e0 3\u00a0000\u00a0euros ou 6\u00a0000\u00a0euros en cas d\u2019accord d\u2019int\u00e9ressement.          Malgr\u00e9 un vif d\u00e9bat sur la revalorisation du RSA, il a aussi act\u00e9 une augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet\u00a02022, ainsi que la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: poursuite des d\u00e9bats au S\u00e9nat sur fond d\u2019inqui\u00e9tude","dateModified":"2022-07-29T15:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T15:11:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines de tractations, les postes de d\u00e9put\u00e9s touchant aux questions de d\u00e9fense et de renseignement ont fini par \u00eatre attribu\u00e9s. Il s\u2019agit de postes tr\u00e8s sensibles pour l\u2019ex\u00e9cutif, depuis que le parti pr\u00e9sidentiel a perdu la majorit\u00e9 absolue lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Le \u00ab\u00a0mercato\u00a0\u00bb s\u2019est achev\u00e9, le 20\u00a0juillet, avec l\u2019\u00e9lection des rapporteurs des budgets de la d\u00e9fense, puis le 28\u00a0juillet, avec la d\u00e9signation des nouveaux membres de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement (DPR).          La principale surprise est venue de la DPR, qui exerce le contr\u00f4le de l\u2019action du gouvernement en mati\u00e8re de renseignement. Les parlementaires en faisant partie doivent \u00eatre habilit\u00e9s au secret. Or, pour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de la DPR en\u00a02007, le Rassemblement national (RN) y a fait son entr\u00e9e. C\u2019est la d\u00e9put\u00e9e de Charente Caroline Colombier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, pour occuper le seul poste de l\u2019opposition au sein de la DPR parmi les d\u00e9put\u00e9s.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article d\u2019Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Le RN int\u00e8gre la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN int\u00e8gre la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire a...","dateModified":"2022-07-29T15:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T14:39:48+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, tout juste \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, multiplie les interventions remarqu\u00e9es au sein de l\u2019H\u00e9micycle. Le portrait de notre coll\u00e8gue Charles-Edouard Ama Koffi\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-29T14:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T13:44:11+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi, le Conseil constitutionnel affirme avoir rejet\u00e9, \u00e0 ce stade, vingt-sep des quatre-vingt-dix-neuf recours qu\u2019il a re\u00e7us au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le conseil pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0ach\u00e8vera cet examen de recevabilit\u00e9 de l\u2019ensemble des autres recours enregistr\u00e9s dans les prochains jours, de mani\u00e8re \u00e0 se concentrer dans la p\u00e9riode suivante sur les dossiers appelant une instruction contradictoire au fond\u00a0\u00bb.          Parmi les recours rejet\u00e9s, certains ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hors d\u00e9lai, d\u2019autres contestent l\u2019\u00e9lection dans plusieurs circonscriptions et non dans une seule comme c\u2019est la r\u00e8gle, quand d\u2019autres, encore, sont trop peu argument\u00e9s. A notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u2013 pour cause de d\u00e9lai \u2013 un recours contre l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl-Braun Pivet, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9lue dans la 5e\u00a0circonscription des Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil constitutionnel a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 vingt-sept des quatre-vingt-dix-neuf recours d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019is...","dateModified":"2022-07-29T14:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:59:11+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno le Maire, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 la mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des groupes du CAC 40 qui ne paient pas d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France, voulue par Eric Coquerel, le pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A l\u2019issue du dernier conseil des ministres avant les cong\u00e9s estivaux, M.\u00a0Le Maire \u00e9tait interrog\u00e9 sur les superb\u00e9n\u00e9fices du groupe p\u00e9trolier TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Le Parlement est dans son r\u00f4le quand il contr\u00f4le, quand il fait preuve de transparence, et quand il permet d\u2019apaiser le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant toutefois qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 taxer les superprofits des entreprises, notamment de Total qui a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars.          M.\u00a0Coquerel avait annonc\u00e9 le 20\u00a0juillet avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une mission transversale sur l\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, qui pourrait \u00ab\u00a0travailler sur l\u2019\u00e9vasion fiscale avec les moyens de l\u2019administration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne crois absolument pas que Total ne fasse pas de b\u00e9n\u00e9fices en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Franceinfo. C\u2019est quelque chose qui a plus \u00e0 voir avec l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas normal que les PME paient presque 25\u00a0% d\u2019imp\u00f4ts en France, alors que les 300\u00a0plus grosses entreprises paient 17\u00a0% et que des entreprises du CAC 40, comme Total, paient z\u00e9ro imp\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 une mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des entreprises","dateModified":"2022-07-29T13:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:17:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement a r\u00e9agi, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, \u00e0 la tribune publi\u00e9e par Le Monde dans laquelle des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent le fait que Bruxelles, pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies russes, ait conclu avec l\u2019Azerba\u00efdjan un accord de fourniture de gaz. Pour eux, \u00ab\u00a0cette initiative (\u2026) place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, notamment envers son voisin arm\u00e9nien.          Si l\u2019Union cherche \u00e0 se passer du gaz russe, c\u2019est parce que Moscou est coupable d\u2019un \u00ab\u00a0conflit tr\u00e8s dur en Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a que nous diversifions le nombre d\u2019interlocuteurs qui sont capables de produire du gaz et du p\u00e9trole, mais pas au d\u00e9triment, \u00e9videmment, des valeurs qui sont port\u00e9es par la France et l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le porte-parole en a profit\u00e9 pour vanter la strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique de la France, vers la fin des \u00e9nergies fossiles, \u00ab\u00a0pour qu\u2019un jour prochain, le plus vite possible, nous n\u2019ayons plus \u00e0 nous poser la question de savoir \u00e0 qui nous ach\u00e8terions du p\u00e9trole et du gaz, parce que nous serions souverains dans notre capacit\u00e9 \u00e0 produire assez d\u2019\u00e9nergie pour satisfaire \u00e0 nos besoins de mani\u00e8re durable et propre pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9fend l\u2019accord UE-Azerba\u00efdjan sur la fourniture de gaz","dateModified":"2022-07-29T12:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9, vendredi, un recours devant le Conseil constitutionnel contre une proposition de loi provenant du groupe La R\u00e9publique en marche de la mandature pr\u00e9c\u00e9dente, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du Web \u00e0 retirer des contenus dits terroristes dans l\u2019heure. D\u00e9finitivement adopt\u00e9 par le Parlement mercredi, ce texte de la majorit\u00e9 adapte un r\u00e8glement europ\u00e9en et reprend pour partie l\u2019une des dispositions phares de la loi Avia qui avait \u00e9t\u00e9 largement retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel en juillet\u00a02020.          Dans leur recours, les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb estiment que la proposition de loi \u00ab\u00a0porte une atteinte manifeste \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et de communication garantie par l\u2019article\u00a011 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus la qualification juridique des messages ou comportement vis\u00e9s est susceptible de donner lieu \u00e0 d\u00e9bat, appr\u00e9ciation ou controverse, plus le risque est grand que l\u2019atteinte soit jug\u00e9e disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, insiste le groupe de 75\u00a0d\u00e9put\u00e9s. La proposition de loi vise \u00e0 adapter la l\u00e9gislation fran\u00e7aise aux dispositions du r\u00e8glement europ\u00e9en du 29\u00a0avril\u00a02021 contre la diffusion des contenus \u00e0 caract\u00e8re terroriste en ligne, qui est en vigueur depuis le 7\u00a0juin dernier dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne.          Elle impose \u00e0 tous les fournisseurs de services d\u2019h\u00e9bergement le retrait dans l\u2019heure de \u00ab\u00a0contenus [en ligne] \u00e0 caract\u00e8re terroriste\u00a0\u00bb et instaure la possibilit\u00e9 pour les autorit\u00e9s nationales d\u2019\u00e9mettre des injonctions de retrait transfrontali\u00e8res. Le refus de se plier au retrait de ces contenus est passible d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de 250\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et peut, cas extr\u00eame, aller jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0% du chiffre d\u2019affaires de la plate-forme num\u00e9rique. Une proc\u00e9dure d\u2019appel est pr\u00e9vue aupr\u00e8s des cours administratives d\u2019appel. Elles devront rendre une d\u00e9cision sous un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe La France insoumise d\u00e9pose un recours en constitutionnalit\u00e9 contre la loi sur les contenus ter...","dateModified":"2022-07-29T12:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:02:26+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par la presse, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, sur l\u2019appel partag\u00e9 \u00e0 gauche d\u2019une taxe sur les superprofits des grands groupes fran\u00e7ais, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, s\u2019est d\u2019abord dit \u00ab\u00a0fier des r\u00e9sultats de nos entreprises tricolores\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0surpris de voir \u00e0 quel point, aujourd\u2019hui, on accable de maux les entreprises fran\u00e7aises qui affichent de bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.          Cela ne veut \u00ab\u00a0\u00e9videmment pas\u00a0\u00bb dire qu\u2019elles doivent se soustraire \u00e0 toute \u00ab\u00a0contribution \u00e0 l\u2019effort national\u00a0\u00bb. Mais, pour lui, il faut en finir avec le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 envisager de nouvelles taxes\u00a0: M.\u00a0Le\u00a0Maire a dit pr\u00e9f\u00e9rer voir ces entreprises effectuer d\u2019elles-m\u00eames des gestes pour le pouvoir d\u2019achat, comme des \u00ab\u00a0remises \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, des baisses de frais bancaires, ou encore des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nos compatriotes pr\u00e9f\u00e8rent avoir l\u2019argent dans leur poche que les poches de l\u2019Etat\u00a0; or, une taxe, c\u2019est de l\u2019argent dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0toutes les entreprises qui le peuvent doivent augmenter les salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 vouloir taxer les superprofits des gra...","dateModified":"2022-07-29T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T11:51:14+00:00","articleBody":"     Une soixantaine d\u2019\u00e9lus de tous bords, dont le pr\u00e9sident de Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier, et le chef du Parti socialiste, Olivier Faure, appellent vendredi l\u2019UE \u00e0 \u00ab\u00a0renoncer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019accord pass\u00e9 avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb de ce pays.          \u00ab\u00a0Cette initiative poursuit la course effr\u00e9n\u00e9e vers l\u2019exploitation des ressources de notre plan\u00e8te [et] place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, affirment les signataires d\u2019une tribune publi\u00e9e dans nos colonnes. Selon eux, le pays du Caucase \u00ab\u00a0participe \u00e9galement \u00e0 la course effr\u00e9n\u00e9e pour les financements en mati\u00e8re d\u2019armements qui exterminent les Arm\u00e9niens au Haut-Karabakh ou dans la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb.          Le texte est notamment sign\u00e9 par le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yannick Jadot, le maire de Marseille, Beno\u00eet Payan (union de gauche), ou encore le s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a annonc\u00e9 le 18\u00a0juillet, \u00e0 Bakou, la conclusion d\u2019un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler \u00ab\u00a0en quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb les importations de gaz de l\u2019UE depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase.          Pour les signataires de cette tribune, cet accord constitue \u00ab\u00a0par ailleurs une r\u00e9ponse du pass\u00e9, contraire aux engagements de transition \u00e9cologique et \u00e0 l\u2019exigence d\u2019une \u00e9nergie plus verte pour une Union europ\u00e9enne plus souveraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent l\u2019accord sur le gaz entre l\u2019UE et l\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-29T12:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T10:03:09+00:00","articleBody":"     Le Conseil constitutionnel a jug\u00e9, vendredi, conformes \u00e0 la Constitution les dispositions d\u2019une loi de 2019 qui impose 35\u00a0heures hebdomadaires de travail dans les collectivit\u00e9s, une victoire du gouvernement sur les \u00e9lus du Val-de-Marne qui avaient sollicit\u00e9 le r\u00e9gulateur. L\u2019objectif d\u2019\u00ab\u00a0harmonisation\u00a0\u00bb du temps de travail dans la fonction publique territoriale poursuit \u00ab\u00a0un objectif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, estime le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision.          Il autorise l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0assujettir les collectivit\u00e9s territoriales ou leurs groupements \u00e0 des obligations et \u00e0 des charges\u00a0\u00bb, ajoute les juges dans leur d\u00e9cision. Le Conseil constitutionnel rejette ainsi la requ\u00eate des communes de Bonneuil-sur-Marne, Fontenay-sous-Bois, Ivry et Vitry-sur-Seine. Elles estimaient que le gouvernement avait enfreint le principe de libre administration des collectivit\u00e9s territoriales en les for\u00e7ant \u00e0 s\u2019aligner sur le r\u00e9gime des 35\u00a0heures hebdomadaires. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une atteinte au pouvoir des maires, mais aussi et surtout aux conditions de travail des agents\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le maire (Front de gauche) de Fontenay-sous-Bois, Jean-Philippe Gautrais, dans un communiqu\u00e9.          Pour le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0les dispositions contest\u00e9es se bornent, en mati\u00e8re d\u2019emploi, d\u2019organisation du travail et de gestion de leurs personnels, \u00e0 encadrer la comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s territoriales pour fixer les r\u00e8gles relatives au temps de travail de leurs agents\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les collectivit\u00e9s territoriales qui avaient maintenu des r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires demeurent libres, comme les autres collectivit\u00e9s, de d\u00e9finir des r\u00e9gimes de travail sp\u00e9cifiques pour tenir compte des suj\u00e9tions li\u00e9es \u00e0 la nature des missions de leurs agents\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la d\u00e9cision. L\u2019affaire va d\u00e9sormais retourner au Conseil d\u2019Etat, qui avait transmis la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 en juin au Conseil constitutionnel. Adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019, la loi de transformation de la fonction publique impose aux collectivit\u00e9s de supprimer les r\u00e9gimes de temps de travail d\u00e9rogatoires aux 35\u00a0heures depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps de travail de 35\u00a0heures dans les collectivit\u00e9s\u00a0: le Conseil constitutionnel donne raison au gouve...","dateModified":"2022-07-29T10:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:50:31+00:00","articleBody":"     Mohammed Ben Salman et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, souhaitent \u00ab\u00a0intensifier [leur] coop\u00e9ration\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise envoy\u00e9 peu apr\u00e8s les remerciements adress\u00e9s au pr\u00e9sident fran\u00e7ais par le prince h\u00e9ritier saoudien. A la t\u00eate du royaume, premier exportateur de brut au monde, \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi soir pour un d\u00eener de travail \u00e0 Paris, au cours duquel M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le texte transmis par l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Mohammed Ben Salman disent vouloir coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la gu...","dateModified":"2022-07-29T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:20:10+00:00","articleBody":"     Le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben\u00a0Salman, a \u00ab\u00a0remerci\u00e9\u00a0\u00bb, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour son \u00ab\u00a0accueil chaleureux\u00a0\u00bb la veille \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, alors que cette visite a suscit\u00e9 les protestations scandalis\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains. M.\u00a0Macron avait accueilli, jeudi soir, d\u2019une longue poign\u00e9e de main, le dirigeant de facto du royaume, invit\u00e9 pour un d\u00eener de travail au palais de l\u2019Elys\u00e9e.          Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re visite en France de Mohammed Ben Salman, dit \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, depuis l\u2019assassinat par des agents saoudiens du journaliste saoudien Jamal Khashoggi. Dans un message adress\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Macron, le prince h\u00e9ritier exprime au pr\u00e9sident fran\u00e7ais sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0remerciements pour l\u2019accueil chaleureux\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 lors de cette visite officielle.          Il ajoute que les \u00e9changes avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0ont confirm\u00e9 notre volont\u00e9 commune de renforcer le partenariat strat\u00e9gique entre nos deux pays amis dans tous les domaines\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0poursuivre la coordination et la concertation sur les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb. Le message pr\u00e9cise que le prince h\u00e9ritier a quitt\u00e9 la France \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir conclu sa visite officielle\u00a0\u00bb.          Critique du pouvoir saoudien, Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et d\u00e9membr\u00e9 le 2\u00a0octobre\u00a02018 dans les locaux du consulat saoudien \u00e0 Istanbul alors qu\u2019il venait chercher des papiers n\u00e9cessaires \u00e0 son mariage. Jeudi, une plainte pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e en lien avec son assassinat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier, ont annonc\u00e9 les ONG Democracy for the Arab World Now (DAWN), fond\u00e9e par le journaliste saoudien, et l\u2019ONG suisse Trial International.                    Lire aussi :  Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb exprime \u00e0 Emmanuel Macron sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa visite officielle en France...","dateModified":"2022-07-29T09:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:17:30+00:00","articleBody":"     Le nombre de ch\u00f4meurs en France a de nouveau diminu\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre 2022, mais les inqui\u00e9tudes s\u2019accentuent pour la suite, compte tenu du ralentissement \u00e9conomique mondial.                    Lire aussi :  Le plein-emploi, un horizon accessible en\u00a02027\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9crue du ch\u00f4mage se poursuit \u00e0 un rythme de plus en plus lent ","dateModified":"2022-07-29T09:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:47:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) R\u00e9my Rebeyrotte a annonc\u00e9, vendredi, avoir fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association, renouvelant ses excuses apr\u00e8s avoir fait un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12\u00a0juillet en direction d\u2019un d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association que je connais bien, que je soutiens par ailleurs et qui fait un travail remarquable pour l\u2019entretien de la m\u00e9moire et le soutien aux familles, la FNDIRP (F\u00e9d\u00e9ration nationale des d\u00e9port\u00e9s et intern\u00e9s r\u00e9sistants et partisans)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu de Sa\u00f4ne-et-Loire. M.\u00a0Rebeyrotte a aussi pr\u00e9sent\u00e9 de nouveau ses excuses \u00ab\u00a0aupr\u00e8s de ceux que j\u2019ai sinc\u00e8rement bless\u00e9s (\u2026) et notamment des familles de victimes de la barbarie nazie\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 s\u2019est retrouv\u00e9 au centre d\u2019une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, durant lequel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue. \u00ab\u00a0Un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M.\u00a0Rebeyrotte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un tel salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN, et le groupe d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 cette semaine d\u00e9poser plainte pour diffamation. M.\u00a0Rebeyrotte a re\u00e7u, lui, un rappel \u00e0 l\u2019ordre par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (LRM). Il s\u2019agit du premier niveau de sanction pr\u00e9vu au sein de l\u2019institution, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par plusieurs \u00e9lus RN qui l\u2019ont jug\u00e9 insuffisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9my Rebeyrotte fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association et renouvelle ses excuses apr\u00e8s son salu...","dateModified":"2022-07-29T08:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:43:15+00:00","articleBody":"     La question de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a anim\u00e9, jeudi 28\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, les d\u00e9bats au S\u00e9nat sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte acte notamment une augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et de plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet\u00a02022.          Un amendement port\u00e9 par Les R\u00e9publicains (LR) visant \u00e0 abaisser \u00e0 3,5\u00a0% la revalorisation anticip\u00e9e du RSA, plut\u00f4t que de la porter 4\u00a0%, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, les centristes votant contre comme la gauche qui a cri\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9cence\u00a0\u00bb. Le choix de 3,5\u00a0% correspond au taux de revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires. Pour les s\u00e9nateurs LR, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb le RSA \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb.          Le ministre du travail, Olivier Dussopt, s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 cet amendement, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a une force symbolique \u00e0 ne pas traiter les plus ab\u00eem\u00e9s de nos concitoyens de la m\u00eame mani\u00e8re que les autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Particuli\u00e8rement choqu\u00e9e\u00a0\u00bb, la socialiste Corinne F\u00e9ret a demand\u00e9 \u00ab\u00a0comment peut-on vivre\u00a0\u00bb avec 575\u00a0euros pour une personne. \u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0, ils sont occup\u00e9s, il sont occup\u00e9s \u00e0 survivre\u00a0\u00bb, a fait valoir l\u2019\u00e9cologiste Raymonde Poncet Monge.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: au S\u00e9nat, la proposition des R\u00e9publicains visant \u00e0 r\u00e9duire la revalorisation du RSA a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au S\u00e9nat, le groupe Les R\u00e9publicains est d\u00e9savou\u00e9 sur la revalorisation du RSA","dateModified":"2022-07-29T08:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:06:37+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accueilli, jeudi, le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.                    Lire aussi :  Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. L\u2019Occident doit mener une r\u00e9flexion sur l\u2019image qu\u2019il projette sur le r...","dateModified":"2022-07-29T08:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:02:32+00:00","articleBody":"    Le programme de stabilit\u00e9 (Pstab) sera-t-il examin\u00e9 au conseil des ministres du jour ?\r\nSinon, cela veut dire une pr\u00e9sentation \u00e0 la rentr\u00e9e ? Cela ferait proche du projet de plan budg\u00e9taire PPB que l'on doit envoyer \u00e0 l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilit\u00e9 n\u2019est pas directement inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, et son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 notamment charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, se pr\u00e9senteront en salle de presse pour une communication sur le sujet apr\u00e8s le conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Bruno Le Maire r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-29T08:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:19+00:00","articleBody":"     Sur la m\u00e9thode, les s\u00e9nateurs constatent des am\u00e9liorations dans leurs \u00e9changes avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Bercy et discutent avec Matignon. \u00ab\u00a0Avant, \u00e7a n\u2019arrivait jamais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la s\u00e9natrice Les R\u00e9publicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, \u00e0 nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe. Ce qui n\u2019efface pas les conditions d\u2019examen pr\u00e9cipit\u00e9es des deux textes, que le gouvernement esp\u00e8re voir adopt\u00e9s d\u00e9finitivement d\u2019ici au 7\u00a0ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat cherche une troisi\u00e8me voie entre le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat comme terrain du \u00ab\u00a0changement de m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour l\u2019ex\u00e9cutif","dateModified":"2022-07-29T07:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:46:14+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron pr\u00e9side \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, vendredi matin, ce qui doit \u00eatre le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient \u00eatre sollicit\u00e9s au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la session parlementaire, pr\u00e9vue \u00e0 ce stade le 7\u00a0ao\u00fbt, et devront laisser au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonn\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e9lectroniques afin de pouvoir \u00eatre joint \u00ab\u00a0en cas de n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9nateurs poursuivent l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 en partie amend\u00e9 \u2013 notamment concernant la p\u00e9rennisation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Hier soir, la tentative du groupe Les R\u00e9publicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d\u2019autres aides concern\u00e9es par cette adaptation \u00e0 l\u2019inflation, consid\u00e9rant, pour les s\u00e9nateurs de droite, qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb l\u2019aide \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en d\u00e9but de semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-29T07:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:34:57+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a re\u00e7u \u00e0 d\u00eener, jeudi soir, le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben Salman, dont c\u2019est la premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, et ce malgr\u00e9 l\u2019ire de la fianc\u00e9e du journaliste saoudien et des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme. En r\u00e9ponse \u00e0 ces critiques, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a affirm\u00e9, jeudi, que M.\u00a0Macron aborderait la \u00ab\u00a0question des droits de l\u2019homme comme il fait \u00e0 chaque fois avec Mohammed Ben Salman\u00a0\u00bb.          Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 plus de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Le maire de Perpignan, Louis Aliot, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans L\u2019Opinion candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants\u00a0\u00bb, y d\u00e9clare M.\u00a0Aliot, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la candidature annonc\u00e9e de l\u2019actuel pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Jordan Bardella. Le nom du futur pr\u00e9sident sera connu le 5\u00a0novembre prochain, lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Paris. Le vainqueur succ\u00e9dera \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, qui se consacre dor\u00e9navant \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe des 89 d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, le parti sera dirig\u00e9 par quelqu\u2019un qui ne porte pas le patronyme Le\u00a0Pen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-29T07:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:12:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-29T07:12:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/31/19-11">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Pour la première fois depuis sa création, le parti d’extrême droite a obtenu un siège à la délégation au renseignement. Un député du RN a aussi été désigné rapporteur du budget de l’armée de l’air.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Assemblée nationale              Le RN intègre la commission de la défense de l’Assemblée nationale et la délégation parlementaire au renseignement      Pour la première fois depuis sa création, le parti d’extrême droite a obtenu un siège à la délégation au renseignement. Un député du RN a aussi été désigné rapporteur du budget de l’armée de l’air.          Par Elise Vincent         Publié le 29 juillet 2022 à 16h07, mis à jour hier à 02h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/31/19-12">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Diplomatie         Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante   Éditorial   Le Monde    Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.   Publié le 29 juillet 2022 à 09h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La torpeur de l’été n’a pas empêché de braquer les projecteurs sur la visite à Paris du prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman (« MBS »), la première au sein de l’Union européenne depuis l’assassinat, en 2018, du journaliste du Washington Post Jamal Khashoggi. Le fils du roi Salman est suspecté par les services de renseignement américains d’avoir commandité ce meurtre particulièrement sordide, perpétré à l’intérieur du consulat d’Arabie saoudite à Istanbul. L’affaire s’est soldée par une parodie de justice, dont « MBS » est sorti blanchi.            Après un passage par Athènes, le prince héritier a été reçu, jeudi 28 juillet, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron. La rencontre a provoqué un concert d’indignations de la part des organisations de défense des droits de l’homme, que les arguments de realpolitik invoqués par l’Elysée en plein conflit russo-ukrainien n’ont pas réussi à couvrir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                   La démarche d’Emmanuel Macron n’a pourtant rien d’un revirement. Il y a huit mois, le président français avait été le premier chef d’Etat occidental à se rendre en Arabie saoudite. Depuis, le processus de réhabilitation diplomatique de « MBS » n’a cessé de se poursuivre, après la visite à Riyad, en mars, du premier ministre britannique, Boris Johnson, et surtout celle, il y a deux semaines, du président américain, Joe Biden.                 La visite de « MBS » intervient seulement quelques jours après la venue à Paris du chef d’Etat des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et de celle du président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, deux régimes où les droits de l’homme sont régulièrement bafoués. Une fois de plus, ces rencontres interpellent, alors que l’Occident tente de convaincre du bien-fondé de son opposition à l’invasion russe en Ukraine, au nom des valeurs de la démocratie et des droits de l’homme.            Indignations à deux vitesses            La dénonciation de la part d’un nombre croissant de pays de l’hypocrisie du discours occidental, basé sur des indignations à deux vitesses, suivant qu’il s’agit de nos amis ou de nos ennemis géopolitiques, n’a rien de nouveau. Le ressentiment vient de loin. Les mensonges, qui ont justifié l’invasion de l’Irak puis celle de la Libye, ont contribué à démonétiser la parole des démocraties occidentales. Le contraste est également saisissant entre l’émotion et la mobilisation internationale que suscite l’invasion russe en Ukraine et le silence assourdissant qui a accompagné, depuis 2015, la guerre que mène l’Arabie saoudite au Yémen.                             Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                   La propagande russe ne s’est d’ailleurs pas privée d’instrumentaliser ces épisodes pour jeter le doute sur les intentions occidentales en Ukraine. Ce conflit est l’occasion de mesurer à quel point le camp atlantiste peine à mobiliser contre les ambitions russes, alors que ce combat légitime devrait susciter une adhésion beaucoup plus large. Des dizaines de pays en Afrique et en Asie, sans prendre le parti de Vladimir Poutine, ont fait le choix d’un certain non-alignement, du fait même d’une perte de crédibilité de la parole de l’Occident.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                   Pour regagner la confiance et persuader que les valeurs démocratiques méritent d’être défendues avec acharnement, l’Occident doit mener une réflexion sur l’image qu’il projette sur le reste de la planète. Quand le discours sur la défense des droits de l’homme n’est plus systématique, mais qu’il se décline au gré des alliances de circonstance, il est difficile de ne pas laisser penser qu’il s’agit d’un vulgaire instrument de pouvoir au service d’intérêts bien compris, en l’occurrence pétroliers. La force de nos convictions sur la Russie passe par la cohérence que nous saurons entretenir avec des régimes qui ne sont guère plus recommandables.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Molière par le menu  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/mohammed-ben-salman-une-visite-embarrassante_6136560_3232.html"},"headline":"Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante","dateCreated":"2022-07-29T09:50:27+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Jeudi 28\u00a0juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/436/0/5230/2615/1342/671/60/0/925cfe2_1659077375029-cbi1060022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-13">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Les sénateurs Les Républicains, tenus par les engagements de leurs collègues de droite à l’Assemblée, cherchent néanmoins à corriger certains dispositifs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée      Les sénateurs Les Républicains, tenus par les engagements de leurs collègues de droite à l’Assemblée, cherchent néanmoins à corriger certains dispositifs.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié le 29 juillet 2022 à 09h12 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 10h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Sénat français, le 1er mars 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               La tension à peine retombée à l’Assemblée, le gouvernement s’attelle désormais à convaincre les sénateurs. Après l’adoption laborieuse du projet de loi sur le pouvoir d’achat et du budget rectificatif par les députés, mercredi 27 juillet, c’est au tour du Sénat d’examiner les deux textes qui composent le plan d’action du gouvernement pour lutter contre l’inflation et les conséquences de la guerre en Ukraine.          L’article premier du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui relève le plafond de la « prime Macron », a été adopté en séance publique, jeudi 28 juillet. Les sénateurs ont limité la pérennisation de cette prime – au-delà de 2024 – aux seules entreprises de moins de cinquante salariés. Regrettant que les deux textes comportent « principalement des effets d’affichage », la sénatrice Les Républicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, plaide avec son groupe pour une meilleure définition des dispositifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 Si l’Assemblée nationale, où la coalition présidentielle s’est retrouvée plusieurs fois en minorité, a ajouté 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a promis aux sénateurs d’accepter « des augmentations de dépenses qui soient comparables », lors de son discours à la tribune, jeudi, au Palais du Luxembourg. « Notre objectif (…) est de tenir les 5 % de déficit public en 2022. Cela doit nous amener à 700 millions d’euros de dépenses supplémentaires dans le “paquet pouvoir d’achat”. Ni plus ni moins », a-t-il expliqué.          « Cibler les aides »          Après avoir fait adopter ces deux projets de loi au Palais-Bourbon grâce aux voix de députés LR, le gouvernement doit composer avec les sénateurs de droite, qui détiennent la majorité au Sénat avec leurs alliés du groupe centriste. Parmi les mesures déjà adoptées en commission des finances par les sénateurs, jeudi, et qui ont fait l’objet d’un accord entre l’exécutif et les députés LR, le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros ou la possibilité d’une monétisation des RTT pour les salariés. La droite sénatoriale espère aller plus loin sur ces deux dispositifs en les pérennisant au-delà de la fin de 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                 Par ailleurs, toujours en commission des finances, jeudi, les sénateurs ont approuvé un coup de pouce de 150 euros aux bénéficiaires de la prime d’activité, à la place de la prime de rentrée exceptionnelle de 100 euros destinée aux allocataires des minima sociaux. « Il faut continuer d’effacer les effets délétères des trente-cinq heures et refuser tout endettement supplémentaire », défend le patron des sénateurs LR, Bruno Retailleau.             Il vous reste 49.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-le-senat-cherche-une-troisieme-voie-entre-le-gouvernement-et-l-assemblee_6136553_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat cherche une troisi\u00e8me voie entre le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-07-29T09:12:52+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:12:52+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:13:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains, tenus par les engagements de leurs coll\u00e8gues de droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, cherchent n\u00e9anmoins \u00e0 corriger certains dispositifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/84/0/1024/512/1342/671/60/0/0739317_1659082251349-000-32499en.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-14">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ De l’abstention à l’abandon de droits sociaux souvent trop difficiles à obtenir ou aux démissions massives, la société française est à l’heure d’un retrait général inquiétant, analyse le communicant et économiste, dans une tribune au « Monde ». A tel point que notre vie politique pourrait en être bouleversée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                       Débats       Politique         Robert Zarader : « Nous sommes en plein dans une économie et une société du renoncement »   Tribune        Robert Zarader  Conseiller en communication        De l’abstention à l’abandon de droits sociaux souvent trop difficiles à obtenir ou aux démissions massives, la société française est à l’heure d’un retrait général inquiétant, analyse le communicant et économiste, dans une tribune au « Monde ». A tel point que notre vie politique pourrait en être bouleversée.   Publié le 29 juillet 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la famille Marx, Karl aurait sans doute pu le dire, mais rendons à Thierry la paternité de la citation : « En matière d’alimentation, le low cost, c’est une économie du renoncement. Vous renoncez à la qualité en échange de petits prix, c’est mortifère. » Le diagnostic du cuisinier engagé est juste : nous sommes en plein dans une économie, dans une société du renoncement.          Je renonce, tu renonces, il renonce, nous renonçons… Individuel et collectif, le « grand renoncement » est partout. Dans l’accès aux droits : plus d’un tiers des allocataires potentiels du RSA renoncent à en bénéficier. Trop compliqué, trop bureaucratique, trop stigmatisant. Dans l’accès aux soins : un Français sur deux déclare avoir renoncé à un rendez-vous chez un médecin, généraliste ou spécialiste. Trop d’éloignement, dans le temps et dans l’espace, au sein de nos déserts médicaux.          Dans l’abstention : plus de 50 % des Français ont renoncé à exercer leur droit de vote au premier et au second tour des élections législatives, en juin. Indifférents ou hostiles, pas intéressés et pas motivés en tout cas. Et comment auraient-ils pu l’être alors que la majorité présidentielle semblait elle-même avoir renoncé à faire campagne et à porter un projet politique identifié ? On ne sait si l’électeur détermine le politique ou l’inverse, mais en tout cas le renoncement participatif des gouvernés et le renoncement politique des gouvernants ont conjointement aggravé notre fatigue démocratique.               En renonçant à l’accès aux droits, aux soins, à la force du politique, nous perdons l’idée de progrès et nous renonçons à ce qui nous a faits si longtemps, à ce qui a tenu la nation, nous renonçons à nous. De Gaulle évoque, dans ses Mémoires, « le vide effrayant du renoncement général », après la défaite de 1940.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Une civilisation périurbaine a émergé, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrepôts Amazon »                 La situation actuelle n’est évidemment pas comparable, mais il n’en demeure pas moins que l’inertie du politique, son renoncement à répondre aux demandes sociales, son incapacité à régler les problèmes et à tracer un cap créent en effet un vide effroyable. Les renoncements viennent alors grever toute projection et tout projet collectifs, et susciter au pire rage et colère (un membre sur deux des classes populaires dit aujourd’hui comprendre le recours à la violence dans les manifestations), au mieux repli sur son jardin et sur sa sphère privée. La France du barbecue et du rosé pamplemousse, individuelle et indifférente au collectif et au politique, si bien décrite par le sondeur Jérôme Fourquet et le journaliste Jean-Laurent Cassely. Et si nous étions en train de devenir la somme de nos renoncements ? Ce serait le constat du pessimiste.        Il vous reste 60.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/robert-zarader-nous-sommes-en-plein-dans-une-economie-et-une-societe-du-renoncement_6136534_3232.html"},"headline":"Robert Zarader\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en plein dans une \u00e9conomie et une soci\u00e9t\u00e9 du renoncement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-29T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"De l\u2019abstention \u00e0 l\u2019abandon de droits sociaux souvent trop difficiles \u00e0 obtenir ou aux d\u00e9missions massives, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est \u00e0 l\u2019heure d\u2019un retrait g\u00e9n\u00e9ral inqui\u00e9tant, analyse le communicant et \u00e9conomiste, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. A tel point que notre vie politique pourrait en \u00eatre boulevers\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Zarader","description":"Conseiller en communication"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/38/0/5311/2655/1342/671/60/0/9e1b6d5_1659001330200-pns-751666.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-15">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Rassemblement national             Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale      L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié le 29 juillet 2022 à 05h00 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 06h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national de la Somme, dans la salle des Quatre-Colonnes, à l’Assemblée nationale, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A l’extrême droite de l’hémicycle, les députés du Rassemblement national (RN) applaudissent à tout rompre, lundi 25 juillet, en plein examen du projet de loi de finances rectificative. Parmi eux, Jean-Philippe Tanguy, élu dans la 4e circonscription de la Somme, particulièrement satisfait. Quelques secondes auparavant, le président de la séance, Sébastien Chenu, lui aussi membre du groupe RN, a annoncé la bonne nouvelle : l’amendement déposé par un élu Les Républicains portant sur 230 millions d’euros d’aide de l’Etat pour les foyers chauffés au fioul est adopté, contre l’avis du gouvernement.          Si l’élu de 36 ans exprime autant sa joie, c’est qu’il a publiquement défendu cet amendement, rejoint dans son combat par la socialiste Claudia Rouaux. Discrètement, c’est aussi lui qui a fait en sorte que le vote ne se fasse pas à main levée, comme c’est parfois l’usage pour aller plus vite, mais lors d’un scrutin public avec un décompte précis des votants pour mettre les députés « face à leur responsabilité ». Une stratégie payante et une « immense victoire pour le pouvoir d’achat », saluée rapidement par Marine Le Pen sur Twitter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 La séquence – entre ombre et lumière – résume l’importance que l’ancien directeur adjoint de campagne de la candidate à l’élection présidentielle acquiert au sein du groupe d’extrême droite à l’Assemblée nationale. « Il a été l’une des chevilles ouvrières de Marine Le Pen pendant la campagne et maintenant il révèle toute sa compétence », savoure Laure Lavalette, la porte-parole du groupe à l’Assemblée.               Hormis les deux vice-présidents de séance du RN, il est le député du parti qui – à la date du 27 juillet – s’est le plus exprimé dans l’Hémicycle, selon le site nosdéputés.fr, avec 91 interventions, loin devant les 78 de Marine Le Pen, la présidente du groupe. A la tribune ou au micro, il alterne les clins d’œil à droite sur la gestion des finances publiques, les sourires à gauche sur la défense des familles modestes ou les diatribes contre le gouvernement et la stratégie de celui-ci pour EDF.          Dérapages          Lors de l’une de ses prises de parole remarquées, à l’issue de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, au milieu de la nuit, mardi 26 juillet, il a notamment exhorté la coalition de gauche au « silence pour la France », manquant de peu de perdre sa voix. « Une apparition clownesque » pour le député de l’Essonne Antoine Léaument (La France insoumise, LFI), qui traduit selon lui « une hubris particulièrement développée ».          « On avait siégé pendant vingt heures d’affilée, on était tous fatigués, il s’est presque dévoué pour y aller », défend sa collègue du Var, Laure Lavalette, qui loue chez lui la qualité de pouvoir « prendre la parole au pied levé », sur de nombreux sujets techniques. Un profil rare parmi les cadres du parti, plus enclins à intervenir sur des sujets comme l’immigration ou la sécurité.        Il vous reste 55.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/jean-philippe-tanguy-le-nouveau-tribun-du-rn-a-l-assemblee-nationale_6136526_823448.html"},"headline":"Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-29T05:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T05:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Rassemblement national","Politique"],"description":"L\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, tout juste \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, multiplie les interventions remarqu\u00e9es au sein de l\u2019H\u00e9micycle.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/342a34f_1659014151726-jmug220711001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-16">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Thibaut François, député du Rassemblement national, a qualifié Charles Sitzenstuhl, député Renaissance de la 5ᵉ circonscription du Bas-Rhin, d’« ambassadeur du Bundestag ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              A l’Assemblée nationale, un député RN traite un député alsacien d’« ambassadeur » allemand      Thibaut François, député du Rassemblement national, a qualifié Charles Sitzenstuhl, député Renaissance de la 5ᵉ circonscription du Bas-Rhin, d’« ambassadeur du Bundestag ».       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 02h51 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 10h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des débats à l’Assemblée nationale sur la présidence française de l’Union européenne se sont envenimés jeudi 28 juillet, après qu’un député alsacien a été traité d’« ambassadeur du Bundestag [le Parlement allemand] », depuis les bancs du Rassemblement national (RN). « Je suis un député de l’Assemblée nationale, de nationalité française, pas un représentant du Bundestag ici », a rétorqué Charles Sitzenstuhl, élu Renaissance (ex-La République en marche), déplorant par la suite une « insulte à l’Alsace et à son histoire douloureuse ».            L’invective, que l’on peut entendre sur les enregistrements de la séance, est venue des rangs du RN au début de l’intervention de l’élu du Bas-Rhin en tribune, et plus précisément du député de la 17e circonscription du Nord, Thibaut François.             Accueilli par du brouhaha venant des bancs de l'opposition, @CSitzenstuhl (Renaissance) précise ironiquement être "de nationalité française, et en aucun cas un représentant ou un ambassadeur du Bundestag".#DirectAN #PFUE pic.twitter.com/YivobAmIJu— LCP (@LCP) July 28, 2022             Le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s’est rangé au côté du député victime d’attaques « absurdes ». « Aux yeux du Rassemblement national, l’Alsace n’est pas française mais allemande », a ironisé M. Bourlanges. « Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La France mérite mieux », a estimé sur Twitter la députée Renaissance du Haut-Rhin, Brigitte Klinkert.             Les masques tombent. Pendant l’intervention de mon collègue @CSitzenstuhl, député d’#Alsace sur le bilan de la #PFUE un député #RN l’interpelle comme « député du Bundestag ». Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La #France mérite mieux !— Brigitte Klinkert (@KlinkertBrigitt) July 28, 2022             La présidente de séance Naïma Moutchou (Horizons) est aussi intervenue pour rappeler qu’il n’y avait dans l’Hémicycle « que des élus français, élus par le peuple français ».            « Des propos diffamatoires et inadmissibles »            Plus tard dans la soirée, le député RN Thibaut François a assuré qu’il ne faisait « évidemment nullement allusion aux origines du député », ironisant sur la « très grande notoriété » de M. Sitzenstuhl, dont il ne savait pas qu’il « était élu et encore moins alsacien ».                 « Je souhaitais, par mon propos, critiquer le positionnement politique de la majorité et la servilité d’Emmanuel Macron dans le couple franco-allemand », a insisté M. François dans un communiqué.            Dans son allocution, M. Sitzenstuhl a ensuite dénoncé les « larmes de crocodile » sur l’Ukraine des responsables du RN Marine Le Pen et de La France insoumise (LFI) Jean-Luc Mélenchon, qu’il a qualifiés d’« agents de propagation de la doxa du Kremlin en France ». « Des propos diffamatoires et inadmissibles », a réagi M. François. L’accusation a aussi fait bondir Arnaud Le Gall (LFI), qui a dénoncé une remarque « scandaleuse » contre M. Mélenchon, qui n’a, selon lui, « jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/polemique-a-l-assemblee-nationale-apres-la-mise-en-cause-d-un-depute-alsacien-comme-ambassadeur-allemand_6136523_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un d\u00e9put\u00e9 RN traite un d\u00e9put\u00e9 alsacien d\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur\u00a0\u00bb allemand","dateCreated":"2022-07-29T02:51:30+02:00","datePublished":"2022-07-29T02:51:30+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:24:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Thibaut Fran\u00e7ois, d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, a qualifi\u00e9 Charles Sitzenstuhl, d\u00e9put\u00e9 Renaissance de la 5\u1d49\u00a0circonscription du Bas-Rhin, d\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/77dc107_1658909903359-jmug220727073.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-17">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’amendement défendu par le président du groupe, Bruno Retailleau, a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Seuls Les Républicains ont voté pour. Le groupe Indépendants s’est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont voté contre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : au Sénat, la proposition des Républicains visant à réduire la revalorisation du RSA a été rejetée      L’amendement défendu par le président du groupe, Bruno Retailleau, a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Seuls Les Républicains ont voté pour. Le groupe Indépendants s’est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont voté contre.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juillet 2022 à 00h35 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 12h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Retailleau, sénateur de la Vendée et président du groupe Les Républicains au Sénat. Le 21 juin 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le Sénat à majorité de droite a rejeté, jeudi 28 juillet au soir, un amendement porté par le groupe Les Républicains (LR) visant à réduire la revalorisation prévue du revenu de solidarité active (RSA).            C’est un revers pour le président du groupe LR au Senat, Bruno Retailleau. Son amendement a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Les centristes ont notamment voté contre. Il visait à abaisser à 3,5 % la revalorisation anticipée du RSA, contre les 4 % prévus dans le texte voté par les députés. Une revalorisation de 4 % qui concerne donc les minima sociaux comme le RSA, l’allocation adulte handicapé et les bourses étudiantes sur critères sociaux, mais aussi les retraites et les allocations familiales.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les députés votent la revalorisation de 4 % des retraites et des prestations sociales                   Le taux de 3,5 % correspond à la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires. Pour les sénateurs LR, « il n’y a pas lieu de revaloriser » le RSA « à un taux supérieur à celui des personnes exerçant une activité professionnelle ».            Gauche et centre, le front commun            Le ministre du travail, Olivier Dussopt, s’est vivement opposé à cette différenciation des taux de revalorisation, soulignant qu’« il y a une force symbolique à ne pas traiter les plus abîmés de nos concitoyens de la même manière que les autres ». La gauche, rejointe par les centristes, s’est élevée contre la proposition LR.                 « On touche à l’indécence », s’est écrié Pierre Laurent (CRCE, à majorité communiste). « Particulièrement choquée », la socialiste Corinne Féret a demandé : « Comment peut-on vivre » avec 575 euros pour une personne. « Quand on a si peu, 3 euros [différence entre les deux taux de revalorisation], c’est important », a-t-elle souligné. « Ces gens-là, ils sont occupés, ils sont occupés à survivre », a fait valoir l’écologiste Raymonde Poncet Monge.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : l’Assemblée alloue 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse du RSA, contre l’avis des députés Renaissance                   « Non à la différenciation, parce que notre société est très fracturée », a également déclaré le centriste Olivier Henno. « Si on envoie ce message-là, on ne rassemble pas la société française mais on accroît la fracture », a-t-il ajouté.            Laurent Duplomb (LR) a défendu, puis retiré, un amendement proposant de ne pas inclure le RSA dans les revalorisations. « Je vais faire peut-être du politiquement incorrect, mais je peux vous dire qu’il y a plein de Français qui travaillent et qui en ont marre de cette situation », a-t-il lancé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-les-senateurs-lr-mis-en-echec-sur-la-revalorisation-du-rsa_6136518_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: au S\u00e9nat, la proposition des R\u00e9publicains visant \u00e0 r\u00e9duire la revalorisation du RSA a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e","dateCreated":"2022-07-29T00:35:40+02:00","datePublished":"2022-07-29T00:35:40+02:00","dateModified":"2022-07-29T12:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Les R\u00e9publicains","Pouvoir d'achat"],"description":"L\u2019amendement d\u00e9fendu par le pr\u00e9sident du groupe, Bruno Retailleau, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 143\u00a0voix pour et 185\u00a0voix contre. Seuls Les R\u00e9publicains ont vot\u00e9 pour. Le groupe Ind\u00e9pendants s\u2019est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont vot\u00e9 contre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/202/0/3150/1575/1342/671/60/0/cd40329_1659047339712-000-32cx799.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-18">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Une personnalité, un objet » (16/40). Pour asseoir sa crédibilité, dans les années 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures austères. Le candidat à la présidence les délaisse ensuite pour adoucir son image. Mais le président vieillissant chausse de nouveau ses lunettes « à la Chirac »… pour se rajeunir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Ces femmes qu’on nomme béguines          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                       Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les lunettes de Jacques Chirac, « hublots de combat » d’une carrière long format   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (16/40). Pour asseoir sa crédibilité, dans les années 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures austères. Le candidat à la présidence les délaisse ensuite pour adoucir son image. Mais le président vieillissant chausse de nouveau ses lunettes « à la Chirac »… pour se rajeunir.   Publié le 28 juillet 2022 à 23h30 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 01h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’il les porte ou décide de s’en passer, ses lunettes ont scandé la carrière de Jacques Chirac (1932-2019). Comme un effet de loupe sur les aléas de sa trajectoire. Dans les années 1960, les politiques sont mal à l’aise avec les lunettes, supposées vous vieillir avant l’âge. Le député de Corrèze, lorsqu’il les porte – ce n’est pas systématique –, en fait un accessoire de sa panoplie de jeune loup. En 1968, le secrétaire d’Etat aux affaires sociales du général de Gaulle veut faire énergique et crédible avec ses cheveux gominés et ses lunettes austères.                           LOÏC LUSNIA               En 1974, le premier ministre de Valéry Giscard d’Estaing fait de ses hublots de combat une marque de fabrique. Les caricaturistes ne s’y trompent pas, qui surlignent ces lunettes trônant sur le nez aquilin du bouillant gaulliste. Elles vont alterner les fournisseurs (Dior ou la discrète Maison Bonnet), s’affiner et parfois changer de teinte, mais elles finissent par se confondre avec celui qui, les années passant, n’est plus le chevau-léger du néogaullisme.               L’homme apparaît comme un agité, disent ses adversaires. Voire un loser usé par deux passages à Matignon et deux élections présidentielles perdues. « En 1988, après la réélection de François Mitterrand, Jacques Chirac traverse une période noire, raconte la journaliste Béatrice Gurrey, autrice de Chirac. Les secrets du clan (Robert Laffont, 2015). C’est alors que sa fille Claude entreprend de rajeunir radicalement son image. »          Béquilles visuelles          Acte fondateur : ôter ces lunettes qui lui mangent le visage. Bénéficiaire des conseils de Roger Ailes, pape américain de la communication politique disparu en 2017, le Chirac nouveau rompt avec ses gilets « vieille droite » et adoucit ses manières pour composer l’image d’un homme politique proche des gens, marchant la main nonchalamment dans la poche du pantalon. Malgré quelques mises en scène croquignolesques, comme cette photo où on le voit assis en tailleur sur une pelouse un Walkman sur les oreilles, découvrant des mi-bas pas vraiment tendance, Jacques Chirac se modèle une nouvelle enveloppe, moins raide. Avec moult références à la « fracture sociale » et un pommier en guise de totem, il finit par accéder à l’Elysée en 1995.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jacques Chirac, l’ambition d’une vie                 Dix ans plus tard, le 14 novembre 2005, les lunettes « à la Chirac » – l’appellation perdure encore aujourd’hui – reviennent inopinément. Les banlieues s’embrasent et le président doit monter au front lors d’une intervention solennelle. Le détail n’échappe à personne. Deux mois après avoir été victime d’un accident vasculaire cérébral qui trouble sa vision périphérique, le chef de l’Etat ne peut lire son texte sur le prompteur sans béquilles visuelles. L’Elysée évoquera une banale question de confort de lecture. Il se trouvera même un proche pour tenter de faire valoir que ce retour des lunettes d’antan aura permis de « rajeunir » le président.        Il vous reste 2.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/28/les-lunettes-de-jacques-chirac-hublots-de-combat-d-une-carriere-long-format_6136515_3451060.html"},"headline":"Les lunettes de Jacques Chirac, \u00ab\u00a0hublots de combat\u00a0\u00bb d\u2019une carri\u00e8re long format","dateCreated":"2022-07-28T23:30:04+02:00","datePublished":"2022-07-28T23:30:04+02:00","dateModified":"2022-07-29T01:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Politique","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (16\/40). Pour asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9, dans les ann\u00e9es 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures aust\u00e8res. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence les d\u00e9laisse ensuite pour adoucir son image. Mais le pr\u00e9sident vieillissant chausse de nouveau ses lunettes \u00ab\u00a0\u00e0 la Chirac\u00a0\u00bb\u2026 pour se rajeunir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/266/0/3661/1830/1342/671/60/0/dec50c6_1657641220250-16-objets-de-pouvoir-chirac.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/31/19-19">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Défiscalisation des heures supplémentaires, prime de rentrée et suppression de la redevance télévisuelle : les sénateurs ont adopté vingt et un amendements du rapporteur général du budget.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : les sénateurs adoptent en commission un budget rectificatif légèrement modifié      Défiscalisation des heures supplémentaires, prime de rentrée et suppression de la redevance télévisuelle : les sénateurs ont adopté vingt et un amendements du rapporteur général du budget.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 22h23 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 12h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sénateurs, majoritairement de droite, ont adopté, jeudi 28 juillet en commission, une vingtaine d’amendements au projet de budget rectificatif pour 2022, deuxième volet de mesures pour soutenir le pouvoir d’achat qui arrivera lundi dans l’hémicycle du Palais du Luxembourg. Le premier volet, le projet de loi « d’urgence » pour le pouvoir d’achat, est lui en discussion depuis jeudi matin dans ce même hémicycle.            Le projet de budget rectifié ouvre 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 milliards pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF. Les sénateurs ont adopté en commission vingt et un amendements du rapporteur général du budget, Jean-François Husson, selon un communiqué de la commission des finances.            Ils souhaitent notamment rendre pérenne la hausse à 7 500 euros du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires, votée par l’Assemblée nationale pour 2022. Actuellement, les heures supplémentaires sont défiscalisées jusqu’à un plafond de 5 000 euros par an, avec un maximum de 220 heures effectuées sur une année, hors accord de branche, d’entreprise ou convention collective spécifiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   La taxe sur les « superprofits » des entreprises abordée lundi            Ils ont remplacé la prime de rentrée exceptionnelle de 100 euros, réservée aux minima sociaux, par « une majoration exceptionnelle “coup de pouce” » de 150 euros aux bénéficiaires de la prime d’activité. Les sénateurs ont également prévu une enveloppe « exceptionnelle de 40 millions d’euros » pour les banques alimentaires, « soumises à d’importantes difficultés d’approvisionnement compte tenu notamment de l’inflation ».                 Le rapporteur n’a pas remis en cause la suppression discutée de la redevance audiovisuelle. Mais les sénateurs ont borné au 31 décembre 2024 l’affectation d’une fraction du produit de TVA pour assurer le financement de l’audiovisuel public, « ce délai laissant le temps de la mise en place d’une véritable réforme du secteur ».            Ils ont encore décidé d’« améliorer le dispositif » pour soutenir les communes les plus fragilisées financièrement. Restera à aborder lundi la question très délicate de la possible instauration d’une taxe sur les « superprofits » des grandes entreprises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  38 étages, 252 appartements, un millier de locataires… Dans la plus haute tour d’habitation de Paris, l’inflation derrière chaque porte                   Rejetée de peu le week-end dernier par l’Assemblée nationale, cette « contribution exceptionnelle de solidarité » sera portée au Sénat par le groupe centriste. Les sénateurs centristes proposeront d’appliquer aux entreprises dont le bénéfice net aurait été en 2021 supérieur de 20 % à la moyenne des trois années 2017, 2018 et 2019 une contribution à hauteur de 20 % calculée sur la différence entre les deux montants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/pouvoir-d-achat-les-senateurs-adoptent-en-commission-un-budget-rectificatif-legerement-modifie_6136512_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les s\u00e9nateurs adoptent en commission un budget rectificatif l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9","dateCreated":"2022-07-28T22:23:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T22:23:12+02:00","dateModified":"2022-07-29T12:04:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"D\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, prime de rentr\u00e9e et suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9visuelle\u00a0: les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 vingt et un amendements du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/4ac8406_602040194-000-ql880.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/31/19-20">
<filnamedate="20220731"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220731"><AAMMJJHH="2022073119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », affirme le ministère de la transition énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : le chevreau de Provence de Laëtitia Visse                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Énergies renouvelables             Le gouvernement annonce des mesures d’urgence pour accélérer le développement des énergies renouvelables      Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », affirme le ministère de la transition énergétique.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 21h25 - Mis à jour le 29 juillet 2022 à 07h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des éoliennes à Châtres, dans l’est de la France, en septembre 2015.  FRANCOIS NASCIMBENI / AFP                 La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a annoncé, jeudi 28 juillet, un premier paquet de mesures réglementaires d’« urgence » pour accélérer le développement des énergies renouvelables, qui assurent « près de 20 % des besoins d’électricité en 2022 » à partir de ressources disponibles en France.            Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont actuellement menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », précise le ministère dans un communiqué. Cela concerne 6 à 7 gigawatts (GW) pour les projets solaires et 5 à 6 GW pour l’éolien.                 Les premières mesures, qui seront publiées au Journal officiel dans les prochains jours, devraient permettre de débloquer des projets ou d’en accélérer certains avant l’hiver, période de tensions anticipées sur l’approvisionnement énergétique en raison des conséquences de la guerre en Ukraine.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les énergies renouvelables sont un amortisseur de crises et un investissement durable »                   D’autres mesures d’ici à la fin de l’été            La première d’entre elles permettra aux projets achevés rapidement de vendre leur électricité aux prix – élevés – du marché pendant dix-huit mois avant la prise d’effet des contrats conclus dans le cadre d’appels d’offres. Cela devrait compenser les surcoûts, selon les précisions du ministère.            Une deuxième mesure doit permettre l’indexation du prix de l’énergie revendue, pour qu’il reflète mieux la hausse des coûts des projets futurs soumis aux guichets tarifaires, tandis qu’une troisième doit geler la baisse initialement prévue des tarifs pour les projets photovoltaïques sur des bâtiments.                Enfin, les projets ayant répondu à des appels d’offres pourront augmenter leur capacité de 40 %, sans justification, avant leur mise en service. Les projets pour les installations de production de biométhane bénéficieront d’un délai supplémentaire pour leur permettre de faire face aux difficultés liées à la crise sanitaire et aux problèmes d’approvisionnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                   D’autres mesures réglementaires pour les énergies renouvelables électriques ou gazières sont attendues d’ici à la fin de l’été, en complément d’une loi plus large pour accélérer le déploiement des renouvelables.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/le-gouvernement-annonce-des-mesures-d-urgence-pour-accelerer-le-developpement-des-energies-renouvelables_6136510_823448.html"},"headline":"Le gouvernement annonce des mesures d\u2019urgence pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables","dateCreated":"2022-07-28T21:25:19+02:00","datePublished":"2022-07-28T21:25:19+02:00","dateModified":"2022-07-29T07:28:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Plusieurs projets de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables sont menac\u00e9s par la hausse des co\u00fbts de construction, qui ne sont \u00ab\u00a0plus couverts par le prix d\u2019achat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou de biom\u00e9thane garanti par l\u2019Etat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/30/66/0/3456/1728/1342/671/60/0/a90697a_4407-10vqu94.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       

        
  
