<FILE-date="2022/12/07/19">

<article-nb="2022/12/07/19-1">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée à travers la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Société       Coupe du monde 2022           Maroc-Espagne : la victoire des Lions de l’Atlas provoque scènes de liesse et débordements      La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée à travers la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.       Le Monde     Publié le 07 décembre 2022 à 17h05, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un supporteur du Maroc sur la Champs-Elysée, à Paris, le 6 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Coups de klaxons, sifflets, feux d’artifice, fumigènes… Sur les Champs-Elysées, à Paris, sur le Vieux-Port à Marseille, place Bellecour à Lyon, dans le centre-ville de Toulouse, à Nice ou Lille… Plusieurs milliers de supporteurs du Maroc ont afflué et célébré, mardi 6 décembre, la performance historique des Lions de l’Atlas qui se sont invités au festin des grandes nations du football.            En accédant aux quarts de finale du Mondial 2022, le Maroc est la première sélection arabe à atteindre ce niveau de la compétition, aux dépens de l’Espagne. Elle rejoint le cercle très fermé des sélections africaines quarts-de-finalistes : le Cameroun en 1990, le Sénégal en 2002 et le Ghana en 2010. A Paris, ils étaient plusieurs milliers à faire la fête, brandissant le drapeau national, grimés aux couleurs rouges et vertes, chantant l’hymne du Maroc. Les supporteurs se sont regroupés à proximité de l’Arc de triomphe, au milieu des fumigènes et sous la surveillance de nombreux policiers.            L'hymne national #marocain sur les #ChampsElysees now🇲🇦🇲🇦🇲🇦
#Maroc #Marocco #Qatar 
— Samirasitail1 (@Samira sitaïl)              L’ambiance incroyable sur les Champs-Elysées ! #MAR  😍 https://t.co/zB2Q0f1BWr— lnstantFoot (@Instant Foot ⚽️)              A Lyon, les supporters ont convergé vers la place Bellecour et à la Guillotière pour se faire entendre, malgré le froid. « Des rues de la presqu’île ont été bloquées dans la soirée. Avec des conséquences sur la circulation sur les quais du Rhône », écrit France 3.            Rassemblement sur la Place Bellecour à #Lyon suite à la victoire du Maroc en 8e de finale.


<article-nb="2022/12/07/19-2">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses coureurs mercredi que, sauf « miracle », la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Cyclisme           Cyclisme : la fin se rapproche pour l’équipe bretonne B&B Hotels      Le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses coureurs mercredi que, sauf « miracle », la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Franck Bonnamour, de l’équipe B&B Hotels-KTM, lors de la 15e étape du Tour de France, entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Depuis des semaines, les nuages noirs s’amoncelaient au-dessus de l’équipe cycliste B&B Hotels, rendant son avenir de plus en plus incertain. Mercredi 7 décembre, le couperet est tombé : le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses troupes qu’à moins « d’un miracle » la formation bretonne ne repartirait pas la saison prochaine, faute de budget, rapporte Le Télégramme. Si le natif de Mont-Saint-Aignan (Seine-Maritime) se refuse encore à jeter complètement l’éponge – « Oui, la situation est grave (...), mais je n’ai pas dit que c’était terminé. Je leur ai dit qu’à l’heure actuelle, je ne pouvais pas leur proposer un contrat de coureur, mais B&B Hotels n’a pas encore baissé le rideau », a-t-il insisté auprès du quotidien régional –, l’affaire semble tout de même très mal embarquée. La formation compte notamment dans ses rangs les Français Franck Bonnamour et Pierre Rolland.                             Lire aussi :  Tour de France 2020 : Pierre Rolland, attaquant romantique, toujours sans succès                   Ces derniers jours, Jérôme Pineau espérait encore maintenir la structure, qu’il avait créée en 2018, avec le statut d’équipe continentale (troisième division du cyclisme sur route mondial). Sans succès. Qu’il semble loin ce 24 juillet, date d’arrivée du dernier Tour de France, où il avait fait part de ses ambitions pour l’exercice 2023 : bâtir une équipe masculine « de très haut niveau », accompagnée d’une équipe féminine et d’une académie en s’associant avec la Ville de Paris. Sans participer au financement, cette dernière devait apporter son image et favoriser l’arrivée d’un gros parraineur pour atteindre l’enveloppe de 15 millions d’euros qui lui permettrait de viser à court terme une intégration au World Tour, la première division. Mi-octobre, l’arrivée du Mannois Mark Cavendish, corecordman, avec la légende Eddy Merckx, du nombre de victoires d’étapes sur le Tour de France (34), a même été évoquée.            Une vingtaine de coureurs sur le carreau            Mais le nouveau partenaire financier, aux côtés de B&B Hotels, lui, se faisait toujours attendre. Un mois plus tard, Jérôme Pineau avait réussi à obtenir un nouveau délai auprès de l’Union cycliste internationale (UCI) et de la Ligue nationale de cyclisme pour pouvoir présenter un dossier complet afin d’obtenir une licence, avançant plusieurs pistes « très sérieuses ». « J’y croirai jusqu’à la dernière minute de la dernière journée, avait-il alors lancé. J’attends des réponses. Et si un chef d’entreprise a envie de venir nous accompagner, on ne lui claquera pas la porte. Ce sera le début d’autre chose ou la fin de tout. »                             Lire aussi :  « Ce Tour de France fin août va chambouler toutes nos certitudes et c’est tant mieux »                   Vendredi 2 décembre, le manager s’était rendu à l’évidence, annonçant à ses coureurs qu’ils étaient libres de trouver une nouvelle formation pour la saison prochaine. Le 6 décembre, le projet de l’équipe femmes, dont la double championne de France, Audrey Cordon-Ragot, devait être la tête d’affiche, était, lui, définitivement abandonné.                 Spécialiste du VTT et passé professionnel sur route cette saison, le Français Victor Koretzky, 28 ans, a déjà trouvé à rebondir au sein de la formation allemande Bora. Mais pour les autres coureurs (une vingtaine au total), comme le reste du staff, la tâche s’annonce plus compliquée : la plupart des équipes ont déjà bouclé leur budget et leur effectif. « Si on avait su en septembre ou octobre, ça aurait été possible. Mais là, on a les stages qui reprennent et les premières courses qui arrivent en janvier », a déploré Jens Debusschere auprès de la chaîne belge flamande Sporza. A en croire l’ancien champion de Belgique, là encore, « il faudra un miracle ».                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/cyclisme-la-fin-se-rapproche-pour-l-equipe-bretonne-b-b-hotels_6153392_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: la fin se rapproche pour l\u2019\u00e9quipe bretonne B&B\u00a0Hotels","dateCreated":"2022-12-07T16:55:44+01:00","datePublished":"2022-12-07T16:55:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Le manager, J\u00e9r\u00f4me Pineau, a annonc\u00e9 \u00e0 ses coureurs mercredi que, sauf \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/20ffca6_5728679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-3">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Planète           Au Grand-Bornand, de la neige amenée par camion avant la Coupe du monde de biathlon      La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h52, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le défilé de camions remplis de neige sous les fenêtres des habitants n’est pas passé inaperçu : la couverture artificielle, en l’absence de neige naturelle, de la piste où aura lieu la manche de Coupe du monde de biathlon prévue du 15 au 18 décembre au Grand-Bornand (Haute-Savoie) suscite de vives critiques.            La neige utilisée, en partie artificielle, était conservée à proximité, depuis la dernière saison hivernale, sous une couche de sciure. « On a tiré à boulets rouges sur [les JO d’hiver à] Pékin. Ou, plus récemment, sur les Jeux asiatiques d’hiver attribués à l’Arabie saoudite. On s’est beaucoup moqué de ça, en France en particulier. Mais là, on se rend compte qu’on est dans les mêmes logiques absurdes », déplore Corentin Mele, de France Nature Environnement (FNE) Haute-Savoie.            Le Grand Bornand défend son bilan carbone
👏👏🇫🇷
— SkiNordique_net (@Ski Biathlon Sports Infos)              La FNE et plusieurs associations de défense de l’environnement (Mountain Wilderness, Résilience Montagne, La Nouvelle Montagne, Pour une transition participative) se sont élevées contre le « ballet de camions » qui ont assuré, au début de décembre, le transport de plusieurs milliers de mètres cubes de neige destinés à couvrir la piste en vue de la compétition.                 Les images sont assez saisissantes : alors que la neige est encore peu tombée pendant cette année dans la station des Aravis, un serpent de neige ondule au milieu d’une verte vallée.            « Moins de 1 % du bilan carbone »            « Pékin a participé à la banalisation de la langue de neige au milieu du désert. Il faut que ça continue de choquer, comme au Grand-Bornand », peste Vincent Neirinck, de Mountain Wilderness. Du côté de la mairie, on comprend que les images puissent heurter. « On ne se cache devant rien », assure le maire, André Perrillat-Amédé, également président du comité d’organisation Annecy - Le Grand-Bornand biathlon.            La fabrication de la neige de culture, le stockage, le transport et la mise en forme de la piste « représentent moins de 1 % du bilan carbone général » de l’organisation de l’épreuve, explique l’élu à l’Agence France-Presse (AFP), précisant que l’immense majorité des émissions sont liées au transport de personnes (public, athlètes, journalistes). Environ 60 000 à 65 000 personnes sont attendues pour les compétitions prévues durant quatre jours à environ 1 000 m d’altitude. Un événement « extrêmement populaire et rassembleur », rappelle le maire.                « Une journée de déplacements de neige – on en a fait trois –, c’est moins impactant qu’une journée de déneigement quand il y a une chute de neige de 30 à 40 cm sur notre commune », poursuit-il. A l’issue de la compétition, la neige sera utilisée pour les activités à venir de la station, précise la mairie.            « S’adapter à la réalité »            Valérie Paumier, de Résilience Montagne, regrette, elle, qu’on perpétue ainsi « un modèle du ski dans sa globalité », alors que, dans les Alpes comme ailleurs, le réchauffement climatique interroge quant à l’avenir de cette industrie.            Bonne coupe du monde biathlon au grand bornand @mongrandbo 
100% neige artificielle 

<article-nb="2022/12/07/19-4">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La Cour des comptes alerte sur la « situation financière préoccupante » de la fédération, dans un référé publié mercredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris-2024 : la Fédération française handisport pourrait se retrouver en cessation de paiements d’ici aux Jeux      La Cour des comptes alerte sur la « situation financière préoccupante » de la fédération, dans un référé publié mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 15h07, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A un peu plus d’un an et demi des Jeux paralympiques en France, voici une nouvelle qui fait un peu « désordre ». La Fédération française handisport (FFH) se trouve dans une « situation financière préoccupante » et elle pourrait être amenée à une « cessation de paiements » d’ici aux rendez-vous de l’été 2024 (du 28 août au 8 septembre), s’alarme la Cour des comptes dans un référé publié mercredi 7 décembre.            « En l’état actuel de ses investigations et à défaut des mesures correctrices rapides qu’elle appelle de ses vœux, la Cour considère que ne peut être écarté pour la FFH le risque de se trouver en cessation de paiements dans un futur proche et, en tout cas, d’ici les Jeux de Paris 2024 », écrit la Cour, à la suite d’un contrôle des trois organismes chargés d’une partie du parasport en France : la Fédération handisport, La Fédération française de sport adapté (FFSA, handicap psychique) et le Comité paralympique et sportif français (CPSF).            Cette situation est due à une « accumulation de déficits depuis 2014 », pour un montant de 2,8 millions d’euros, alors que la FFH bénéficie « d’importantes subventions publiques », environ 4 millions d’euros annuels en moyenne.                 La Cour note aussi « des passifs non enregistrés pour près de 2 millions d’euros » en raison d’un conflit avec la Mairie de Paris sur sa dette locative. Par ailleurs, la mise en redressement judiciaire de sa filiale « Résidence internationale de Paris constitue une réelle menace pour la Fédération elle-même », « y compris dans la perspective des Jeux paralympiques de 2024 », car « cette résidence est l’une des rares structures hôtelières en capacité d’accueillir des sportifs en situation de handicap ».                             Entretien :  Article réservé à nos abonnés  Marie-Amélie Le Fur : « Paris 2024, un catalyseur pour changer la place du parasport dans la société »                   Perte de monopole            La Cour des comptes relève que la Fédération handisport contrevient à ses obligations de « gestion transparente » et que la direction des sports, qui en a la tutelle, « n’avait pas connaissance de l’ampleur des difficultés financières ». Elle invite l’Etat à se pencher sur « la crise financière que connaît la FFH ».            D’après les chiffres cités dans ce référé, la FFH comptait 40 salariés, un budget de 11 millions d’euros pour 30 000 licenciés en 2020. La FFSA compte, elle, 65 000 licenciés et un budget de 5 millions d’euros, et « sa situation apparaît plutôt saine au niveau financier ».                Les deux structures font partie des fédérations les plus aidées financièrement. Mais depuis 2016 elles ont perdu leur monopole, et de nombreuses fédérations gèrent leur discipline à la fois pour les valides et les non-valides.            Pour la Cour des comptes, il doit y avoir « une réflexion gouvernementale concertée » afin de « préciser le partage des rôles et les objectifs d’inclusion assignés aux différentes fédérations, ainsi que leur évolution dans le temps ». Elle recommande « d’évaluer le parasport dans les fédérations qui ont reçu la délégation depuis 2016 ».                              Lire aussi :  JO Paris 2024 : un budget d’organisation réévalué à 4,4 milliards d’euros, 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/paris-2024-la-federation-francaise-handisport-pourrait-se-retrouver-en-cessation-de-paiements-d-ici-aux-jeux_6153382_3242.html"},"headline":"Paris-2024\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise handisport pourrait se retrouver en cessation de paiements d\u2019ici aux Jeux","dateCreated":"2022-12-07T15:07:46+01:00","datePublished":"2022-12-07T15:07:46+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:07:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques","Handicap","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La Cour des comptes alerte sur la \u00ab\u00a0situation financi\u00e8re pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb de la f\u00e9d\u00e9ration, dans un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 publi\u00e9 mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0e7dbd5_1670416200852-000-32ky97w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-5">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Clément Martel, l’un de nos journalistes présents dans l’émirat pendant la Coupe du monde, a profité du premier jour sans match depuis le début de la compétition pour répondre à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Si oui, faites-vous face à davantage de restrictions au Qatar ? Lieux qu'on ne peut pas photographier ? Personnes qu'on ne peut pas interviewer ? Etc.     Raphaël         Bonjour. En ce qui me concerne, il s’agit de ma première Coupe du monde (de foot, j’ai couvert pas mal de Mondiaux, mais dans d’autres disciplines), mais je viens ici représenter également mes camarades du service sport, qui en ont couvert un certain nombre. Donc je devrais avoir un propos qui élargit un peu au delà de ma seule expérience.          De ce que l’on observe, jusque-là – et nous avons débarqué à Doha le 16 novembre –, c’est que l’on n’est empêchés en rien de faire notre travail. Officiellement, il y a bien un nombre important de lieux que l’on n’est pas censé filmer (mais comme dans de nombreux pays, c’est souvent la procédure lorsque l’on s’accrédite, on accepte les conditions des organisateurs), mais travaillant pour la presse écrite, nous ne sommes pas vraiment concernés.          Et à l’exception d’un reporter danois, avant le début de la compétition, qui a eu maille à partir avec des agents de sécurité pendant un direct – et a reçu les excuses de la FIFA et du Comité suprème, qui assure l’organisation –, on n’a pas eu vent de soucis particuliers.          Après, une fois la Coupe du monde lancée, on a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de « bulle Mondial ».        Clément Martel            14:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Même qu’il n’entretient pas de relations officielles avec Israël, le Qatar a ouvert ses frontières aux journalistes israéliens désireux de couvrir le Mondial. Une concession imposée par les règles de la FIFA conduisant, grande première, à la mise en place d’une liaison aérienne ­temporaire entre Tel-Aviv et Doha. Mais, sur place, les équipes israéliennes, qui s’attendaient à ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont très vite déchanté.             Lire aussi :     La Coupe du monde au Qatar, le match ­perdu d’avance des ­journalistes israéliens                                  14:05   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez beau temps ?    Jules        Bonjour, Pas trop chaud pour vous là-bas ?    ilvagelercettenuit         Bonjour. Merci à vous de commencer cette séance par une question assez neutre, histoire de s’échauffer. Et bien ça ne vous surprendra pas, mais oui, il fait beau et chaud au Qatar. Enfin, pas si chaud que ça, d’ailleurs, si le soleil frappe fort au milieu de la journée, il tombe vite, et à partir 16 heures et quelques, la nuit comme les températures tombent.          Donc, non, pas trop chaud du tout, voire au contraire, on est pas mal couverts car comme beaucoup de pays chauds, le Qatar aime beaucoup la climatisation – dans son métro, dans ses « malls », dans ses hôtels, et, comme personne ne l’ignore désormais, dans ses stades.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : le gouffre énergétique de la climatisation des stades au Qatar                      Clément Martel            14:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ils sont arrivés à Doha à reculons, et ils en repartiront de la même manière. Les supporteurs français qui se sont envolés pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appréhensions, en raison des innombrables critiques dont l’émirat du Golfe faisait alors l’objet, ne tarissent plus d’éloges, aujourd’hui, sur l’organisation de l’événement.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »                                  13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Posez vos questions, notre journaliste vous répond à partir de 14 heures        Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar ? Les médias ont-ils subi l’hostilité ou la censure des organisateurs ? Qu’apporte le fait d’être présent sur place ? Ce Mondial est-il plus compliqué à couvrir que les précédents grands événements sportifs ?          Notre journaliste Clément Martel, membre du service Sport au Monde et envoyé spécial au Qatar pour suivre la compétition, répondra à vos questions à partir de 14 heures.          Tous les articles et lives sur la Coupe du monde sont à retrouver par ici                         Le contexte          Image de couverture :  A la fin du match Espagne-Maroc, le 6 décembre.   MANAN VATSYAYANA / AFP          Le 15 novembre, cinq jours avant le coup d’envoi de la 22e Coupe du monde, un journaliste danois était menacé en plein direct sur une voie publique qatarie. Les images de la séquence et de l’intervention d’un agent de sécurité, menaçant de briser la caméra si le reporter poursuivait son tournage, ont fait le tour du monde. Ravivant, si besoin, les craintes sur la liberté accordée à la presse durant le Mondial.Si la Fédération internationale de football (FIFA) a promis, en amont de la compétition, de travailler avec les organisateurs locaux pour assurer « les meilleures conditions de travail aux médias » et une absence de « restrictions » dans la couverture de la Coupe du monde, le Qatar avait tout de même érigé plusieurs obstacles à la liberté de la presse avant l’arrivée sur place de milliers de journalistes. Ces derniers se sont ainsi vu interdire de filmer ou photographier les bâtiments gouvernementaux, les universités, les propriétés résidentielles ou les entreprises privées : autant de lieux susceptibles d’illustrer des reportages, et les scandales entourant le Mondial.Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar ? Les médias ont-ils subi l’hostilité ou la censure des organisateurs ? Qu’apporte le fait d’être présent sur place ? Ce Mondial est-il plus compliqué à couvrir que les précédents grands événements sportifs ? Notre journaliste Clément Martel, membre du service Sport au Monde et envoyé spécial au Qatar pour suivre la compétition, répondra à vos questions à partir de 14 heures.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Retrouvez ci-dessous notre article sur la position adoptée par la rédaction du Monde pendant l’événement :                          Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                Pour aller plus loin :         Chronique. « Je regarde, mais je ne suis pas dupe » : les téléspectateurs du Mondial 2022         Analyse. La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         Reportage. Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Récit. Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         Editorial. La FIFA au stade de l’aveuglement         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","coverageStartTime":"2022-12-07T14:30:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T14:30:07+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","description":"Cl\u00e9ment Martel, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9mirat pendant la Coupe du monde, a profit\u00e9 du premier jour sans match depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":[],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : « On a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de “bulle Mondial” »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cl\u00e9ment Martel, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9mirat pendant la Coupe du monde, a profit\u00e9 du premier jour sans match depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-07T14:30:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T14:30:07+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 11 heures 30 pour un nouveau tchat, cette fois-ci en compagnie de notre journaliste Benjamin Barthe, sp\u00e9cialiste du Qatar, qui r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les changements observ\u00e9s au sein de l\u2019\u00e9mirat ces derniers mois. D\u2019ici l\u00e0, continuez \u00e0 nous suivre sur\u00a0Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-07T14:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:24:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce finalement une bonne coupe du monde au vue de l'organisation. Les m\u00e9diats annon\u00e7aient jusqu'\u00e0 la veille que ce serait une catastrophe \u00e0 tous les niveaux. Sportivement, nous avons l'impression que c'est une vraie comp\u00e9tition mondiale o\u00f9 tous les continents sont repr\u00e9sent\u00e9s jusqu'au dernier carr\u00e9. La clim \u00e0 priori n'est pas trop utilis\u00e9e dans les stades ... et finalement les supporters ne semble pas si m\u00e9contents que cela. Peut on dire que c'est une organisation r\u00e9ussie ?     Roni         Bonjour. Ceci sera ma derni\u00e8re r\u00e9ponse pour cet apr\u00e8s-midi.          En effet, la comp\u00e9tition est plut\u00f4t int\u00e9ressante, m\u00eame si l\u2019on retrouve, \u00e0 l\u2019exception du Maroc, un groupe tr\u00e8s ferm\u00e9 d\u2019\u00e9quipes en quarts de finale. Concernant le climatisation, elle est vraiment utilis\u00e9e, et parfois trop, dans les stades. Et c\u2019est vrai que la grande majorit\u00e9 des supporteurs trouve que cette comp\u00e9tition est globalement r\u00e9ussie.          Enfin, concernant le bilan global de cet \u00e9v\u00e9nement, il faudra le faire une fois la comp\u00e9tition finie, et voir ce qu\u2019il arrive ensuite au Qatar. Sur tous les plans, y compris en ce qui concerne les droits des travailleurs, une fois que l\u2019attention mondiale se sera d\u00e9tourn\u00e9e de Doha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:20:02+00:00","articleBody":"    Du coup, c'est sans alcool ?     Merlin         Bonjour Merlin. Je ne pouvais esquiver cette question\u00a0: effectivement, la majorit\u00e9 des lieux de cette Coupe du monde se d\u00e9roulent sans alcool (les stades, notamment). Mais si la surprise a \u00e9t\u00e9 le revirement en derni\u00e8re minute des organisateurs, qui avaient annonc\u00e9 initialement en autoriser la vente aux abords des stades (dans la mesure o\u00f9 un brasseur international est l\u2019un des sponsors majeurs de la FIFA).          A vrai dire, l\u2019absence d\u2019alcool n\u2019est pas du tout un sujet ici. Les fans interrog\u00e9s ne s\u2019en formalisent pas, et force est de constater que tout se passe bien aux abords des stades (l\u2019une des inqui\u00e9tudes des organisateurs \u00e9tait de ne pas savoir g\u00e9rer des foules enivr\u00e9es, en se souvenant du dernier Euro).          Par ailleurs, pour un \u00e9tranger, il n\u2019est pas compliqu\u00e9 de trouver une bi\u00e8re \u00e0 Doha si vous le souhaitez\u00a0: certaines fan zones en vendent, et dans les h\u00f4tels \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:13:52+00:00","articleBody":"    Le prix des billets des matches est il accessible \u00e0 la classe populaire locale voire aux travailleurs du sous continent indien ? Merci et bravo pour le beau boulot que vous faites.    Antonio Paradiso         Bonjour. Merci beaucoup. Il y a des tarifs \u00ab\u00a0locaux\u00a0\u00bb qui sont accessibles, surtout \u00e0 la classe moyenne (qui vient souvent, ici, du sous-continent indien). Et de nombreux spectateurs \u00e0 qui l\u2019on a parl\u00e9 nous ont racont\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, m\u00eame s\u2019il est impossible de quantifier pour le moment ces invitations.         Bonjour, vous parlez des fan zones sp\u00e9ciales pour travailleurs \u00e9trangers, est-ce \u00e0 dire que les fan zones \"normales\", faute de meilleur mot, leurs sont interdites ? Peuvent-ils circuler librement ?     Antoine         Elles ne sont interdites \u00e0 personne \u00e0 ma connaissance, mais la zone d\u2019habitation des travailleurs est assez \u00e9loign\u00e9e de Doha, donc ils ne s\u2019y rendent pas forc\u00e9ment en dehors de leur travail (il s\u2019agit d\u2019une vraie ville, avec cin\u00e9ma, stade, \u00ab\u00a0mall\u00a0\u00bb et tout). Oui, car cette ville est tr\u00e8s \u00e9tendue, et \u00e0 l\u2019exception des quartiers reli\u00e9s par le m\u00e9tro, \u00e7a fait vite de la distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:10:19+00:00","articleBody":"    Quel est le pays qui a plus de supporters au Qatar?    Zago         Bonjour. Souhaitant \u00e9viter de relancer une bataille, je ne vais pas trancher, mais clairement en ce moment, la rue de Doha est marocaine. Mais les supporteurs saoudiens et tunisiens, pr\u00e9c\u00e9demment, on beaucoup anim\u00e9 ce Mondial. Et, plus classique, les Argentins sont \u00e9galement arriv\u00e9s en nombre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:08:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que vous voyez des femmes du Qatar aux stades? Vous sentez une discrimination vers les femmes non-occidentales? Merci d\u2019avance, Ana    Ana         Bonjour. De ce que l\u2019on observe, oui. Apr\u00e8s, les stades sont remplis de personnes venues du monde entier, donc ce n\u2019est pas ais\u00e9 de vous r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision. Les Qatari sont une toute petite partie de la population du Qatar, donc m\u00eame la majorit\u00e9 des \u00ab\u00a0locaux\u00a0\u00bb venus dans les stades sont parfois originaires d\u2019autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:04:03+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous \u00eates-vous rendu dans les lieux de vie des ouvriers immigr\u00e9s, pour d\u00e9crire et faire t\u00e9moigner ? Si oui, y \u00eates-vous all\u00e9 facilement? Avec l\u2019aval des autorit\u00e9s? Si non, pourquoi?    JJ         Bonjour. Mon coll\u00e8gue Benjamin Barthe vous r\u00e9pondrait mieux que moi sur le sujet, car il s\u2019est rendu \u00e0 de nombreuses reprises dans ces endroits, bien en amont du Mondial, peu de temps avant et pendant \u00e9galement. Ce qui a nourri nos nombreux articles.          A noter que la plupart des chantiers sont sur pause pendant la Coupe du monde, donc c\u2019est une \u00e9trange p\u00e9riode pour les travailleurs, qui ont droit \u00e0 leur propre \u00ab\u00a0fan zone\u00a0\u00bb, \u00e9tablie par les autorit\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la \u00ab\u00a0salle des machines\u00a0\u00bb du Qatar, o\u00f9 vivent les salari\u00e9s immigr\u00e9s que Doha ne veut pas voir                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:59:26+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment, j'\u00e9tais \u00e9galement au Qatar pendant cette Coupe du Monde et je dois avouer que m\u00eame si sur certains points j'ai \u00e9t\u00e9 assez interloqu\u00e9 (d\u00e9mesure de \"tout\", surrepr\u00e9sentation des personnes d'Asie du Sud-Est, la clim m\u00eame dans la cuisine...), j'ai quelque peu revu mon point de vue sur le Qatar (qui reste ambivalent malgr\u00e9 tout). Est-ce \u00e9galement votre cas ?    nonosonic         Bonjour. Merci pour ce retour. Ecoutez, vous \u00eates nombreux \u00e0 nous faire part de ce type d\u2019observation (on l\u2019a racont\u00e9 dans un article, d\u2019ailleurs). En ce qui me concerne, je ne sais pas trop quoi dire (je vous avais pr\u00e9venu que je n\u2019aime pas donner mon avis)\u00a0: je suis arriv\u00e9 tr\u00e8s curieux de voir ce pays sur lequel j\u2019avais pas mal travaill\u00e9 et beaucoup lu. Et je vous rejoins dans la d\u00e9mesure et la clim \u00e0 tout va, mais je n\u2019ai pas encore tir\u00e9 de conclusions de ce s\u00e9jour. A vrai dire, tout s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s vite pour nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:55:30+00:00","articleBody":"    Bonjour! Je constate qu'il y a de nombreuses places vides dans les stades lors des rencontres... la fr\u00e9quentation est elle \u00e0 la hauteur de ce qui \u00e9tait attendu?     D\u00e9gun         Officiellement, les stades sont pleins \u00e0 chaque fois, ou presque. Mais c\u2019est vrai que l\u2019on constate comme vous des places vides, souvent en d\u00e9but de match (qui sont remplies en g\u00e9n\u00e9ral au bout d\u2019un quart d\u2019heure). Nous travaillons l\u00e0-dessus, mais pour le moment n\u2019avons rien de probant \u00e0 raconter, donc je ne peux pas vous r\u00e9pondre vraiment.          En revanche, voil\u00e0 ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA), Gianni Infantino\u00a0:           \u00ab\u00a0Concernant la fr\u00e9quentation des stades, presque tous les matches se jouent \u00e0 guichets ferm\u00e9s. Les Fan Festivals et les Fan Zones regorgent \u00e9galement de visiteurs venus f\u00eater l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb \n       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:51:55+00:00","articleBody":"    La coop\u00e9ration, les \u00e9changes avec vos coll\u00e8gues locaux ou internationaux : comment les qualifiriez vous? Des anecdotes \u00e0 ce propos? merci     la'eebix         Bonjour. Ecoutez, avec pas loin de 24 000 journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour couvrir la comp\u00e9tition, il y a de nombreux \u00e9changes et parfois des lunaires. Chaque pays et chaque m\u00e9dia a ses pratiques, et parfois elles peuvent surprendre. Tel ce coll\u00e8gue d\u2019un pays que je ne nommerai pas (mais qui est d\u00e9sormais \u00e9limin\u00e9) qui s\u2019installe en salle de presse (immense espace dans le centre des expositions de Doha), allume sa cam\u00e9ra, et commence \u00e0 parler pendant deux heures non-stop en direct sans trop se soucier de ses coll\u00e8gues. Ou ce journaliste qui demande \u00e0 t\u2019interviewer parce que fran\u00e7ais, pour que tu donnes ton avis sur telle ou telle \u00e9quipe (or, je d\u00e9teste donner mon avis, pour tout vous dire).          Mais \u00e7a se fait, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans une bonne ambiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:48:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment, comment d\u00e9crire ce pays dont tout le monde parle en termes si diff\u00e9rents et effrayants, \u00e0 nous, spectateurs qui n'en savont rien ? \r\n\r\nC'est quoi, le Qatar, pendant le mondial ?    Lou         Bonjour Lou. Ecoutez, avant de partir au Qatar, c\u2019\u00e9tait ma principale interrogation. Sur les quatre journalistes du Monde envoy\u00e9s sur place (trois du service sport, et un du service international, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion), nous \u00e9tions deux \u00e0 n\u2019avoir jamais mis les pieds dans le pays.          Et je dois rendre ici hommage au philosophe du sport Thibaud Leplat, avec lequel j\u2019ai \u00e9chang\u00e9 avant de partir (au sujet de l\u2019engagement des footballeurs). Il pressentait que ce Mondial serait une \u00ab\u00a0Coupe des mondes\u00a0\u00bb, o\u00f9 plusieurs mondes qui ne se croisent d\u2019ordinaire jamais se rencontreraient. Et c\u2019est vraiment le ressenti ici. Se voulant la Coupe du monde du monde arabe, ce tournoi l\u2019est clairement (y compris politiquement, ce qui est une surprise), avec des fans venus de tous les pays plus ou moins voisins.          Et comme de nombreux observateurs, on a d\u00e9couvert la passion pour le football de tr\u00e8s nombreux fans venus du sous-continent indien (qui forment une communaut\u00e9 tr\u00e8s importante dans le pays).          Mais pour vous r\u00e9pondre honn\u00eatement, je serai bien incapable de vous d\u00e9crire le Qatar aujourd\u2019hui. Nous ne voyons que la Coupe du monde, et comme lorsque l\u2019on couvre les Jeux olympiques, on est dans une sorte de bulle qui ne refl\u00e8te qu\u2019une partie de la r\u00e9alit\u00e9. Donc oui, de nombreuses choses qui se d\u00e9roulent tr\u00e8s bien (l\u2019organisation est soign\u00e9e, les transports ais\u00e9s,...) mais ce n\u2019est pas la totalit\u00e9 du pays que l\u2019on voit en ce moment.          Nous avons \u00e9galement racont\u00e9 la salle des machines du pays, o\u00f9 travaillent de tr\u00e8s nombreux travailleurs \u00e9trangers, pour qui c\u2019est \u00e9galement la Coupe du monde, mais coup\u00e9e du reste du monde, dans la p\u00e9riph\u00e9rie lointaine de ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:40:17+00:00","articleBody":"    On demande aux joueurs de porter des signes de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme.  Qu\u2019en est-il des journalistes ?    Rivoli          Bonjour. Cette question a beaucoup agit\u00e9 ici et (surtout) en Europe, et elle est extr\u00eamement complexe. Si l\u2019opinion publique de plusieurs pays a r\u00e9clam\u00e9 que les joueurs arborent un brassard en soutien des droits humains, l\u2019exercice est particuli\u00e8rement p\u00e9rilleux pour les joueurs, pas n\u00e9cessairement form\u00e9s sur ces choses.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains              Au passage, contrairement \u00e0 ce qui est souvent \u00e9crit, le brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb n\u2019est pas de couleur arc-en-ciel, et ses initiateurs se sont toujours gard\u00e9s de l\u2019associer directement avec la d\u00e9fense des droits LGBTQ+.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: le brassard de la discorde              En ce qui concerne les journalistes, on nous demande de rapporter ce qu\u2019il se passe ici. Tant sur le terrain du sport qu\u2019en dehors. De notre c\u00f4t\u00e9, il n\u2019y a pas d\u2019autres injonctions, et chacun est libre de faire ce qu\u2019il veut. A ma connaissance, un journaliste britannique a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019un stade, car il avait un drapeau arc-en-ciel sur le t-shirt, mais je n\u2019ai pas eu connaissance d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments.          Et une chose int\u00e9ressante \u00e0 observer, c\u2019est qu\u2019au fur et \u00e0 mesure que la pol\u00e9mique \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb montait en Europe, l\u2019opinion du monde arabe, en r\u00e9action, a ramen\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne la question palestinienne. On a donc vu des brassards palestiniens dans les stades, et de nombreux drapeaux \u00e0 Doha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:31:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez vous dire tout ce que vous voulez sans retenue ou \u00eates vous censur\u00e9 par le Qatar? Vos articles sont-ils relus avant d\u2019\u00eatre envoy\u00e9s en France?    Mich\u00e8le          Bonjour Mich\u00e8le. Nos articles sont relus avant d\u2019\u00eatre publi\u00e9s... mais uniquement par nos chefs. Rien de ce que l\u2019on \u00e9crit n\u2019est envoy\u00e9 ou valid\u00e9 par qui que ce soit d\u2019autre. Donc on peut \u00e9crire tout ce que l\u2019on veut, sous r\u00e9serve des r\u00e8gles de notre profession bien entendu, qui impliquent notamment de v\u00e9rifier les informations avant de les \u00e9crire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:28:40+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Petites questions : les journalistes assistent-ils 1) \u00e0 tous les matchs 2) aux matchs dans des tribunes sp\u00e9ciales \/ dans le stade comme des supporters lambda ? Derni\u00e8re question : les m\u00e9dias payent-ils leurs billets aux journalistes ou sont-ils invit\u00e9s ?     Julie          Bonjour Julie. Alors, assister \u00e0 toutes les rencontres est impossible pour une seule et m\u00eame personne (nous avons eu de nombreuses journ\u00e9es avec quatre matchs d\u2019affil\u00e9e, \u00e0 trois heures d\u2019intervalle), mais l\u2019on choisit entre nous et en accord avec nos chefs qui va voir quelle rencontre, en fonction 1) de nos affinit\u00e9s 2) des sujets que l\u2019on pr\u00e9pare.          Mais \u00e7a peut laisser des trous dans la raquette\u00a0: ainsi, aucun de nous trois n\u2019\u00e9tions \u00e0 Argentine - Arabie saoudite, la premi\u00e8re tr\u00e8s grosse surprise de ce Mondial (une victoire des Saoudiens 2-1).          Concernant les tribunes, nous sommes plac\u00e9s avec tous nos coll\u00e8gues \u2013\u00a0si nous sommes accr\u00e9dit\u00e9s pour le match\u00a0\u2013 en tribune de presse, soit un endroit am\u00e9nag\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral fort haut dans le stade, o\u00f9 des tables sont install\u00e9es, pour que l\u2019on pose et branche nos ordinateurs.          Enfin, en presse \u00e9crite tout du moins, les m\u00e9dias ne paient pas pour que leurs journalistes viennent couvrir les rencontres (en t\u00e9l\u00e9 et en radio, c\u2019est diff\u00e9rent, car il y a une question de droit de diffusion). Mais Le Monde finance int\u00e9gralement notre d\u00e9placement au Qatar (vol, h\u00f4tel, et tout le reste)\u00a0; un syst\u00e8me d\u2019invitation nous mettrait en porte-\u00e0-faux pour couvrir la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:21:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de la position ambivalente du Monde sur la Coupe du monde. Je comprends le respect d'une certaine objectivit\u00e9 dans la couverture du tournoi, mais un peu moins la grande place accord\u00e9e \u00e0 des matchs pour ainsi dire \"lambdas\", notamment au premier tour. Une couverture sportive a minima de l'\u00e9v\u00e8nement (\u00e0 d\u00e9faut d'un boycott) a-t-elle envisag\u00e9e par la r\u00e9daction?    Gabriel         Bonjour. Comme nous l\u2019avons expliqu\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises, le choix de la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 de couvrir cette Coupe du monde au Qatar, car notre r\u00f4le de m\u00e9dia d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale n\u2019est pas d\u2019occulter les informations mais de les rapporter \u00e0 nos lectrices et lecteurs. A eux, ensuite, de faire le choix de lire ou non les articles et directs consacr\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tition sportive, et \u00e0 tout ce qui se passe autour.          A l\u2019occasion de ce Mondial, nous nous sommes efforc\u00e9s (et nous effor\u00e7ons encore) de couvrir tous les aspects de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qu\u2019ils soient sportifs, g\u00e9opolitiques, sociaux ou environnementaux.          Donc non, la question d\u2019un boycott, si elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e au d\u00e9tour d\u2019un couloir par quelques personnes dans la r\u00e9daction, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e. Car ce n\u2019est pas notre r\u00f4le. En revanche, nous avons trait\u00e9 la question des personnes qui ont choisi de boycotter, et de leurs raisons. Et tent\u00e9 de relater au mieux la r\u00e9alit\u00e9 de cette Coupe du monde, tant sur le plan sportif que pour tout le reste.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la Coupe du monde des exc\u00e8s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:15:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,M. Martel, \r\navez-vous couvert d'autres coupes du monde pr\u00e9c\u00e9demment ? \r\nSi oui, faites-vous face \u00e0 davantage de restrictions au Qatar ? Lieux qu'on ne peut pas photographier ? Personnes qu'on ne peut pas interviewer ? Etc.     Rapha\u00ebl         Bonjour. En ce qui me concerne, il s\u2019agit de ma premi\u00e8re Coupe du monde (de foot, j\u2019ai couvert pas mal de Mondiaux, mais dans d\u2019autres disciplines), mais je viens ici repr\u00e9senter \u00e9galement mes camarades du service sport, qui en ont couvert un certain nombre. Donc je devrais avoir un propos qui \u00e9largit un peu au del\u00e0 de ma seule exp\u00e9rience.          De ce que l\u2019on observe, jusque-l\u00e0 \u2013\u00a0et nous avons d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Doha le 16 novembre\u00a0\u2013, c\u2019est que l\u2019on n\u2019est emp\u00each\u00e9s en rien de faire notre travail. Officiellement, il y a bien un nombre important de lieux que l\u2019on n\u2019est pas cens\u00e9 filmer (mais comme dans de nombreux pays, c\u2019est souvent la proc\u00e9dure lorsque l\u2019on s\u2019accr\u00e9dite, on accepte les conditions des organisateurs), mais travaillant pour la presse \u00e9crite, nous ne sommes pas vraiment concern\u00e9s.          Et \u00e0 l\u2019exception d\u2019un reporter danois, avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, qui a eu maille \u00e0 partir avec des agents de s\u00e9curit\u00e9 pendant un direct \u2013 et a re\u00e7u les excuses de la FIFA et du Comit\u00e9 supr\u00e8me, qui assure l\u2019organisation\u00a0\u2013, on n\u2019a pas eu vent de soucis particuliers.          Apr\u00e8s, une fois la Coupe du monde lanc\u00e9e, on a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de \u00ab\u00a0bulle Mondial\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:13:55+00:00","articleBody":"     M\u00eame qu\u2019il n\u2019entretient pas de relations officielles avec Isra\u00ebl, le Qatar a ouvert ses fronti\u00e8res aux journalistes isra\u00e9liens d\u00e9sireux de couvrir le Mondial. Une concession impos\u00e9e par les r\u00e8gles de la FIFA conduisant, grande premi\u00e8re, \u00e0 la mise en place d\u2019une liaison a\u00e9rienne \u00adtemporaire entre Tel-Aviv et Doha. Mais, sur place, les \u00e9quipes isra\u00e9liennes, qui s\u2019attendaient \u00e0 ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont tr\u00e8s vite d\u00e9chant\u00e9.             Lire aussi :     La Coupe du monde au Qatar, le match \u00adperdu d\u2019avance des \u00adjournalistes isra\u00e9liens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:05:11+00:00","articleBody":"    Vous avez beau temps ?    Jules        Bonjour, Pas trop chaud pour vous l\u00e0-bas ?    ilvagelercettenuit         Bonjour. Merci \u00e0 vous de commencer cette s\u00e9ance par une question assez neutre, histoire de s\u2019\u00e9chauffer. Et bien \u00e7a ne vous surprendra pas, mais oui, il fait beau et chaud au Qatar. Enfin, pas si chaud que \u00e7a, d\u2019ailleurs, si le soleil frappe fort au milieu de la journ\u00e9e, il tombe vite, et \u00e0 partir 16 heures et quelques, la nuit comme les temp\u00e9ratures tombent.          Donc, non, pas trop chaud du tout, voire au contraire, on est pas mal couverts car comme beaucoup de pays chauds, le Qatar aime beaucoup la climatisation \u2013 dans son m\u00e9tro, dans ses \u00ab\u00a0malls\u00a0\u00bb, dans ses h\u00f4tels, et, comme personne ne l\u2019ignore d\u00e9sormais, dans ses stades.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: le gouffre \u00e9nerg\u00e9tique de la climatisation des stades au Qatar                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:04:10+00:00","articleBody":"     Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons, et ils en repartiront de la m\u00eame mani\u00e8re. Les supporteurs fran\u00e7ais qui se sont envol\u00e9s pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appr\u00e9hensions, en raison des innombrables critiques dont l\u2019\u00e9mirat du Golfe faisait alors l\u2019objet, ne tarissent plus d\u2019\u00e9loges, aujourd\u2019hui, sur l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On avait honte de dire qu\u2019on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T12:53:57+00:00","articleBody":"     Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar\u00a0? Les m\u00e9dias ont-ils subi l\u2019hostilit\u00e9 ou la censure des organisateurs\u00a0? Qu\u2019apporte le fait d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent sur place\u00a0? Ce Mondial est-il plus compliqu\u00e9 \u00e0 couvrir que les pr\u00e9c\u00e9dents grands \u00e9v\u00e9nements sportifs\u00a0?          Notre journaliste Cl\u00e9ment Martel, membre du service Sport au\u00a0Monde\u00a0et envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Qatar pour suivre la comp\u00e9tition, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Tous les articles et lives sur la Coupe du monde sont \u00e0 retrouver par ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions, notre journaliste vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 14 heures","dateModified":"2022-12-07T12:54:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-6">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’ancien joueur de Lille, désormais au Real Madrid, a porté le maillot des Diables rouges à 126 reprises, mais n’a gagné aucun trophée avec la génération dorée de la Belgique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Eden Hazard annonce sa retraite internationale, après l’élimination de la Belgique de la Coupe du monde      L’ancien joueur de Lille, désormais au Real Madrid, a porté le maillot des Diables rouges à 126 reprises, mais n’a gagné aucun trophée avec la génération dorée de la Belgique.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 12h19, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eden Hazard, avec le maillot belge, le 27 novembre 2022, à Doha, après la défaite contre le Maroc (2-0) lors de la Coupe du monde.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 On ne reverra pas Eden Hazard avec un maillot belge sur les épaules. La star de l’équipe de Belgique, âgée de 31 ans, a annoncé, mercredi 7 décembre, sur le réseau social Instagram, qu’elle mettait fin à sa carrière internationale, après l’élimination des Diables rouges dès la phase de groupes de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Sa dernière apparition aura donc eu lieu dans les dernières minutes du match face à la Croatie (0-0), qui avait précipité l’élimination belge.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : avant le crucial Belgique - Croatie, le désenchantement des supporteurs des Diables rouges                   « Une page se tourne aujourd’hui… Merci pour votre amour. Merci pour votre soutien inégalable. Merci pour tout ce bonheur partagé depuis 2008. J’ai décidé de mettre un terme à ma carrière internationale. La relève est prête. Vous me manquerez », a écrit l’attaquant du Real Madrid.                 Le capitaine des Diables rouges à la Coupe du monde a porté le maillot du Plat Pays à 126 reprises, inscrivant 33 buts et délivrant 36 passes décisives. Il avait fêté sa première sélection en novembre 2008 face au Luxembourg (1-1), alors qu’il était âgé de 17 ans et 316 jours.            Une star en perdition            Quatre ans après une demi-finale perdue cruellement contre l’équipe de France lors de la Coupe du monde en Russie, le capitaine belge était en perdition au Qatar. Transféré de Chelsea au Real Madrid à l’été 2019, il a enchaîné les blessures et n’a joué que soixante-douze matchs (pour sept buts et onze passes décisives) en trois saisons et demie avec l’équipe madrilène. Il a même passé presque tout le début de saison 2022-2023 vissé sur le banc des remplaçants, dans la lignée des trois exercices précédents. « Je suis un peu dans une impasse », reconnaissait-il avant le début de la compétition au Qatar. Après l’élimination belge du Mondial 2022, Eden Hazard avait émis des doutes sur le futur de sa carrière internationale, disant partir en vacances afin d’y réfléchir.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le purgatoire d’Eden Hazard, capitaine belge en perdition                   Avec la génération dorée de la Belgique, Eden Hazard, qui aussi joué à Lille entre 2007 et 2012, n’a jamais rien gagné. En 2014, les Diables rouges avaient été éliminés en quarts de finale de la Coupe du monde par l’Argentine (1-0), future finaliste. Quatre ans plus tard, ils ont arraché une troisième place après une élimination en demi-finale contre la France (1-0), avant d’imploser au Qatar (élimination au premier tour), en 2022.                A l’Euro, le no 10 belge et ses coéquipiers n’avaient pas connu meilleure fortune. Ils avaient été éliminés en 2016 (par le Pays de Galles, 3-1) et en 2021 (par l’Italie, 2-1) dès les quarts de finale. Même la Ligue des nations, la compétition instaurée par l’UEFA en 2018, ne leur a pas souri : qualifiés pour la phase finale en 2021, ils ont été éliminés en demi-finale par la France (3-2), après avoir mené 2-0.            Son annonce fait craindre d’autres départs au sein de l’équipe de Belgique. Si le gardien Thibaut Courtois (30 ans) a assuré qu’il continuerait à porter le maillot national, d’autres cadres, comme Romelu Lukaku (29 ans) et Kevin De Bruyne (31 ans), ne se sont pas encore exprimés. Le sélectionneur Roberto Martinez avait, lui, annoncé son départ quelques minutes après l’élimination de son équipe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/eden-hazard-annonce-sa-retraite-internationale-apres-l-elimination-de-la-belgique-de-la-coupe-du-monde_6153353_1616938.html"},"headline":"Eden Hazard annonce sa retraite internationale, apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de la Belgique de la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-07T12:19:20+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:19:20+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:37:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Belgique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019ancien joueur de Lille, d\u00e9sormais au Real Madrid, a port\u00e9 le maillot des Diables rouges \u00e0 126\u00a0reprises, mais n\u2019a gagn\u00e9 aucun troph\u00e9e avec la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e de la Belgique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/190/0/4263/2131/1342/671/60/0/fb447a7_5949192-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-7">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Dans sa Carte blanche au « Monde », le mathématicien Etienne Ghys s’intéresse à la complexité de la physique du vol du ballon de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                         Sciences       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : géométrie et vitesse du ballon du tournoi   Carte Blanche        Etienne Ghys  secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences, directeur de recherche (CNRS) à l’ENS Lyon        Dans sa Carte blanche au « Monde », le mathématicien Etienne Ghys s’intéresse à la complexité de la physique du vol du ballon de football.   Publié le 07 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 14h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                
<article-nb="2022/12/07/19-8">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Dans les rues et les cafés de la ville, de nombreux supporteurs ont fêté la qualification des Lions de l’Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une première pour le pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde 2022 : à Casablanca, scènes de liesse après la victoire du Maroc face à l’Espagne      Dans les rues et les cafés de la ville, de nombreux supporteurs ont fêté la qualification des Lions de l’Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une première pour le pays.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié le 07 décembre 2022 à 10h52, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                              Il est 18 h 45, mardi 6 décembre. Achraf Hakimi vient de claquer l’ultime penalty, une arrogante panenka qui propulse les Lions de l’Atlas en quarts de finale de la Coupe du monde de football aux dépens de l’Espagne (0-0, 3-0 t.a.b.). Au Maroc, une immense clameur s’élève dans tout le pays. De Marrakech à Tanger, en passant par Casablanca, Kénitra ou Fès, une foule verte et rouge déferle dans les rues. Les gens crient, chantent ; d’autres pleurent de joie ou s’étreignent dans un vacarme assourdissant de klaxons. C’est la première fois que le Maroc, terre de football, atteint ce niveau de compétition lors d’un Mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : à Doha, le monde arabe se range derrière l’équipe du Maroc                   « Je suis sous le choc, il n’y a pas de mots. C’est l’extase ! », s’exclame Yassine El Ammari, 20 ans, sur une avenue bondée du Maârif, quartier central de Casablanca. « Le Maroc devient le premier pays arabe à atteindre les quarts de finale ! », se réjouit-il. Et le quatrième du continent africain, après le Cameroun (1990), le Sénégal (2002) et le Ghana (2010).                 « On l’a fait ! On a écrit l’histoire, on aura vécu ça. Cette équipe est fantastique. Merci aux joueurs, merci au coach Walid [Regragui] ! », s’écrie à son tour Marwa, 25 ans, au milieu d’une foule compacte de jeunes et moins jeunes, hommes, femmes et enfants, qui scandent d’une même voix « Sir ! Sir ! Sir ! » (Allez !) ou « Dima Maghrib ! » (Toujours avec le Maroc !) dans la fumée des fumigènes et des feux d’artifice.            « On en parlera à nos enfants »            Quelques heures plus tôt, non loin de là au café Amistad, où plus de 400 supporteurs étaient rassemblés, un seul objectif était sur toutes les lèvres : surpasser l’exploit historique de 1986, quand les Lions de l’Atlas étaient parvenus à se qualifier pour la phase finale du Mondial au Mexique, avant d’être éliminés en huitième de finale par l’Allemagne de l’Ouest (0-1). « Mon père me parlait toujours de cette “génération 1986”. Il me disait qu’à l’époque, on avait de bons joueurs, qu’on avait gagné contre de grandes équipes, raconte Karim Moudan, 37 ans. Il est temps, trente-six ans plus tard, de refaire l’histoire. A nous d’être la “génération 2022” et de parler de cette Coupe du monde à nos enfants ! »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                   Dans ce mythique café de supporteurs – dont le propriétaire n’est autre que Salaheddine Bassir, un ancien joueur des Lions –, pas moins de sept écrans géants avaient été installés pour l’occasion. Jusqu’à la dernière minute, les spectateurs, certains enveloppés dans des drapeaux rouges, d’autres arborant le maillot à l’étoile verte, ont poussé leur équipe nationale, dernière sélection africaine, maghrébine et arabe en lice au Qatar. Et ce en dépit d’un suspense devenant de plus en plus irrespirable au fil du match.             « Nous avons un entraîneur exceptionnel, qui sait transmettre à l’équipe la chaleur du peuple marocain », affirme Malak Niech, 32 ans            Lors des trente minutes de prolongations, et surtout lors de la séance fatidique de tirs au but, on voyait des visages enfouis dans les mains, des poings serrés sur les tempes, des ongles rongés par le stress, des serviettes en papier chiffonnées frénétiquement… « C’est dur, c’est dur », soufflait un serveur, qui tentait tant bien que mal de se concentrer sur les commandes. Assise en terrasse, Malak Niech, 32 ans, y a cru jusqu’au bout. « Nous avons une équipe de très bons joueurs, soudée, harmonieuse, et surtout un entraîneur exceptionnel, qui sait leur transmettre la chaleur du peuple marocain », affirme la jeune femme.                Cette alchimie a porté ses fruits lors de la phase de poule, dont le Maroc est sorti premier de son groupe après un match nul contre la Croatie (0-0), vice-championne du monde en 2018, et deux victoires successives contre la Belgique (2-0) et le Canada (2-1). « Nous allons jouer contre la révélation de la Coupe du monde », avait reconnu le sélectionneur de la Roja, Luis Enrique, selon des propos rapportés dans la presse espagnole quatre jours avant le match contre le Maroc, anticipant un duel « très difficile ».            « Cette équipe nous a permis d’oublier la crise »            Avec cette prouesse, le Maroc met un terme à une longue période de déceptions, de contre-performances et d’absences. Après leur participation à deux Coupes du monde, en 1994 et 1998, sans jamais accéder au tableau final, les Lions de l’Atlas n’avaient retrouvé le Mondial que vingt ans plus tard, en 2018. De cette dernière compétition organisée en Russie, les Marocains gardent un souvenir amer. Au premier tour, l’équipe nationale avait rencontré… les Espagnols, pour un match nul (2-2) arraché par la Roja sur une erreur d’arbitrage. Si bien que pour le Maroc, cette victoire en huitième de finale au Qatar a aussi un arrière-goût de revanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc-Espagne : Achraf Hakimi, la star des Lions de l’Atlas made in Espagne                   Jusque tard dans la nuit, les Marocains ont savouré leur exploit. A Casablanca, au milieu de la foule rassemblée au Maârif, Azalarab, 22 ans, supporteur du Wydad – l’une des deux équipes de football de Casablanca, avec le Raja –, est sur un nuage. Jamais, dit-il, il n’avait vu une telle ambiance dans les rues de sa ville. « Regardez, ce soir, même les supporteurs du Raja et du Wydad, qui sont toujours en confrontation, chantent ensemble. Ils forment une seule et même équipe. C’est incroyable de vivre un truc pareil ! »                « C’est la magie du football ! », souligne Houcine, 44 ans, venu célébrer l’événement dans les rues avec sa femme et ses trois enfants : « Au Maroc, le foot n’est pas un simple jeu. Les Marocains le suivent avec le cœur ! » Samedi, les Lions de l’Atlas affronteront le Portugal en quarts de finale. Quelle que soit l’issue du match, le Maroc a déjà gagné l’essentiel, selon Houcine : « Cette équipe, elle nous a permis d’oublier la crise, les difficultés du quotidien. Elle nous a donné une occasion de nous évader. Nous sommes dans le top 8 des meilleures équipes de ce mondial, c’est déjà un rêve qui se réalise. »                                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-a-casablanca-scenes-de-liesse-apres-la-victoire-du-maroc-face-a-l-espagne_6153330_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 Casablanca, sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s la victoire du Maroc face \u00e0 l\u2019Espagne","dateCreated":"2022-12-07T10:52:48+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:52:48+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:58:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans les rues et les caf\u00e9s de la ville, de nombreux supporteurs ont f\u00eat\u00e9 la qualification des Lions de l\u2019Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une premi\u00e8re pour le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/163/0/4259/2129/1342/671/60/0/ae2ffd5_1670404078473-000-32zp4nz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-9">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le jeune attaquant a inscrit un triplé contre la Suisse et contribué à la qualification de son équipe pour les quarts de finale. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : Gonçalo Ramos, doublure de luxe de Cristiano Ronaldo   Chronique        Service Sports        Le jeune attaquant a inscrit un triplé contre la Suisse et contribué à la qualification de son équipe pour les quarts de finale. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 07 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 07h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pleins gaz                           Gonçalo Ramos après son triplé contre la Suisse, le 6 décembre 2022, en huitièmes de finale de la Coupe du monde.  JEWEL SAMAD / AFP                 Ramos, un triplé et une démonstration            On attendait Cristiano Ronaldo, on a eu Gonçalo Ramos. Titularisé en lieu et place du capitaine portugais, le jeune attaquant de Benfica a su se montrer à la hauteur de la confiance accordée par son entraîneur. Ramos a inscrit un triplé et délivré une passe décisive sur le but de Raphaël Guerreiro, lors de la victoire des siens contre la Suisse (6-1) mardi au stade de Lusail.                 « Tout est allé très vite », a-t-il réagi après la rencontre. Quant à savoir s’il sera titulaire contre le Maroc, en quarts de finale, samedi, le héros du jour a préféré botter en touche. « Ce ne sont pas mes affaires. Je dois travailler au maximum et ensuite on verra ce qui se passera. »            C’était seulement la quatrième sélection de Gonçalo Ramos et sa première titularisation. Avant ce huitième de finale, il ne comptait que trente-trois minutes de jeu avec le maillot national et n’avait inscrit qu’un seul but. C’était le 17 novembre, contre le Nigeria, lors d’un match de préparation avant le début du Mondial, son premier avec le maillot portugais sur les épaules. « Un début de rêve », avait-il alors écrit sur Instagram.              Sables mouvants            « J’ai été agréablement surpris par le no 8, désolé, je ne me souviens plus de son nom. Mamamia, mais d’où vient ce type ? »            Alors comme ça, Luis Enrique ne regarderait pas les matchs du SCO d’Angers tous les week-ends ? Le sélectionneur espagnol a été très surpris par la performance d’Azzedine Ounahi, le milieu de terrain marocain, qui évolue à Angers. « Il joue très bien ! Je crois que c’est le seul qui m’a surpris, parce que Hakimi c’est évident, Ziyech aussi, En-Nesyri on le connaît très bien, on connaît aussi Amrabat, mais lui… Il n’a pas arrêté de courir, il a été vraiment impressionnant. Le Maroc a beaucoup de chance de l’avoir », a-t-il ajouté en conférence de presse.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/07/19-10">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Depuis le début du Mondial, l’attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arrière droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : comment arrêter Kylian Mbappé ? L’Angleterre croit que la réponse s’appelle Kyle Walker      Depuis le début du Mondial, l’attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arrière droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié le 07 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’arrière droit anglais Kyle Walker, lors du huitième de finale contre le Sénégal, le 4 décembre 2022, à Al-Khor (Qatar).  ADRIAN DENNIS / AFP               Kyle Walker est l’espoir de tout un peuple. A 32 ans, il est arrière droit de profession, ce qui ne prédispose pas à un destin de héros. A moins de s’appeler Lilian Thuram. Comme le Français avant son doublé tombé du ciel contre la Croatie, lors de la demi-finale de 1998, Walker ne marque jamais (aucun but en 72 sélections). Le latéral a passé une partie de son séjour qatari à soigner une blessure à l’aine mais aussi à prendre soin de Dave, prénom qu’il a donné à un chat errant venu chercher amitié et nourriture auprès des Anglais dans leur camp de base d’Al-Wakrah.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : « On a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de “bulle Mondial” »                 Mais, avant d’adopter et de ramener Dave au pays comme il l’envisage, le joueur de Manchester City a une autre mission : arrêter Kylian Mbappé. Des trois spécialistes à son poste emmenés au Qatar par le sélectionneur, Gareth Southgate, Kyle Walker n’a ni les qualités de contre-attaque de Trent Alexander-Arnold, ni le pied droit agile de Kieran Trippier. Mais ce fils d’un père jamaïcain a pour lui une qualité essentielle dans la perspective du quart de finale contre la France, samedi 10 décembre, et sa flèche en attaque : il court vite, très vite. Contre le Sénégal (3-0), le Mancunien a été flashé sur une action à 37 km/h, contre 36 km/h pour Mbappé quelques heures plus tôt face aux Polonais.          Personne ne le découvre, mais la vitesse est une qualité indispensable lorsque le meilleur buteur de cette Coupe du monde a prévu de passer sa soirée dans votre couloir. Quand le Polonais Arkadiusz Milik est interrogé avant les huitièmes de finale sur la meilleure façon de défendre sur Mbappé, l’ancien attaquant de Marseille évoque la piste du « scooter pour le rattraper ». Une idée à creuser auprès de la Fédération internationale de football (FIFA), si jamais elle autorise un jour les deux-roues motorisés.          « Sur le terrain, il m’a brûlé les jambes »          Avec Kylian Mbappé, le monde a peur. Peur de cette vitesse, peur de sa capacité à aller aussi vite avec ou sans le ballon, et toujours associé à une technique superlative et à des dribbles déroutants. Demandez plutôt à Matty Cash. Enfant du Berkshire, mais polonais de sélection grâce à sa mère, le défenseur d’Aston Villa a donné le parfait tutoriel du « presque parfait latéral droit chargé de défendre sur un phénomène nommé Kylian Mbappé » après la défaite des siens contre les Bleus, dimanche (3-1).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la Pologne                 Professionnel, Matty Cash avait pourtant préparé son affaire et étudié avec minutie le jeu du Français. Mais entre la théorie et la pratique… « J’ai regardé des vidéos de lui, allongé dans mon lit, mais sur le terrain il m’a brûlé les jambes », s’en amusait-il aux micros des journalistes britanniques après la rencontre. Pourtant, l’Anglo-Polonais ne semble pas rouler au diesel sur un terrain et a livré une prestation honorable malgré le doublé de son adversaire du soir. De quoi inquiéter Jamie Carragher. « Ce qui fait peur, c’est que Matty Cash s’en est bien sorti contre Mbappé », résume sur Twitter l’ancien défenseur de Liverpool, devenu un consultant respecté outre-Manche.        Il vous reste 53.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-face-a-la-menace-kylian-mbappe-l-angleterre-s-en-remet-a-son-sprinteur-kyle-walker_6153293_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: comment arr\u00eater Kylian Mbapp\u00e9\u00a0? L\u2019Angleterre croit que la r\u00e9ponse s\u2019appelle Kyle Walker","dateCreated":"2022-12-07T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-07T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:43:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but du Mondial, l\u2019attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arri\u00e8re droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/992/0/5951/2975/1342/671/60/0/35a3656_90dc3c5c05a6475191bf3dad9570a1c4-0-f0141f40d4904942b1db378d4dc579da.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-11">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Portés par le triplé de Gonçalo Ramos, préféré au quintuple Ballon d’or, les Portugais se sont hissés en quarts de finale du Mondial, après leur large victoire face à la Nati (6-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans pitié, sans complexe et sans Ronaldo, le Portugal en démonstration face à la Suisse      Portés par le triplé de Gonçalo Ramos, préféré au quintuple Ballon d’or, les Portugais se sont hissés en quarts de finale du Mondial, après leur large victoire face à la Nati (6-1).          Par Clément Martel(Lusail, Qatar, envoyé spécial)         Publié le 07 décembre 2022 à 04h05, mis à jour le 07 décembre 2022 à 08h46    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La joie du Portugais Gonçalo Ramos, auteur d’un triplé face à la Suisse, mardi 6 décembre 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Il y a un paradoxe à voir un peuple amateur de football prier pour que le meilleur joueur de son histoire reste sur le banc. Le même paradoxe se présente lorsqu’un stade bondé de fans d’un joueur s’enthousiasme quand ledit remplaçant apparaît à l’écran – y compris pendant l’hymne national. Mais il est comme ça, Cristiano Ronaldo : même absent du terrain, tout se rapporte à lui.          A la suite d’une rencontre emballante, le Portugal s’est qualifié, mardi 6 décembre, pour les quarts de finale de la Coupe du monde, en laminant la Suisse (6-1). Une partie dont Ronaldo a été l’un des acteurs-clés, bien que n’ayant disputé que la fin de match.          Particulièrement revêche, vendredi, au moment de se faire remplacer face à la Corée du Sud, Cristiano Ronaldo a été recadré publiquement lundi par l’entraîneur portugais, Fernando Santos, qui a déclaré « n’avoir vraiment pas aimé du tout » le comportement de la vedette de 37 ans. Une première pour le technicien vainqueur de l’Euro 2016, qui n’avait toujours jusque-là juré que par son capitaine. Jamais, depuis que le joueur a revêtu le maillot national pour la première fois en 2004, un sélectionneur de la Seleçao n’avait osé pareille sortie. Et mercredi, le quintuple Ballon d’or était remplaçant au coup d’envoi du match.                           Lire aussi :  Portugal-Suisse en direct : les Portugais qualifiés pour les quarts de finale après une démonstration                 Moins visibles dans l’orbite de l’étoile, deux autres titulaires (Ruben Neves et Joao Cancelo) ont également été priés de s’asseoir sur le banc, preuve que le sélectionneur, Fernando Santos, avait perçu que son équipe n’avait pas particulièrement bien joué lors de la phase de groupes. Un choix fort qui rappelle les changements opérés avant les huitièmes de finale de l’Euro 2016, finalement remporté par les Portugais.          Le triplé du pistolero Ramos          La dernière fois que le Portugal avait commencé un match important dans un tournoi sans Ronaldo sur le terrain, au début de l’Euro 2004, Gonçalo Ramos n’avait pas encore soufflé sa troisième bougie. Mardi, « le choix stratégique » de Fernando Santos pour mettre à mal la défense suisse s’est avéré payant. Pour sa première titularisation en équipe nationale, le jeune attaquant du Benfica Lisbonne (21 ans) a fait parler la poudre. Un coup de pétard, d’abord, pour désarçonner le gardien suisse, Yann Sommer, deux finitions parfaites, ensuite, et une activité incessante. Auteur d’un triplé et d’une performance pleine, le pistolero portugais pouvait souffler sur ses flingues imaginaires.          « C’est un attaquant qui est partout, qui participe à la construction, qui crée des espaces pour les autres, et participe au jeu », a félicité le milieu de terrain Bruno Fernandes. Des qualités que n’ont pas les autres attaquants de l’équipe, Ronaldo en tête, et qui ont permis au Portugal de développer un jeu léché face à une Nati dépassée dans tous les domaines.        Il vous reste 55.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-sans-pitie-sans-complexe-et-sans-ronaldo-le-portugal-en-demonstration-face-a-la-suisse_6153268_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: sans piti\u00e9, sans complexe et\u00a0sans Ronaldo, le\u00a0Portugal en\u00a0d\u00e9monstration face \u00e0\u00a0la\u00a0Suisse","dateCreated":"2022-12-07T04:05:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T04:05:11+01:00","dateModified":"2022-12-07T08:46:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Port\u00e9s par le tripl\u00e9 de Gon\u00e7alo Ramos, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au quintuple Ballon d\u2019or, les Portugais se sont hiss\u00e9s en quarts de finale du Mondial, apr\u00e8s leur large victoire face \u00e0 la Nati (6-1).","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Lusail, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/686/0/5097/2548/1342/671/60/0/8656e02_5944770-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-12">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La qualification pour les quarts de finale de l’équipe marocaine a été célébrée au Qatar comme une victoire du monde arabe. Une réaction qui révèle l’aspiration à l’unité des peuples de la région, par-delà les divergences affichées par les gouvernements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à Doha, le monde arabe se range derrière l’équipe du Maroc      La qualification pour les quarts de finale de l’équipe marocaine a été célébrée au Qatar comme une victoire du monde arabe. Une réaction qui révèle l’aspiration à l’unité des peuples de la région, par-delà les divergences affichées par les gouvernements.          Par Eric Collier(Doha, envoyé spécial)         Publié le 06 décembre 2022 à 23h40, mis à jour le 07 décembre 2022 à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs de l’équipe du Maroc dans les rues de Doha, après leur victoire sur l’Espagne en huitièmes de finale de la Coupe du monde, le 6 décembre 2022.  MAHMUD HAMS / AFP               Doha a soudain pris des airs de grande capitale du football, mardi 6 décembre, autour de 20 h 45, quand Achraf Hakimi a réussi le dernier tir au but de son équipe, synonyme de qualification du Maroc pour les quarts de finale de la Coupe du monde. La victoire (0-0, 3-1 aux tirs au but) était à peine acquise que des cortèges de voitures ont commencé à déferler sur les grandes artères de la ville, tous klaxons hurlants et drapeaux tendus par des passagers radieux.          Les mêmes scènes de liesse se sont répétées dans les fan-zones et dans les rues piétonnes du quartier de Msheireb et du souk Waqif. Des chants, des cris et des youyous. Au-delà du succès marocain, c’est d’une victoire du monde arabe qu’il est question ce soir-là, sous le ciel de Doha enjolivé par une quasi pleine lune.          « Une victoire d’un pays arabe, c’est comme si mon équipe nationale avait gagné », jubile Allan – une déclaration inenvisageable dans les grands continents du foot, Europe et Amérique latine, où les supporteurs se réjouissent plutôt de la défaite d’un pays voisin. Ce quadragénaire jordanien aurait pu suivre le match chez lui, puisque la chaîne BeIN Sports diffuse les matchs en clair au Qatar, et exceptionnellement au Maroc pour ce huitième de finale pas comme les autres, signe de l’importance de l’événement.          Il a préféré s’installer dans un fauteuil du Koora Cafe, un bar à chicha fort peu ventilé du quartier Al-Sadd, aux bâtiments beaucoup moins clinquants que ceux du centre-ville ou des bords de mer. Cohabitent ici, à seulement deux stations de métro du centre, des citizens (des Qataris assez modestes) et des workers, comme sont pudiquement qualifiés les travailleurs immigrés.          Mardi soir, ils étaient une cinquantaine, uniquement des hommes (il n’y a qu’une porte pour les toilettes), à se partager la douzaine d’écrans du Koora Cafe pour encourager leurs favoris du jour. Qataris, Egyptiens, Jordaniens, Irakiens, ils ont tous bondi de leur fauteuil vers 20 h 45. A les entendre, tout le monde arabe a exulté comme eux et fêté l’événement : c’est la première fois qu’une équipe issue de cette partie du monde va participer aux quarts de finale du tournoi planétaire. « Nous sommes tellement fiers d’eux », sourit Allan, manageur dans une entreprise de marketing. Il est loin d’être le seul, à Doha, à exhiber cette fierté arabe.                         Des supporteurs de l’équipe du Maroc dans les rues de Doha, après leur victoire sur l’Espagne en huitièmes de finale de la Coupe du monde, le 6 décembre 2022.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                                Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                 La rue, les halls d’hôtel, le souk, les fan-zones, la corniche, les abords de stade et même les banlieues les plus éloignées… la capitale qatarie est un théâtre permanent depuis le début de la Coupe du monde, une grande scène où chacun se promène en affichant la couleur : son costume favori, un maillot de foot, réplique plus ou moins fidèle de celui de son équipe préférée, ou un drapeau national enroulé sur les épaules, façon cape.        Il vous reste 60.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/a-doha-la-rue-arabe-se-range-derriere-l-equipe-du-maroc_6153259_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 Doha, le monde arabe se range derri\u00e8re l\u2019\u00e9quipe du Maroc","dateCreated":"2022-12-06T23:40:13+01:00","datePublished":"2022-12-06T23:40:13+01:00","dateModified":"2022-12-07T10:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La qualification pour les quarts de finale de l\u2019\u00e9quipe marocaine a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e au Qatar comme une victoire du monde arabe. Une r\u00e9action qui r\u00e9v\u00e8le l\u2019aspiration \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des peuples de la r\u00e9gion, par-del\u00e0 les divergences affich\u00e9es par les gouvernements.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/949/0/6348/3174/1342/671/60/0/18e33ac_8a1c139455c34c9a9d6802f42a226373-0-83091d02ea944711b37f544f8ba050d0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-13">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Grâce à un plan tactique qu’ils ont parfaitement appliqué, les Marocains ont éliminé l’Espagne aux tirs au but (0-0, 3 à 0). Le Maroc se qualifie pour la première fois en quarts de finale d’un Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin      Grâce à un plan tactique qu’ils ont parfaitement appliqué, les Marocains ont éliminé l’Espagne aux tirs au but (0-0, 3 à 0). Le Maroc se qualifie pour la première fois en quarts de finale d’un Mondial.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié le 06 décembre 2022 à 22h17, mis à jour le 07 décembre 2022 à 10h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Achraf Hakimi et ses coéquipiers marocains sont quart-de-finalistes du Mondial 2022.  JAVIER SORIANO / AFP                 La panenka parfaite d’un Madrilène enterre les espoirs du football espagnol. L’ironie est mordante pour la Roja, d’une stérilité désespérante pendant cent vingt minutes et qui n’a pas mérité mieux. Le public marocain exulte. Une marée rouge s’agite dans les tribunes du stade Education City de Doha. Hispano-Marocain, Achraf Hakimi aurait pu porter le maillot de l’Espagne mais ce sont les Lions de l’Atlas que le défenseur du Paris Saint-Germain a propulsés en quarts de finale de la Coupe du monde.            La communion festive entre les joueurs du royaume chérifien, leur sélectionneur Walid Regragui et leurs nombreux supporteurs a l’intensité des premières. Vainqueure 3 tirs au but à 0, l’équipe du Maroc accède pour la première fois de son histoire à ce stade de la compétition. Elle rejoint le cercle très fermé des sélections africaines quarts-de-finalistes : le Cameroun en 1990, le Sénégal en 2002 et le Ghana en 2010. Elle aura l’occasion de faire encore mieux, samedi 10 décembre, face au Portugal, bourreau mardi soir d’une faible équipe de Suisse (6-1).                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les Marocains créent la surprise et filent en quarts de finale                   Derniers représentants arabes dans le tournoi, les footballeurs marocains ont tout pour devenir la coqueluche de ce Mondial. Si Hakimi a réussi le tir au but décisif, le gardien Yassine Bounou, dit Bono, a rendu fou ses adversaires. Né à Montréal et revenu au pays à l’âge de 2 ans, le trentenaire a arrêté deux tentatives espagnoles.                 « Les penaltys, c’est un petit peu d’intuition, un petit peu de chance. Chapeau à toute l’équipe, ils ont fait le job, c’était incroyable, a-t-il modestement raconté. Quand vous vivez des moments comme ça, parfois c’est difficile de s’en rendre compte. On va affronter le prochain match avec cette envie et ce plaisir qu’on voit dans les yeux de tous les joueurs. »            Yassine Bounou, gardien héroïque            Par son bluff et ses gestes sur sa ligne, Bounou est entré dans le cerveau des tireurs espagnols. Les entraîneurs aiment à répéter que l’on joue comme on s’entraîne. On peut aussi dire que l’on tire les penaltys comme on joue. Mal pour les Espagnols.            Sans énergie, sans génie et d’une fébrilité inattendue, la Roja – dont les joueurs étaient invités à tirer chacun 1 000 penaltys cette saison par leur sélectionneur Luis Enrique – s’est liquéfiée. En dessous de ses standards, cette équipe-là n’a rien d’un prétendant au titre. Sans fanfare ni couronnes, elle est morte avec les idées jusqu’au-boutistes de son entraîneur.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/07/19-14">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’ultime délai accordé à l’homme d’affaires est fixé au mercredi 7 décembre. Alors que l’opération a déjà été marquée par de nombreux reports, le doute plane sur la solvabilité de l’acquéreur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Sport       Entreprises           Football : le feuilleton du rachat de l’Olympique lyonnais par l’Américain John Textor touche à sa fin      L’ultime délai accordé à l’homme d’affaires est fixé au mercredi 7 décembre. Alors que l’opération a déjà été marquée par de nombreux reports, le doute plane sur la solvabilité de l’acquéreur.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 06 décembre 2022 à 20h27, mis à jour le 06 décembre 2022 à 21h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’épilogue du feuilleton concernant le rachat de l’Olympique lyonnais par John Textor – via sa holding Eagle Football – approche et l’euphorie estivale a laissé place à la morosité de la fin d’année. Mercredi 7 décembre, l’« ultime » report accordé par l’OL Groupe (OLG) à l’homme d’affaires américain pour « trouver un accord final, inconditionnel et financé avec l’ensemble des parties » arrive à son terme. « Passé ce dernier délai, les vendeurs et OL Groupe ne pourront que constater qu’il est devenu improductif de donner un délai supplémentaire à Eagle Football », a expliqué la société rhodanienne dans un communiqué, lundi.          Au fil des mois, la vente de l’OL a pris des allures d’Arlésienne. Fin juin, M. Textor s’était engagé à acquérir, par l’intermédiaire d’Eagle Football, la totalité des actions et la moitié des Osrane (obligations subordonnées remboursables en actions nouvelles ou existantes, qui serviront à financer la construction du Groupama Stadium) détenues par Holnest – la holding de la famille du président historique de l’OL, Jean-Michel Aulas, qui représente 27,7 % du capital –, de même que la totalité des parts détenues par Pathé (19,3 %) – le groupe présidé par Jérôme Seydoux – et celles du fonds d’investissement chinois IDG Capital (19,8 %). L’opération totale est évaluée à 800 millions d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lyon, l’homme d’affaires américain John Textor se présente en « bâtisseur » ambitieux                 Fixée dans un premier temps à septembre, la cession a été différée depuis à plusieurs reprises. « Sachez que des transactions comme celle-ci peuvent être assez compliquées pour les acheteurs et les vendeurs, et il n’est pas rare de découvrir des obstacles sur le chemin d’un “closing” qui créent des complexités et des retards », avait déjà tenté de rassurer le natif du Missouri (Midwest des Etats-Unis), mi-octobre, dans un message à l’adresse des supporteurs lyonnais sur son site Internet.          L’exemple de Chelsea          « On parle d’un montant élevé, en plus il y a une procédure d’augmentation du capital de 86 millions d’euros, donc quelque part ce n’est pas étonnant que cela prenne du temps », reconnaît Luc Arrondel, professeur à l’Ecole d’économie de Paris. Mais, souligne-t-il, l’exemple récent de Chelsea montre bien que les choses vont généralement « plus vite ». L’oligarque Roman Abramovitch, dans la tourmente après l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes fin février et visé par des sanctions de Londres, avait mis en vente le club londonien début mars. Fin mai, la Premier League (première division anglaise) avait approuvé son rachat par le consortium mené par l’homme d’affaires américain Todd Boehly pour près de 4,5 milliards d’euros.        Il vous reste 61.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/06/football-le-feuilleton-du-rachat-de-l-olympique-lyonnais-par-l-americain-john-textor-touche-a-sa-fin_6153248_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le feuilleton du rachat de l\u2019Olympique lyonnais par l\u2019Am\u00e9ricain John Textor touche \u00e0 sa fin","dateCreated":"2022-12-06T20:27:16+01:00","datePublished":"2022-12-06T20:27:16+01:00","dateModified":"2022-12-06T21:56:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Ligue 1","Football","\u00c9conomie","Sport"],"description":"L\u2019ultime d\u00e9lai accord\u00e9 \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaires est fix\u00e9 au mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre. Alors que l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreux reports, le doute plane sur la solvabilit\u00e9 de l\u2019acqu\u00e9reur.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/271/0/5020/2510/1342/671/60/0/0ffe675_5879189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-15">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Depuis deux ans, onze accidents graves ont été recensés, selon des données communiquées par la direction régionale de l’économie, de l’emploi, du travail et des solidarités d’Ile-de-France. Aucun mort n’est à déplorer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris 2024 : 87 accidents depuis le début des chantiers olympiques      Depuis deux ans, onze accidents graves ont été recensés, selon des données communiquées par la direction régionale de l’économie, de l’emploi, du travail et des solidarités d’Ile-de-France. Aucun mort n’est à déplorer.       Le Monde avec AFP     Publié le 06 décembre 2022 à 20h10, mis à jour le 07 décembre 2022 à 09h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Depuis le début des chantiers liés aux Jeux olympiques et paralympiques de 2024, il y a eu 87 accidents du travail, dont onze accidents graves mais aucun mortel. Tel est le bilan réalisé à la mi-octobre et communiqué, mardi 6 décembre, lors d’une réunion au ministère du travail consacrée à « la prévention des accidents du travail graves et mortels ».            Gaëtan Rudant, directeur de la Drieet (direction régionale de l’économie, de l’emploi, du travail et des solidarités) d’Ile-de-France, qui chapeaute notamment l’inspection du travail, a déclaré que « 40 % de ces accidents ont concerné des personnes en situation d’intérim ». Ces chantiers « hors norme », selon M. Rudant (« une douzaine de sites, quarante maîtres d’ouvrage, 8 000 compagnons à un instant t »), ont débuté il y a près de deux ans mais sont vraiment montés en puissance en 2022.            Cinq cents interventions cette année            Depuis le début 2022, « l’inspection du travail a réalisé cinq cents interventions, soit un inspecteur du travail mobilisé chaque jour, ce qui permet de donner la visibilité nécessaire pour un contrôle efficace », a souligné M. Rudant. Cela a entraîné « vingt-neuf décisions d’arrêt de travaux pour soustraire une centaine de travailleurs à un risque imminent et grave », a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris adopte une charte sociale pour renforcer sa prévention contre les accidents du travail avant les JO 2024                   « Même sur un chantier aussi considérable, la réalité des risques qu’on traite est assez familière (chute de hauteur, équipement de levage et de manutention, risques électriques…) », a-t-il constaté. S’il y a une collaboration forte en matière de prévention et de dialogue social avec les professionnels du BTP, « nous avons convoqué les maîtres d’ouvrage à trois reprises pour faire passer des messages avec une certaine insistance », par exemple concernant la circulation des véhicules et des piétons, a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : des travailleurs sans papiers sur les chantiers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/paris-2024-87-accidents-depuis-le-debut-des-chantiers-olympiques_6153245_3234.html"},"headline":"Paris\u00a02024\u00a0: 87 accidents depuis le d\u00e9but des chantiers olympiques","dateCreated":"2022-12-06T20:10:21+01:00","datePublished":"2022-12-06T20:10:21+01:00","dateModified":"2022-12-07T09:25:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Conditions de travail","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Emploi","Sport"],"description":"Depuis deux ans, onze accidents graves ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, selon des donn\u00e9es communiqu\u00e9es par la direction r\u00e9gionale de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s d\u2019Ile-de-France. Aucun mort n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/328810c_1668592470377-hd-007-221108-8506807.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-16">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Depuis le 1er décembre, il est possible de s’inscrire au tirage au sort qui permettra aux heureux élus d’acheter les précieux sésames à partir du 15 février 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris 2024 : tout savoir pour acheter des billets pour les Jeux olympiques et paralympiques      Depuis le 1er décembre, il est possible de s’inscrire au tirage au sort qui permettra aux heureux élus d’acheter les précieux sésames à partir du 15 février 2023.          Par Nicolas Lepeltier         Publié le 06 décembre 2022 à 19h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Arena Champ de Mars, où auront lieu les compétitions de judo et de lutte des Jeux olympiques et de judo et de rugby des Jeux paralympiques de Paris 2024.  PARIS 2024                 C’est parti. Depuis le 1er décembre, la billetterie pour les Jeux olympiques de Paris 2024 est officiellement ouverte – elle le sera à l’automne 2023 pour les paralympiques. Quelque 10 millions de billets pour les JO (du 26 juillet au 11 août) – 3,4 millions pour l’édition paralympique (du 28 août au 8 septembre) – seront disponibles à la vente au total.            Inédite, la procédure de billetterie olympique, par tirage au sort, se fera en plusieurs temps : d’abord la vente de packs constitués de trois sports au choix, puis celle de billets à l’unité, en mai 2023, là encore par tirage au sort. Lors de cette deuxième phase, les billets pour les cérémonies d’ouverture et de clôture seront également disponibles.                 Une dernière chance sera offerte à la fin de 2023, avec une ultime phase de vente à l’unité. La plate-forme de vente, entièrement numérique, se veut en rupture avec la billetterie des grands événements sportifs précédents et doit permettre de « garantir aux acheteurs la sécurité de leur commande », selon Paris 2024.                             Lire aussi :  Paris 2024 : le processus de vente des billets va débuter le 1er décembre                   Comment se procurer des billets            Les organisateurs insistent, il n’est pas encore possible d’acheter les précieux sésames. Pour cela, une seule condition : s’inscrire, du 1er décembre au 31 janvier 2023, sur le site tickets.paris2024.org à un tirage au sort, qui, s’il vous désigne, vous permettra alors de faire vos achats.            Trois minutes seulement sont nécessaires pour renseigner quelques informations personnelles – aucune donnée bancaire ne sera demandée –, font valoir les équipes de Paris 2024. « Inutile de se précipiter, les premiers arrivés ne seront pas les premiers servis ; vous pouvez vous inscrire jusqu’au 31 janvier 18 heures », veut rassurer Michaël Aloïsio, directeur de cabinet de Tony Estanguet, président de Paris 2024.                A partir du 13 février, les personnes choisies par le tirage au sort recevront un courriel les avertissant de leur créneau de vente, qui se situera entre le 15 février et le 15 mars. Elles auront alors quarante-huit heures lors de ce créneau (il est possible de se connecter plusieurs fois) pour composer leurs packs de trois sessions olympiques.            Pour augmenter les chances de figurer parmi les premiers tirés au sort, les organisateurs conseillent de s’inscrire au Club Paris 2024, dont les membres (plus d’un million à ce jour) seront prioritaires du 15 au 18 février pour constituer leurs packs.            Comment constituer ses packs de billets            Lors de la vente des packs, première phase de la billetterie, 3 millions de billets seront disponibles. Tous les sports – sauf le surf à Tahiti – sont ouverts à la billetterie. Près de 80 % des sessions, qui comprennent une ou plusieurs épreuves, seront ouvertes à la vente, les 20 % restants étant constitués de billets pour des finales très demandées (basket, 100 m en athlétisme…).                Concrètement, les heureux élus du tirage au sort pourront, à partir du 15 février, composer sur mesure leurs packs, c’est-à-dire sélectionner une session puis choisir la catégorie et le nombre de billets souhaités. Et répéter l’opération jusqu’à trois sessions.            Les « tirés au sort » peuvent composer au choix jusqu’à trois packs de trois sessions, en fonction des disponibilités en temps réel, et acheter jusqu’à trente billets maximum, dans la limite de six billets par session olympique.            Voici un exemple : vous pouvez, dans un premier pack, acheter quatre places pour la demi-finale du tournoi de football féminin, quatre places pour un match préliminaire de handball masculin et quatre places pour les qualifications de la voile ; dans un second pack, trois billets pour les qualifications de natation hommes, trois autres pour le tournoi préliminaire et les quarts de finale d’escrime, et trois derniers pour du waterpolo. Vous pourrez ainsi encore acheter neuf billets pour constituer un troisième et dernier pack.            Combien coûtent les packs            Lors de la présentation de sa grille tarifaire, en mars 2022, Paris 2024 a promis des « Jeux accessibles pour tous » : 1 million de billets sont disponibles à 24 euros pour les Jeux olympiques, 500 000 à 15 euros pour les paralympiques ; et la moitié des billets coûteront 50 euros et moins.                Les organisateurs ont, par ailleurs, annoncé le 2 décembre que la billetterie ne serait pas affectée par la hausse du budget qui sera présentée le 12 décembre en conseil d’administration. Seules les places les plus chères seront réévaluées pour tenir compte des surcoûts de l’inflation.                             Lire aussi :  JO Paris 2024 : un budget d’organisation réévalué à 4,4 milliards d’euros, 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires                   Les packs pour les sessions olympiques sont donc accessibles à partir de 72 euros (3 x 24 euros), en catégorie D, quel que soit le sport demandé. Toutefois, les prix peuvent vite s’envoler : comptez ainsi jusqu’à 1 150 euros pour un pack « hyper premium » – le plus cher possible – composé d’une finale en athlétisme (hors finale du 100 m), d’un billet pour le judo et d’un autre pour les quarts de finale de la boxe, tous en catégorie A. Multipiliez d’autant si vous souhaitez acquérir plusieurs billets pour chacune de ces sessions.            Parmi les 13,5 millions de places olympiques et paralympiques, Paris 2024 a promis d’en réserver 1 million à des publics prioritaires. L’Etat s’est d’ores et déjà engagé à acquérir 400 000 billets pour les jeunes et les établissements scolaires, les personnes en situation de handicap et les agents de l’Etat ayant œuvré à l’organisation des Jeux.                Paris 2024 espère tirer de la billetterie 1,24 milliard d’euros (hors hospitalités), soit près de 30 % de son budget, qui atteint désormais 4,38 milliards d’euros.                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/06/paris-2024-tout-savoir-pour-acheter-des-billets-pour-les-jeux-olympiques-et-paralympiques_6153241_3242.html"},"headline":"Paris 2024\u00a0: tout savoir pour acheter des billets pour les Jeux olympiques et paralympiques","dateCreated":"2022-12-06T19:44:51+01:00","datePublished":"2022-12-06T19:44:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Depuis le 1er\u00a0d\u00e9cembre, il est possible de s\u2019inscrire au tirage au sort qui permettra aux heureux \u00e9lus d\u2019acheter les pr\u00e9cieux s\u00e9sames \u00e0 partir du 15\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/200/0/4000/2000/1342/671/60/0/7594485_1670345135941-cdm-1-arena-champ-de-mars-paris2024.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-17">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Football           Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?      Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.          Par Laura Pottier         Publié le 06 décembre 2022 à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tout commence lors de la finale de l’Euro 1976 entre l’Allemagne de l’Ouest et la Tchécoslovaquie. A égalité (2-2) après les prolongations, les deux équipes se départagent aux tirs au but. Neuvième tireur, Antonin Panenka s’avance vers les cages de Sepp Maier. S’il met le ballon au fond des filets, il offrira la victoire à son pays, la Tchéchoslovaquie. Mais de quel côté va partir le gardien allemand ? Cette question, l’attaquant tchécoslovaque ne se la pose pas : d’un léger coup de pied, il soulève le ballon et l’envoie… au centre du but adverse, piégeant totalement le gardien qui, lui, avait plongé sur son côté gauche et s’est donc retrouvé tout penaud, à genoux sur le gazon.                            Ainsi est née la « panenka » , nom donné à ce geste technique qui consiste à pousser doucement le ballon au milieu de la cage adverse lors d’un tir au but ou d’un penalty. Il s’agit en quelque sorte d’une « anticipation de l’anticipation » du gardien, qui s’attend à recevoir le ballon à droite ou à gauche, et va donc partir d’un côté. Pour le tireur, plus besoin de se torturer l’esprit pour essayer de deviner le côté que le gardien va choisir. Ou même de réaliser une frappe parfaite, au cas où celui-ci partirait dans la bonne direction.                             Lire aussi :  Retour sur... Tchécoslovaquie – RFA 1976 : le jour où Antonin Panenka franchit enfin le rideau de fer                   Un risque existe tout de même : pour qu’il y ait but, il faut donc que le gardien plonge bien d’un côté ou de l’autre. S’il n’anticipe pas et reste à sa position initiale, au centre, il arrêtera le ballon très facilement et le tireur ne pourra que se prendre la tête entre les mains. Mais s’il part bien d’un côté, à condition de ne pas rater son geste, c’est une technique quasi infaillible pour marquer. Elle a d’ailleurs été reprise par plusieurs stars, comme Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Zidane ou encore Karim Benzema.                             Lire aussi :  Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?                   Cette idée de génie, Antonin Panenka l’a eue à force de perdre des face-à-face avec son coéquipier Ivo Viktor.  « Après chaque séance d’entraînement, j’avais l’habitude de tirer quelques penaltys avec notre gardien – on jouait pour une tablette de chocolat ou pour une bière. Et comme il était très bon, cet arrangement finissait par me coûter cher, raconte-t-il sur le site de l’UEFA. Alors j’ai eu l’idée de retarder ma frappe et de simplement soulever le ballon. Je me suis dit qu’un gardien qui plonge d’un côté n’a pas le temps de changer de trajectoire en plein vol. » Simple et efficace.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-qu-est-ce-qu-une-panenka_6153228_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-12-06T18:47:46+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:47:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou de l\u2019autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l\u2019on appelle une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb. Explications.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/112/0/2661/1330/1342/671/60/0/07214d9_d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-18">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les hommes de Fernando Santos ont facilement dominé la Suisse (6-1). Préféré à Cristiano Ronaldo au coup d’envoi, Gonçalo Ramos a inscrit un triplé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Chapeau !    Félicitations          On est plutôt sur du millier effectivement... D’où la possibilité, parfois, de manquer quelques commentaires.                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la suite du programme de la CdM?    Gigi         Les quarts de finale débuteront vendredi, avec Croatie-Brésil à 16 heures, puis Pays-Bas - Argentine à 20 heures. Puis samedi, le Portugal affrontera le Maroc à 16 heures. Et les Bleus joueront contre l’Angleterre à 20 heures.                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Parmi vos nombreux jeux de mots, nous sommes étonnés de ne pas avoir vu passer « Yann (as)sommer ». Alors on la fait nous-mêmes.                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Portugais affronteront le Maroc samedi à 16 heures.                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De toute façon les Suisses n'auraient pas été champions du monde. Les connaissant, ils auraient refusé de recevoir la coupe avec un cheik en blanc.     Fredouille         Belle inspiration !                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Portugal qualifié pour les quarts de finale             Victoire très large des Portugais contre les Suisses : 6-1.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les portugais vont jouer la montre pour la fin de match ?    Horloger         Pas mal ! Bravo !                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Premier set pour le Portugal             RAFAEL LEAO PREND SOMMER A CONTRE-PIED : 6-1 ! Servi sur le côté gauche, l’ancien Lillois se décale sur son pied droit à l’entrée de la surface et trouve le côté opposé. Le portier suisse ne bouge pas.                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Toutes les équipes qui ont fini 1ère de leur groupe se retrouvent en quart de finale si j'ai bien suivi    Hugoz         Toutes, sauf le Japon... Eliminé par la Croatie.                    21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On n’est pas spécialistes, mais ça sent l’élimination pour les Suisses.                    21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre minutes de temps additionnel                            21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On constate une forte hausse du boycott du Mondial depuis quelques minutes du côté de la Suisse. La prise de conscience politique fut soudain rapide.    un Suisse         Et la neutralité dans tout ça ?                    21:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N’empêche ça se goupille bien. Les matchs de 16h se jouent aux tirs au but, pour bien passer le temps, et ceux de 20h se concluent sur des scores incontestables, comme ça on se couche pas trop tard. Il faut accorder cette prouesse à l’organisation !    Bien joué !         On espère le même scénario samedi, pour ne pas stresser trop longtemps devant le match des Bleus !                    21:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement portugais             Rafael Leao pour les cinq dernières minutes. Il remplace Bruno Fernandes.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Portugal et la Suisse, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du dernier huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Portugais, premiers du groupe H, aux Suisses, deuxièmes du groupe G.         Où ? Au stade de Lusail… à Lusail (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis Lusail.         La composition officielle des équipes :         Portugal         Diogo Costa - Dalot, Pepe, Dias, Raphaël Guerreiro -Bernardo Silva, Carvalho, Otavio -  Bruno Fernandes - Félix, Gonçalo Ramos.         Sélectionneur : Fernando Santos.         Suisse         Sommer - Fernandes, Akanji, Schär, Rodriguez - Freuler, Xhaka (cap.) - Shaqiri, Sow, Vargas - Embolo.         Sélectionneur : Murat Yakin.         Qui arbitre ? Le Mexicain César Arturo Ramos         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la lampe M3 remise au goût du jour         A lire en attendant         Le Cameroun bat le Brésil mais est éliminé, la Suisse bat la Serbie et se qualifie         Le Portugal file en huitièmes avec un Bruno Fernandes taille patron         La fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         La fiche « non officielle » de l’équipe de Suisse         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-06T20:58:46+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T08:58:46+00:00","headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","description":"Les hommes\u00a0de Fernando Santos ont facilement domin\u00e9 la Suisse (6-1). Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Cristiano Ronaldo au coup d\u2019envoi, Gon\u00e7alo Ramos a inscrit un tripl\u00e9.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Portugal-Suisse en direct : les Portugais qualifiés pour les quarts de finale après une démonstration","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les hommes\u00a0de Fernando Santos ont facilement domin\u00e9 la Suisse (6-1). Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Cristiano Ronaldo au coup d\u2019envoi, Gon\u00e7alo Ramos a inscrit un tripl\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5040/3360/1342/894/3/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-06T20:58:46+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T08:58:46+00:00"
          ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          Le Portugal a obtenu le dernier billet pour les quarts de finale, mardi, apr\u00e8s sa large victoire contre la Suisse (6-1), dans un match o\u00f9 Fernando Santos, le s\u00e9lectionneur portugais, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se passer de sa star Cristiano Ronaldo, sur le banc au coup d\u2019envoi.          C\u2019est peu dire que le choix d\u2019aligner Gon\u00e7alo Ramos dans le onze de d\u00e9part portugais s\u2019est av\u00e9r\u00e9 payant. Le jeune attaquant portugais (21 ans) ouvre le score d\u00e8s la dix-septi\u00e8me minute de jeu, dans un match jusqu\u2019alors tr\u00e8s ferm\u00e9. Plus vieux joueur sur la pelouse, Pepe (39 ans) fait parler sa d\u00e9tente pour donner deux buts d\u2019avance aux Portugais \u00e0 la demi-heure de jeu (2-0, 33e). Alors que l\u2019on s\u2019attend \u00e0 un r\u00e9veil suisse au retour des vestiaires, Ramos puis Raphael Guerreiro permettent au Portugal de prendre le large (4-0, 55e). Si Manuel Akanji permet aux Suisses de sauver l\u2019honneur (4-1, 58e), Ramos, toujours lui (5-1, 67e), puis Rafael Leao en toute fin de match (6-1, 92e) corsent l\u2019addition. Entr\u00e9 en jeu \u00e0 la 75e minute, Cristiano Ronaldo a eu quelques opportunit\u00e9s, mais n\u2019a toujours pas marqu\u00e9 le moindre but en phase finale de Coupe du monde.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, le Portugal rejoint les quarts de finale et retrouvera le Maroc, samedi \u00e0 16 heures. Les Marocains ont battu l\u2019Espagne, aux tirs au but, un peu plus t\u00f4t mardi (0-0, 3-0 aux t.a.b.).          De leur c\u00f4t\u00e9, les Suisses ont sombr\u00e9. Quarts de finaliste du dernier Euro, lors duquel ils avaient battu la France, championne du monde en titre, ils esp\u00e9raient rejoindre les quarts de finale de la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis 1954. Mais comme \u00e0 chaque fois depuis 2014, ils \u00e9chouent juste apr\u00e8s la phase de poules.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/b528bbc_5945278-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Portugal-Suisse","dateModified":"2022-12-06T21:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T21:14:43+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, un grand bravo \u00e0 vous et \u00e0 tous les contributeurs. Ce fut un live de grande qualit\u00e9.     Tut tut pour nous              Un dernier \u00ab\u00a0TUT TUT\u00a0\u00bb pour tout le monde\u00a0! Bonne nuit, et \u00e0 vendredi pour le d\u00e9but des quarts de finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi et particip\u00e9 \u00e0 ce live\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T21:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T21:14:26+00:00","articleBody":"    On a un bon cqtp ?     Popeyou         Et non Popeyou\u00a0! Personne n\u2019avait imagin\u00e9 que le Portugal s\u2019imposerait 6-1\u00a0! Pas de vainqueur au #CQTP donc...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T21:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T21:09:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est assez sympa de jouer un match comme \u00e7a. On \u00e9tait tr\u00e8s s\u00fbrs de nos qualit\u00e9s avec la balle et sans la balle. Je suis tr\u00e8s fier d\u2019avoir marqu\u00e9 pour mon pays en Coupe du monde. Contre le Maroc, \u00e7a sera un match tr\u00e8s diff\u00e9rent, ils ont jou\u00e9 bas contre l\u2019Espagne avec beaucoup de contres. On va essayer de garder la m\u00eame philosophie de jeu et d\u2019avoir la balle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapha\u00ebl Guerreiro au micro de beIN Sports\u00a0: ","dateModified":"2022-12-06T21:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T21:06:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La belle perf\u2019 de Gon\u00e7alo Ramos ","dateModified":"2022-12-06T21:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T21:04:15+00:00","articleBody":"    En tous cas merci, pas la possibilit\u00e9 d'\u00eatre toujours tr\u00e8s fid\u00e8le mais qu'est ce qu'on se r\u00e9gale..,!     Fredouille cpaspourpublier         Merci \u00e0 vous tous d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents et de participer \u00e0 ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T21:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:59:11+00:00","articleBody":"    En plus de \"liver\", vous lisez tous les commentaires envoy\u00e9s ?! \u00c7a doit vous faire un sacr\u00e9 boulot. Je suppose qu'ils se comptent par centaines voire milliers ? Et pour le seul #JSUL ? Avec en plus le tri \u00e0 faire + le sur-commentaire qui va bien.\r\nChapeau !    F\u00e9licitations          On est plut\u00f4t sur du millier effectivement... D\u2019o\u00f9 la possibilit\u00e9, parfois, de manquer quelques commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:57:45+00:00","articleBody":"    Quelle est la suite du programme de la CdM?    Gigi         Les quarts de finale d\u00e9buteront vendredi, avec Croatie-Br\u00e9sil \u00e0 16 heures, puis Pays-Bas - Argentine \u00e0 20 heures. Puis samedi, le Portugal affrontera le Maroc \u00e0 16 heures. Et les Bleus joueront contre l\u2019Angleterre \u00e0 20 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:55:40+00:00","articleBody":"     Parmi vos nombreux jeux de mots, nous sommes \u00e9tonn\u00e9s de ne pas avoir vu passer \u00ab\u00a0Yann (as)sommer\u00a0\u00bb. Alors on la fait nous-m\u00eames.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:54:53+00:00","articleBody":"     Les Portugais affronteront le Maroc samedi \u00e0 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:54:35+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on les Suisses n'auraient pas \u00e9t\u00e9 champions du monde. Les connaissant, ils auraient refus\u00e9 de recevoir la coupe avec un cheik en blanc.     Fredouille         Belle inspiration\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:54:13+00:00","articleBody":"          Victoire tr\u00e8s large des Portugais contre les Suisses\u00a0: 6-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal qualifi\u00e9 pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T20:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:52:31+00:00","articleBody":"    Les portugais vont jouer la montre pour la fin de match ?    Horloger         Pas mal\u00a0! Bravo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:51:00+00:00","articleBody":"          RAFAEL LEAO PREND SOMMER A CONTRE-PIED : 6-1\u00a0! Servi sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, l\u2019ancien Lillois se d\u00e9cale sur son pied droit \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et trouve le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Le portier suisse ne bouge pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier set pour le Portugal","dateModified":"2022-12-06T20:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:50:41+00:00","articleBody":"    Toutes les \u00e9quipes qui ont fini 1\u00e8re de leur groupe se retrouvent en quart de finale si j'ai bien suivi    Hugoz         Toutes, sauf le Japon... Elimin\u00e9 par la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:49:53+00:00","articleBody":"     On n\u2019est pas sp\u00e9cialistes, mais \u00e7a sent l\u2019\u00e9limination pour les Suisses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:49:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-06T20:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:49:11+00:00","articleBody":"    On constate une forte hausse du boycott du Mondial depuis quelques minutes du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse. La prise de conscience politique fut soudain rapide.    un Suisse         Et la neutralit\u00e9 dans tout \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:48:31+00:00","articleBody":"    N\u2019emp\u00eache \u00e7a se goupille bien. Les matchs de 16h se jouent aux tirs au but, pour bien passer le temps, et ceux de 20h se concluent sur des scores incontestables, comme \u00e7a on se couche pas trop tard. Il faut accorder cette prouesse \u00e0 l\u2019organisation !    Bien jou\u00e9 !         On esp\u00e8re le m\u00eame sc\u00e9nario samedi, pour ne pas stresser trop longtemps devant le match des Bleus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:47:31+00:00","articleBody":"          Rafael Leao pour les cinq derni\u00e8res minutes. Il remplace Bruno Fernandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement portugais","dateModified":"2022-12-06T20:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:47:16+00:00","articleBody":"    Et sinon demain il y a un live de la journ\u00e9e de repos ?    math         Nos courses de No\u00ebl pr\u00e9vues sur cette journ\u00e9e de repos ne risquent pas d\u2019int\u00e9resser grand monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:46:39+00:00","articleBody":"     Quand \u00e7a veut pas... Sur une superbe ouverture, Horta cherche Ronaldo dans la surface suisse, par dessus la d\u00e9fense. Ronaldo arme une vol\u00e9e, mais Comert est vigilant et se saisit du ballon en premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:43:32+00:00","articleBody":"     Le Portugais pensait avoir inscrit son premier but en phase finale de Coupe du monde, mais il est signal\u00e9 hors-jeu. Il avait deux bons m\u00e8tres d\u2019avance aux d\u00e9part de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas pour Ronaldo","dateModified":"2022-12-06T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:42:29+00:00","articleBody":"    Pourquoi appelle t on Ronaldo CR7    Fred de Broc\u00e9liande          Simplement pour ses initiales et son num\u00e9ro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:40:39+00:00","articleBody":"    Ils prennent une sacr\u00e9e valise les Suisses, et m\u00eame pas un billet dedans !    Contr\u00f4leur des imp\u00f4ts                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:40:14+00:00","articleBody":"          Sortie de Bernardo Silva. Entr\u00e9e de Ruben Neves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement portugais","dateModified":"2022-12-06T20:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:39:51+00:00","articleBody":"     Oh le retourn\u00e9 acrobatique d\u2019Embolo\u00a0! L\u2019attaquant suisse manque sa remise, mais se l\u00e8ve le ballon et tente un geste magnifique \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Ce n\u2019est pas cadr\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9, \u00e7a file en corner, mais cette nouvelle occasion ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:39:42+00:00","articleBody":"    Si le Portugal fait rentrer CR7 et son \u00e9go, \u00e7a compte pour deux changements ?    Mathieu         \u00c7a va faire du monde sur la pelouse...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:38:52+00:00","articleBody":"    La Suisse encaisse autant de buts que moi de vents de la part des liveurs du Monde. Et dans les deux cas, c'est justifi\u00e9.    Bisous. ce n'est qu'un au revoir.         Si on vous r\u00e9pond, \u00e7a veut dire que la Suisse ne prendra plus de but avant la fin du match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:37:50+00:00","articleBody":"     Bonne r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019Embolo, mais l\u2019attaquant manque un peu sa passe et ne la met pas dans la course de Shaqiri. La d\u00e9fense portugaise a le temps de revenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:35:27+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti bien \u00e9videmment dans le mur. La sp\u00e9ciale de CR7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:35:02+00:00","articleBody":"     Bon coup-franc pour le Portugal. Bernardo Silva est accroch\u00e9 \u00e0 25 m\u00e8tres du but. Ronaldo s\u2019est d\u00e9j\u00e0 saisi du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:34:48+00:00","articleBody":"    Les portugais, on a pas besoin de leur Montreux le chemin des cages    Honte, j'ai                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:33:49+00:00","articleBody":"    C'est fini, je peux aller faire autre chose, ou je dois rester avec vous jusqu'\u00e0 la fin ?     Popeyou         Restez avec nous\u00a0! On n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019un 6-1, ce qui serait une humiliation pour les compatriotes de Roger Federer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:33:02+00:00","articleBody":"     Ronaldo a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le brassard de capitaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:32:40+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e sous les hourras du public de Cristiano Ronaldo, qui remplace le h\u00e9ros du jour, Gon\u00e7alo Ramos.          Otavio et F\u00e9lix laissent \u00e9galement leur place \u00e0 Horta et Vitinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retour de CR7","dateModified":"2022-12-06T20:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:31:35+00:00","articleBody":"    Avec 3 buts ce soir, il va commencer \u00e0 titiller Mbapp\u00e9 au classement des buteurs, non?     Popeyou         Pas d\u2019inqui\u00e9tude, \u00ab\u00a0Kyky\u00a0\u00bb reste premier avec 5 buts. Ramos grimpe \u00e0 la deuxi\u00e8me place, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec neuf autres joueurs (Giroud, Messi, Richarlison...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:29:58+00:00","articleBody":"    D'autres joueurs ont fait un triple dans un match de coupe du monde ?     Voileuse          Il y en a eu dans des Coupes du monde pr\u00e9c\u00e9dentes, mais Ramos est le premier \u00e0 en inscrire un dans ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:29:56+00:00","articleBody":"          BRUNO FERNANDES MANQUE LE 6-1\u00a0! Raphael Guerreiro ajuste un magnifique centre, mais le joueur de Manchester un poil trop court pour reprendre. La Suisse est en train de sombrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:27:53+00:00","articleBody":"    La Suisse est en Berne ? Ils ont quand m\u00eame eu une r\u00e9ac-Sion    Jeu de B\u00e2le         On peut parler de blagues \u00e0 deux B\u00e2le\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:26:35+00:00","articleBody":"          Tripl\u00e9 pour Gon\u00e7alo Ramos\u00a0: 5-1. Sur un long d\u00e9gagement de Costa le ballon est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Portugais. Avec un peu de r\u00e9ussite, il finit dans les pieds de F\u00e9lix, qui sert parfaitement Ramos, qui r\u00e9alise un petit piqu\u00e9 devant Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal poursuit sa d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:25:49+00:00","articleBody":"          Vargas laisse sa place \u00e0 Okafor (aucun lien avec Jahlil).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement suisse","dateModified":"2022-12-06T20:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:24:30+00:00","articleBody":"     Conduite de balle un peu approximative de Comert, Silva n\u2019est pas loin de lui chiper le ballon mais le Suisse est plus rapide et le Portugais commet une faute. On n\u2019\u00e9tait pas loin d\u2019une interception pouvant mener \u00e0 un 5-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:24:29+00:00","articleBody":"    Vu que la match est pli\u00e9, c'est quoi cette histoire de pingouin entre Hakimi et Mbapp\u00e9 ?    Bromance         En d\u00e9but de saison, lors de la victoire du PSG \u00e0 Lille, Mbapp\u00e9 avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un but en imitant le pinguoin, ce qui lui aurait valu le surnom de \u00ab\u00a0Pinguino\u00a0\u00bb de la part de plusieurs de ses co\u00e9quipiers. Mbapp\u00e9 et Hakimi s\u2019entendent extr\u00eamement bien, le Fran\u00e7ais est d\u2019ailleurs all\u00e9 rendre visite au Marocain \u00e0 l\u2019h\u00f4tel des Lions de l\u2019Atlas au Qatar. Et Hakimi a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son tir au but victorieux comme son tr\u00e8s bon ami ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:22:40+00:00","articleBody":"     Belle prise de catch de Shaqiri sur Otavio. Malheureusement pour les Suisses, ce n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s discret et l\u2019arbitre signale une faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:21:41+00:00","articleBody":"     Fernando Santos a l\u2019air un peu agac\u00e9 par la performance de ses joueurs depuis quelques minutes. Les Suisses poussent pour essayer de relancer ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:21:33+00:00","articleBody":"    Qu\u2019ont en commun le gruyere suisse et la defense et la Nati?    LePoreux         Et non\u00a0! Pas de trous dans le gruy\u00e8re suisse\u00a0! Surtout pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:20:28+00:00","articleBody":"    Petite remontada pour le dessert ?    On y croit...         Plut\u00f4t du chocolat suisse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:20:03+00:00","articleBody":"    Depuis Madrid: toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 et les m\u00e9dias parlent de  catastrophe nationale, suite \u00e0 l'\u00e9limination de la selecci\u00f3n. Le poste du s\u00e9lectionneur Luis Enrique tr\u00e8s compromis.    Hors sujet         On aurait bien aim\u00e9 regarder la fameuse \u00e9mission \u00ab\u00a0El Chiringito\u00a0\u00bb ce soir... \u00c7a devait \u00eatre assez dr\u00f4le de suivre la s\u00e9ance de tirs au but avec eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:18:50+00:00","articleBody":"    Les buts \u00e0 l'ext\u00e9rieur comptent double, ou pas ?     Popeyou          Vous aussi, ils vous font douter ces Tch\u00e8ques Suisses\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:17:32+00:00","articleBody":"          Akanji est laiss\u00e9 compl\u00e8tement seul au second poteau sur un corner venu de la droite. Gon\u00e7alo Ramos en profite pour donner sa deuxi\u00e8me passe d\u00e9cisive de la soir\u00e9e, et le d\u00e9fenseur suisse pousse le ballon au fond. 4-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA REPONSE SUISSE","dateModified":"2022-12-06T20:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:15:35+00:00","articleBody":"    Moi qui m'attendais \u00e0 un match \u00e0 peu de buts ... J'aurais d\u00fb changer mon prono en voyant qu'Hortense livait ce match !    1-0 Portugal         Hortense avait pronostiqu\u00e9 un 1-0 pour le Portugal... On en est d\u00e9j\u00e0 loin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:14:33+00:00","articleBody":"          RAPHAEL GUERREIRO\u00a0! Superbe sortie de balle des Portugais. Ramos avance plein axe et joue un 3 contre 2 \u00e0 merveille en d\u00e9calant l\u2019ancien Lorientais sur sa gauche. Guerreiro ne laisse ensuite aucune chance \u00e0 Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-0","dateModified":"2022-12-06T20:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:14:23+00:00","articleBody":"    Trop lents les Suisses ?    On peut pas tout avoir         On les r\u00e9veille\u00a0? Leur \u00ab\u00a0TUT TUT\u00a0\u00bb \u00e0 eux...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:13:44+00:00","articleBody":"          Sow et Freuler sont remplac\u00e9s par Seferovic et Zakaria. C\u2019est tout pour l\u2019attaque c\u00f4t\u00e9 suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement suisse","dateModified":"2022-12-06T20:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:12:34+00:00","articleBody":"          Joao Felix oublie compl\u00e8tement ses co\u00e9quipiers dans l\u2019axe et tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres. C\u2019est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9vi\u00e9 par Akanji et \u00e7a finit en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:09:56+00:00","articleBody":"          Le Portugal m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 \u00e0 0. Dalot se d\u00e9barrasse de Vargas sur le c\u00f4t\u00e9 droit de la surface. Ramos coupe le centre au premier poteau et pousse le ballon au fond des filets. Comert est trop court et Sommer en peut rien faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DOUBLE DE RAMOS\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T20:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:09:20+00:00","articleBody":"    Prono coupe du monde france br\u00e9sil 3-2 pour la france avec doubl\u00e9 de giroud et un but de Mbapp\u00e9 et un doubl\u00e9 de Neymar et donc la France GAGNE    mme Irma et M macron         Le #CQTP du futur...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:09:19+00:00","articleBody":"     On a eu droit \u00e0 des buts \u00e0 la 17e et la 33e, le troisi\u00e8me ne devrait donc pas trop tarder \u00e0 arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:08:42+00:00","articleBody":"    Rien compris \u00e0 votre remarque sur une \u00e9quipe qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Suisse avec 2 buts d avance. J ai consult\u00e9 toutes les archives et je confirme que cela ne s est JAMAIS produit !    Uchronie        On me confirme dans l'oreillette que le joueur Eder n'a jamais exist\u00e9 et que nous sommes directement pass\u00e9 de 2015 \u00e0 2017.    Battiston         Tant que vous y \u00eates, on peut aussi oublier la finale de 2006, l\u2019Euro 2008 et la Coupe du monde 2010\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:07:49+00:00","articleBody":"     Akanji repousse un centre de Silva du visage. Ce sera un corner. Akanji a l\u2019air un peu d\u00e9boussol\u00e9, mais \u00e7a va.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:06:44+00:00","articleBody":"     Oh l\u2019ouverture de Carvalho\u00a0! Le milieu portugais tente de trouver Bernardo Silva dans le dos la d\u00e9fense suisse, mais c\u2019est bien d\u00e9fendu. Touche \u00e0 suivre pour les Portugais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:04:42+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, les Portugais rejoignent le Maroc en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:04:22+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps, toujours 2-0 pour le Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T20:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:03:35+00:00","articleBody":"          Sch\u00e4r, qui avait re\u00e7u un carton jaune, laisse sa place \u00e0 Comert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement suisse","dateModified":"2022-12-06T20:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T20:02:56+00:00","articleBody":"     Pour rappel, la photo\u00a0:                 PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP           Et les vainqueurs sont...\u00a0:         #JSUL. Qui m'a piqu\u00e9 ma barre fixe ?    Gigi        Je n'ai peur de personnes\nEn Harley Davidson\n#jsul    Complotiste        #jsul\r\n\u00ab\u00a0Et l\u00e0 je me suis mis sur la roue arri\u00e8re de ma 125 et je leur ai roul\u00e9 dessus comme \u00e7a, vrrr vrrr\u00a0\u00bb    Chauffage        #JSUL Si Ronaldo ne revient pas sur le terrain, je retiens ma respiration.    Soupalognon        #JSUL\r\n\ud83c\udfb6 \u00ab\u00a0Viser la lune\u2026. Et toujours le point lev\u00e9 !\u00a0\u00bb \ud83c\udfb6\ud83c\udfb6    Papillon        Valar Morgulis ! #jsul     Doc        JSUL pepe fait de la resistance     Vivele3emeage               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/bf093ff_5944192-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-12-06T20:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:53:18+00:00","articleBody":"    Rapha\u00ebl est-il n\u00e9 dans cette caravane ?    Complotiste         Allez viens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:51:58+00:00","articleBody":"     Une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver, c\u2019est le Je Suis Une L\u00e9gende.          A vos claviers, pr\u00eats, l\u00e9gendez\u00a0!                 PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/bf093ff_5944192-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL du soir","dateModified":"2022-12-06T19:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:51:29+00:00","articleBody":"     Le Portugal joue bien, son milieu de terrain nous r\u00e9gale de passes \u00e0 la fluidit\u00e9 d\u00e9licieuse, et les occasions sont nombreuses. En face, la Suisse semble tout bonnement domin\u00e9e, et ne montre pas grand chose. Mais les Helv\u00e8tes sont coriaces, et capables de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart sur une demi-occasion. En tout cas, sans Cristiano, la Sele\u00e7ao va, et Bruno Fernandes confirme que cette \u00e9quipe est d\u00e9sormais la sienne.         ne parlons pas de Bruno    Pardon, je sors         Je l\u2019ai, et je vous f\u00e9licite\u00a0! M\u00eame si je vais avoir la chanson dans la t\u00eate pour la soir\u00e9e                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-06T19:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:49:36+00:00","articleBody":"          Les Portugais rentrent  logiquement aux vestiaires avec l\u2019avantage au score. Ils ont \u00e9t\u00e9 plus justes et que les Suisses, et le but de Ramos les a r\u00e9veill\u00e9s apr\u00e8s une entame de match moyenne. Ils font courir la Nati, qui est trop brouillonne pour amener du danger sur le but de Diogo Costa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 2-0 pour le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T19:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:48:35+00:00","articleBody":"    Si les Suisses perdent ils mettront leur drapeau en Bern ?     Andreas          Ne vendons pas la peau de la Nati trop vite. On connait des s\u00e9lections qui avaient deux buts d\u2019avance \u00e0 dix minutes de la fin d\u2019un huiti\u00e8me et qui sont pass\u00e9es \u00e0 la trappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:47:57+00:00","articleBody":"     Guerreiro tente sa chance de loin, mais \u00e7a passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:46:51+00:00","articleBody":"     Les Suisses tentent de se rapprocher du but portugais, mais ils manquent de justesse technique. Une passe en profondeur d\u2019Embolo pour Shaqiri est bien trop longue, et finit en sortie de but pour le Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:45:30+00:00","articleBody":"     Quatre minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:45:17+00:00","articleBody":"     On se faisait la r\u00e9flexion \u00e0 l\u2019instant, mais le Portugal sans Ronaldo, \u00e7a joue plut\u00f4t bien...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:43:35+00:00","articleBody":"          Sch\u00e4r est logiquement averti pour avoir d\u00e9coup\u00e9 F\u00e9lix. Il sera suspendu si la Suisse venait \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:42:47+00:00","articleBody":"          Fernandes trouve Ramos d\u2019une sublime passe en profondeur. Il se pr\u00e9sente seul face \u00e0 Sommer, qui remporte le duel en se couchant tr\u00e8s rapidement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL ARR\u00caT DE SOMMER\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T19:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:40:29+00:00","articleBody":"    Si le Portugal gagner, aucune \u00e9quipe ayant finie deuxi\u00e8me des groupes ne sera qualifi\u00e9 pour les quarts, il n\u2019y aura que les premiers de groupe, c\u2019est \u00e7a?    Ttuutt         Vous oubliez la Croatie, qui a battu le Japon (qui \u00e9tait sorti en t\u00eate d\u2019une poule qui comprenait notamment l\u2019Espagne et l\u2019Allemagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:39:11+00:00","articleBody":"          Sur un centre puissant de Fernandes, Costa intervient mais Freuler avait bien suivi pour reprendre le ballon de la t\u00eate\u00a0! Dalot renvoie le ballon de justesse\u00a0! On n\u2019\u00e9tait pas loin de la r\u00e9duction de l\u2019\u00e9cart\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse se r\u00e9veille\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T19:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:39:08+00:00","articleBody":"    Qui est le plus vieux buteur en coupe du monde ? P\u00e9p\u00e9 doit pas \u00eatre loin...     Popeyou         Roger Milla, qui avait 42 ans lors de la d\u00e9faite du Cameroun contre la Russie (6-1), en 1994.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:35:56+00:00","articleBody":"    Alors, c'est qui qui trouvait Pepe trop vieux ?    revancharde         39 ans, toutes ses dents et une sacr\u00e9e d\u00e9tente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:35:30+00:00","articleBody":"     Aucun doute cette fois-ci.          La Ronaldo celebration technology est formelle\u00a0: CR7 est bien all\u00e9 f\u00eater ce but avec ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:33:09+00:00","articleBody":"          Sur le corner qui suit, tir\u00e9 par Bruno Fernandes, Pepe saute plus haut que tout le monde, et n\u2019est pas tellement marqu\u00e9... Il envoie le ballon au fond des filets de la t\u00eate\u00a0! 2-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PEPE POUR LE 2-0\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T19:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:32:47+00:00","articleBody":"     Frissons dans la d\u00e9fense suisse\u00a0! Sur un centre de Felix, Sch\u00e4r d\u00e9vie le ballon de la t\u00eate\u00a0! Sans son intervention, Gon\u00e7alo Ramos aurait \u00e9t\u00e9 en tr\u00e8s bonne position pour le reprendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:31:32+00:00","articleBody":"    En attendant qu'il se passe qqch dans le match, \u00e7a veut dire quoi voettball total?    Inculte du neerlandais         \u00ab\u00a0Totaalvoetbal\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0football total\u00a0\u00bb. Un type de jeu port\u00e9 port\u00e9 tout \u00e0 la fois par la qualit\u00e9 technique, l\u2019intelligence tactique et une capacit\u00e9 physique au-dessus de la moyenne. Un jeu th\u00e9oris\u00e9 par Rinus Michels, l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019Ajax Amsterdam dans les ann\u00e9es 60, puis sublim\u00e9 par John Cruyff au tournant des ann\u00e9es 60 et 70. On vous conseille la lecture de cet article pour en savoir plus.             Lire aussi :     L\u2019Ajax Amsterdam, pour l\u2019amour du jeu                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:30:50+00:00","articleBody":"     Le coup franc est tir\u00e9 directement par Shaqiri\u00a0! \u00c7a passe le mur et \u00e7a fr\u00f4le le poteau\u00a0! Costa l\u2019a touch\u00e9, \u00e7a sort en corner, qui est d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense portugaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:29:29+00:00","articleBody":"     Embolo tente une perc\u00e9e dans l\u2019axe, mais les Portugais, dont Ruben Dias, tentent de le retenir par tous les moyens possibles. Dias n\u2019est pas averti mais la Suisse se procure un bon coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:27:14+00:00","articleBody":"     Ruben Vargas essaye d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer sur son c\u00f4t\u00e9 gauche pour remettre du rythme dans le jeu suisse, mais Diogo Dalot r\u00e9alise un tr\u00e8s bon d\u00e9but de match en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:26:19+00:00","articleBody":"    S\u00e9rieux CR7 n'a jamais marqu\u00e9 en CM ? je croyais qu'il avait 5 participations ?    Ckiki         Il a inscrit huit buts sur cinq \u00e9ditions diff\u00e9rentes (un record), mais tous lors des matchs de groupes. Jamais lors de matchs \u00e0 \u00e9limination directe en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:24:14+00:00","articleBody":"    Regarder le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 hollandaise quand on ne sait dire que \u00ab\u00a0voetbal totaal\u00a0\u00bb, je vous assure que ce n\u2019est pas une sin\u00e9cure\u2026 Heureusement que vous \u00eates l\u00e0 !    Exil\u00e9          Parce qu\u2019on peut dire d\u2019autres choses que \u00ab\u00a0totaalvoetbal\u00a0\u00bb en n\u00e9erlandais\u00a0? A part \u00ab\u00a0nederlaag in de finale\u00a0\u00bb, bien s\u00fbr\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:24:01+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficaces\u00a0! Ils ont marqu\u00e9 sur leur premi\u00e8re frappe de la partie, alors que le seul tir jusque l\u00e0 avait \u00e9t\u00e9 suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:23:16+00:00","articleBody":"     Les Portugais veulent vite doubler le score\u00a0! Felix trouve Ramos en profondeur, qui r\u00e9alise un super contr\u00f4le mais sa frappe atterrit dans les bras de Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:22:52+00:00","articleBody":"    Ronaldo n'\u00e9tait pas de ceux qui se sont jet\u00e9s sur le buteur pour le f\u00e9liciter ?     Pas bien...         On croit bien l\u2019avoir vu (mais le plan \u00e9tait fugace).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:22:01+00:00","articleBody":"     Les Portugais combinent aux abords de la surface portugaise, et concluent l\u2019action par une frappe d\u2019Otavio, bien capt\u00e9e par Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:20:14+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu un match opposant le Portugal \u00e0 la Suisse ?    Chabatmania          Maintenant oui. (Mais avant aussi.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:19:29+00:00","articleBody":"     Nombre de buts en phase finale de Coupe du monde          Gon\u00e7alo Ramos\u00a0: 1          Cristiano Ronaldo\u00a0: 0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:17:18+00:00","articleBody":"          Un but inattendu, autant que sa frappe, dans une position compliqu\u00e9e\u00a0! Yann Sommer est surpris. Ramos est excentr\u00e9 mais son tir est tr\u00e8s puissant et file dans la lucarne\u00a0! 1-0 pour le Portugal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RAMOS OUVRE LE SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T19:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:16:55+00:00","articleBody":"    P\u00e9p\u00e9 a quel \u00e2ge ? J'ai l'impression qu'il n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom    Tartine         39 ans. Mais pour l\u2019instant, \u00e7a ne lui cause pas trop de probl\u00e8mes, vu ce que propose l\u2019attaque suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:14:57+00:00","articleBody":"    C'est une bonne situation \u00e7a commentateur live ?    Otis?         Euh, ouais c\u2019est... oui, c\u2019est bien. C\u2019est un m\u00e9tier qu\u2019on adore, on est ravi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#778091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T19:14:17+00:00","articleBody":"     Ce match n\u2019est pas le plys rythm\u00e9... Les deux d\u00e9fenses coulissent bien pour ne pas laisser d\u2019espaces \u00e0 l\u2019adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: les Portugais qualifi\u00e9s pour les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9monstration","dateModified":"2022-12-06T19:14:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5040/3360/1342/894/3/0/aac91a7_1c137aa1b63e44d39044f2abe0043dfd-0-170035c37a5c45d8b724adde9721a62c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-19">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ C’est la zone du terrain où les attaquants aiment particulièrement se rouler par terre : la surface de réparation donne parfois lieu à de sacrés numéros, et ne porte pas ce nom-là par hasard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à quoi sert la surface de réparation ?      C’est la zone du terrain où les attaquants aiment particulièrement se rouler par terre : la surface de réparation donne parfois lieu à de sacrés numéros, et ne porte pas ce nom-là par hasard.          Par Laura Pottier         Publié le 06 décembre 2022 à 16h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Devant les cages de chaque gardien de but se trouve une zone rectangulaire, appelée surface de réparation. Elle existe, telle qu’on la connaît, depuis 1902. Elle est tracée à partir de la ligne de but et fait 16,5 mètres de profondeur pour 40,32 mètres de largeur.            Son nom vient de l’anglais penalty area, soit « surface de pénalité ». En français, « réparation » signifie notamment « dédommagement », « compensation » d’un préjudice.            Combien de fois avez-vous crié à l’injustice lorsque le joueur de votre équipe préférée, seul devant les buts et sur le point de tirer, s’est retrouvé au sol après un vilain tacle ? C’est pour réparer ce préjudice que l’arbitre accorde un penalty à l’équipe lésée. Dans les lois du jeu, qui regroupent les règles officielles, le penalty est d’ailleurs encore appelé par son ancienne dénomination, « coup de pied de réparation ».                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?                   La surface de réparation représente ainsi la zone dans laquelle une faute est considérée comme un préjudice, empêchant l’équipe qui attaque d’aller au bout d’une occasion de but. Celle-ci est davantage pénalisée que si la faute avait eu lieu ailleurs, car elle a lieu dans une position particulièrement favorable pour le joueur à l’offensive.                 C’est donc l’endroit où les attaquants perdent bien plus facilement l’équilibre qu’ailleurs, expriment toute l’étendue de leur talent de comédiens et font leurs plus belles roulades. Et c’est aussi la zone où les défenseurs, à l’inverse, font plus attention à leurs gestes. C’est également un emplacement important pour les gardiens puisque c’est uniquement dans leur surface de réparation que ceux-ci sont autorisés à s’emparer de la balle avec les mains.            Imaginez si la surface de réparation n’existait pas : les gardiens pourraient parcourir le terrain jusqu’au but adverse le ballon dans les mains, et les défenseurs auraient juste à déséquilibrer leurs adversaires dès qu’ils s’approchent des buts.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                   Petite subtilité : l’arc de cercle situé juste devant la surface de réparation ne fait pas partie de celle-ci. Il a tout de même une utilité : lors d’un penalty, les joueurs doivent être en dehors de la surface de réparation mais aussi à 9,15 mètres du point de penalty. Cet arc de cercle, d’un rayon de 9,15 mètres et dont le centre est le point de penalty, permet justement de visualiser la zone où ils n’ont pas le droit d’aller.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-a-quoi-sert-la-surface-de-reparation_6153202_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 quoi sert la surface de r\u00e9paration\u00a0?","dateCreated":"2022-12-06T16:43:48+01:00","datePublished":"2022-12-06T16:43:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"C\u2019est la zone du terrain o\u00f9 les attaquants aiment particuli\u00e8rement se rouler par terre\u00a0: la surface de r\u00e9paration donne parfois lieu \u00e0 de sacr\u00e9s num\u00e9ros, et ne porte pas ce nom-l\u00e0 par hasard.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/1453/268/2648/1324/1342/671/60/0/24b53fe_5758559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-20">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Pour la première fois de leur histoire, les Lions de l’Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. Héroïque, leur gardien Yassine Bounou a provoqué trois échecs espagnols lors de la séance de tirs au but (3-0 après un score de 0-0 à l’issue de la prolongation).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Trop fière 👍🎉🎉🎉🎉    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !                        Le 06/12 à 18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La prière d’équipe. MANAN VATSYAYANA / AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.                    Le 06/12 à 18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, la panenka victorieuse d’Achraf Hakimi               ODD ANDERSEN / AFP                  KARIM JAAFAR / AFP                  MARTIN MEISSNER / AP                               Le 06/12 à 18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La joie des Marocains, à l’issue de la séance de tirs au but. ODD ANDERSEN / AFP                 Les Lions de l’Atlas sont.... JACK GUEZ / AFP                 ...en quarts de finale. Une première dans leur histoire. JAVIER SORIANO / AFP                               Le 06/12 à 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau roi du Maroc              Yassine Bounou, le héros de la séance des tirs au but. JACK GUEZ / AFP                                      Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Maroc et l’Espagne, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’avant-dernier huitième de finale du Mondial 2022 au Qatar entre le Maroc, qui a terminé premier du groupe F (devant la Croatie), et l’Espagne, qui s’est qualifié à la deuxième place du groupe E (derrière le Japon).         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, dans le kop d’Austerlitz embrumé de fumigènes. Avec Anthony Hernandez en direct du stade, à Al-Rayyan.         La composition officielle des équipes :         Maroc         Yassine Bounou - Achraf Hakimi, Nayef Aguerd, Romain Saïss (cap), Noussair Mazraoui - Azzedine Ounahi, Sofyan Amrabat, Selim Amallah - Hakim Ziyech, Youssef En-Nesyri, Sofiane Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui         Espagne         Unai Simon - Marcos Llorente, Rodri, Aymeric Laporte, Jordi Alba - Gavi, Busquets (cap.), Pedri - Ferran Torres, Marco Asensio, Dani Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique         Qui arbitre ? L’Argentin Fernando Rapallini         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la cuillère à absinthe         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » du Maroc         La fiche « non officielle » de l’Espagne         Avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Iniesta         Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »         C’est quoi, un renard des surfaces ?         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-06T18:41:39+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T18:41:39+00:00","headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but (3-0 apr\u00e8s un score de 0-0 \u00e0 l\u2019issue de la prolongation).","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Maroc-Espagne : les Marocains créent la surprise et filent en quarts de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but (3-0 apr\u00e8s un score de 0-0 \u00e0 l\u2019issue de la prolongation).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-06T18:41:39+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T18:41:39+00:00"
  Ce 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 restera un jour marquant dans l\u2019histoire de la s\u00e9lection du Maroc. Pour la premi\u00e8re fois, les Lions de l\u2019Atlas se hissent en quarts de finale d\u2019une Coupe du monde, apr\u00e8s une qualification arrach\u00e9e \u00e0 l\u2019issue des tirs au but face \u00e0 l\u2019Espagne (0-0, 3-0 t.a.b.). H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols (une tentative sur le poteau et deux arr\u00eat\u00e9es). Pour conclure, le d\u00e9fenseur marocain Achraf Hakimi a r\u00e9ussi une panenka.          Cette qualification est aussi historique pour l\u2019Afrique. C\u2019est seulement la quatri\u00e8me fois dans l\u2019histoire du Mondial qu\u2019une s\u00e9lection du continent atteint le stade des quarts de finale, apr\u00e8s le Cameroun en\u00a01990, le S\u00e9n\u00e9gal en\u00a02002 et le Ghana en\u00a02010. Samedi 10 novembre, le Maroc aura l\u2019occasion de devenir la premi\u00e8re nation africaine \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9 d\u2019une Coupe du monde. Il faudra pour cela battre  le vainqueur du match Portugal-Suisse, le dernier huiti\u00e8me de finale qui se joue mardi soir.                 L\u2019all\u00e9gresse d\u2019Achraf Hakimi (au centre) apr\u00e8s son tir au but vainqueur face \u00e0 l\u2019Espagne. JAVIER SORIANO \/ AFP          Pour l\u2019Espagne, c\u2019est une immense d\u00e9ception, aux allures de d\u00e9j\u00e0-vu. Comme il y a quatre ans, face \u00e0 la Russie, la Roja - qui jouait en bleu ciel - a monopolis\u00e9 le ballon face aux Lions de l\u2019Atlas. Mais comme il y a quatre ans, cette possession a \u00e9t\u00e9 st\u00e9rile en occasions de buts (leur premier tir cadr\u00e9 est intervenu \u00e0 la 54e minute). Et comme il y a quatre ans, elle quitte la Coupe du monde en huiti\u00e8me de finale \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9preuve fatidique.          Le s\u00e9lectionneur Luis Enrique avait annonc\u00e9 \u00e0 ses joueurs qu\u2019ils devaient arriver au Qatar apr\u00e8s avoir tir\u00e9 \u00ab\u00a0au moins mille p\u00e9naltys avec leurs clubs\u00a0\u00bb. Finalement, aucun n\u2019aura r\u00e9ussi son tir au but\u00a0: ni les Parisiens Pablo Sarabia et Carlos Soler, ni l\u2019exp\u00e9riment\u00e9 Barcelonais Sergio Busquets, dernier rescap\u00e9 du Mondial 2010 remport\u00e9 par l\u2019Espagne en Afrique du Sud.          Clin d\u2019\u0153il de l\u2019histoire, Achraf Hakimi, auteur de la panenka qui \u00e9limine l\u2019Espagne, est n\u00e9 et a grandi dans la banlieue sud de Madrid. Le joueur du PSG a conclu une s\u00e9ance tirs au but marqu\u00e9e par les exploits d\u2019un Yassine Bounou... qui \u00e9volue depuis dix ans en Espagne.                 Yassine Bounou c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en h\u00e9ros par ses co\u00e9quipiers marocains \u00e0 l\u2019issue de la s\u00e9ance de tirs au but face \u00e0 l\u2019Espagne. JAVIER SORIANO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/bc92f9e_5943359-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 de Maroc-Espagne\u00a0: ","dateModified":"2022-12-07T01:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:32:19+00:00","articleBody":"     Merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Vous voulez encore vivre des \u00e9motions\u00a0fortes ? Vous \u00eates les bienvenus sur le live du dernier huiti\u00e8me de finale entre le Portugal et la Suisse. Dans tous les cas, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous                  Lire aussi :   Portugal-Suisse en direct\u00a0: Cristiano Ronaldo rempla\u00e7ant, suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soir\u00e9e continue","dateModified":"2022-12-06T18:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:20:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est la f\u00eate \u00e0 Bruxelles     Dingue         On pense fort au Caf\u00e9 T\u00e9touan, QG des supporters marocains de Belgique.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Belgique-Maroc, \u00ab\u00a0le match des fr\u00e8res et des sentiments\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T18:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:18:48+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Maroc-Espagne\u00a0: Achraf Hakimi, la star des Lions de l\u2019Atlas made in Espagne              Achraf Hakimi a inscrit le tir au but de la victoire, face au pays qui l\u2019a vu na\u00eetre, dans la banlieue madril\u00e8ne, o\u00f9 il a appris le football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le portrait du h\u00e9ros du jour est toujours disponible","dateModified":"2022-12-06T18:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:17:27+00:00","articleBody":"     On l\u2019a dit, Achraf Hakimi et Kylian Mbapp\u00e9 sont de grands amis. Ils se sont d\u2019ailleurs vus ce lundi, lors du jour de repos des Bleus. La star fran\u00e7aise a d\u00e9barqu\u00e9 au Wyndham Doha West Bay, o\u00f9 les Lions de l\u2019Atlas sont rassembl\u00e9s depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.                Achraf Hakimi et la c\u00e9l\u00e9bration pingouin apr\u00e8s la panenka de la victoire lors de la s\u00e9ance de tirs aux but. MANAN VATSYAYANA  \/ AFP           Ins\u00e9parables au Paris Saint-Germain, le Marocain a attribu\u00e9 au Fran\u00e7ais le surnom de \u00ab\u00a0pinguino\u00a0\u00bb (pingouin). Un manchot, qu\u2019Hakimi a imit\u00e9 pour f\u00eater son tir au but victorieux.\u00a0Probablement \u00e0 l\u2019adresse d\u2019Mbapp\u00e9 qui n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 f\u00e9liciter celui qu\u2019il consid\u00e8re comme son \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/94f43a7_5942902-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9l\u00e9bration en hommage \u00e0 Mbapp\u00e9\u00a0? ","dateModified":"2022-12-06T18:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:13:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Yassine \u00ab\u00a0alias Bono\u00a0\u00bb Bounou et tout le Maroc, c\u2019est un... ","dateModified":"2022-12-06T18:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:11:54+00:00","articleBody":"     Un grand bravo \u00e0 @Emilia, @No, la @supporteuse et @Mohamed qui avaient pronostiqu\u00e9 une victoire marocaine aux tirs au but. Mention sp\u00e9cial au dernier cit\u00e9 qui avait annonc\u00e9 les arr\u00eats de Yassine Bounou.         #CQTP Maroc 1 - 1 Espagne avec je l'esp\u00e8re une victoire des marocains aux TAB    Emilia        CQTP.  1\/1  et 5\/4 aux  TaB pour le Maroc    et qq  d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux par des tar\u00e9s qui n ont rien \u00e0 voir avec le foot  et  ceux qui suivent comme des mouches     No        #CQTP Le Maroc n'est clairement pas favori mais paradoxalement c'est l'\u00e9quipe qui par son jeu d\u00e9fensive et sa roublardise sera la plus emb\u00eatante \u00e0 jouer pour l'Espagne qui peut facilement se laisser d\u00e9border sur les c\u00f4t\u00e9s et sur coup de pied arr\u00eat\u00e9. Les deux \u00e9quipes vont marquer c'est s\u00fbre, le Maroc sur coup de pied arr\u00eat\u00e9 et l'Espagne dans le jeu, plus on se rapprochera de la fin du temps r\u00e9glementaire et plus les \u00e9quipes resserreront les rangs. Je vois donc 1-1 partout, apr\u00e8s prolongation, et Maroc passe au tir au but gr\u00e2ce \u00e0 Bounou qui est un poil meilleur que Simon sur penalty. Qu'en pensez-vous ?    Mohamed 78        #CQTP \r\n\r\n2-2 a l\u2019issue des prolongations\r\nVictoire marocaine aux tirs au but    L\u2019(insu)pporteuse     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #CQTP","dateModified":"2022-12-06T18:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:11:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un truc de fou. On vient d\u2019\u00e9crire l\u2019histoire. On aimerait remercier tous les supporters marocains \u00e0 travers le monde pour leur soutien. Cette victoire leur appartient et \u00e0 tout le peuple marocains, \u00e0 tous les peuples arabes, et \u00e0 tous les peuples musulmans du monde\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofiane Boufal d\u00e9die la qualification au peuple arabo-musulman","dateModified":"2022-12-06T18:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:06:23+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec les f\u00e9licitations de Kylian Mbapp\u00e9 ","dateModified":"2022-12-06T18:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:05:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tactiquement, on a fait un match \u00e9norme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le s\u00e9lectionneur du Maroc \u00e0 la fin du match. \u00ab\u00a0Les gars ont suivi le plan, ils n\u2019ont pas l\u00e2ch\u00e9. J\u2019ai dit qu\u2019ils [les Espagnols] allaient nous fatiguer et on a tenu jusqu\u2019aux tirs au but. On savait que l\u2019on avait l\u2019un des meilleurs gardiens du monde aux penaltys. Ce n\u2019est pas que l\u2019on a jou\u00e9 pour aller jusqu\u2019aux penaltys, parce qu\u2019on a eu des occasions. On entre dans l\u2019histoire. Qu\u2019est-ce que vous voulez que je vous dise\u2026 Je suis heureux\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Pourquoi pas gagner la Coupe du monde, m\u00eame si cela va \u00eatre dur parce qu\u2019on a laiss\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie. Mais on a du c\u0153ur\u00a0!\u00a0\u00bb, a conclu Walid Regragui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Walid Regragui\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi pas gagner la Coupe du monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T18:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:03:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jamel et Malik ont du appr\u00e9cier...","dateModified":"2022-12-06T18:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T18:00:27+00:00","articleBody":"            ABBIE PARR \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/cb6af5d_d12ef150cb1d4db48adab562a2e89162-0-9654fd421031415fae81e72e2896e549.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tristesse des Espagnols ","dateModified":"2022-12-06T18:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:58:00+00:00","articleBody":"    Et on pourra avoir les images de la s\u00e9ance compl\u00eate de p\u00e9nos ?    cestcooldeboycotersurLeMonde         On vous met le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:56:11+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Argentine          Croatie - Br\u00e9sil          Angleterre - France          Maroc - Portugal ou Suisse           Pour vivre le prochain match des Lions de l\u2019Atlas, rendez-vous d\u00e9sormais samedi 10 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures... juste avant le quart de finale des Bleus. Bref, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9server le canap\u00e9 pour samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-06T17:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panenka d\u2019Hakimi en tweet ","dateModified":"2022-12-06T17:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:25+00:00","articleBody":"    F\u00e9licitations au Maroc ! \r\nVous avez encore des fumig\u00e8nes pour Hortense et Gregor ?! Quelle fin de match haletante ! \r\nEncore un grand merci pour votre live. A tr\u00e8s vite !    kopiste de tjrs         Tr\u00e8s content pour le Maroc    Nanard        Juste superbe bravo le Maroc \r\nConcurrent tr\u00e8s s\u00e9rieux     Pascal 29        Le Maroc est qualifi\u00e9 !!!!\r\nTrop fi\u00e8re \ud83d\udc4d\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:54:29+00:00","articleBody":"           La pri\u00e8re d\u2019\u00e9quipe. MANAN VATSYAYANA \/ AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/688e773_5942825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:16+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  KARIM JAAFAR \/ AFP                  MARTIN MEISSNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/ac2e70e_5942807-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, la panenka victorieuse d\u2019Achraf Hakimi","dateModified":"2022-12-06T17:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:01+00:00","articleBody":"           La joie des Marocains, \u00e0 l\u2019issue de la s\u00e9ance de tirs au but. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Les Lions de l\u2019Atlas sont.... JACK GUEZ \/ AFP                 ...en quarts de finale. Une premi\u00e8re dans leur histoire. JAVIER SORIANO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/f669ae4_5942806-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:23+00:00","articleBody":"           Yassine Bounou, le h\u00e9ros de la s\u00e9ance des tirs au but. JACK GUEZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/24962ef_5942771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi du Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:17+00:00","articleBody":"    Ya quoi apr\u00e8s les tirs au but ?    Foot en vue         Une grosse f\u00eate pour les Marocains, une triste soir\u00e9e pour les Espagnols      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:21+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui se posent la question, voil\u00e0 l\u2019explication\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est quoi une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:16+00:00","articleBody":"     Les Espagnols, \u00e0 genoux, sont assomm\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de cette s\u00e9ance fatidique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:48:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:48+00:00","articleBody":"     Avec la c\u00e9l\u00e9bration pingouin d\u2019Hakimi, un bel hommage \u00e0 son ami Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE MAROC EST QUALIFIE POUR LES QUARTS DE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:37+00:00","articleBody":"          HAKIMI ENVOIE LE MAROC EN QUARTS DE FINALE\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PANENKAAAAAAA\u00a0! LE MAROC SE QUALIFIE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:52+00:00","articleBody":"     Elle est pour Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match n\u00b01 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:48+00:00","articleBody":"     Le capitaine prend un petit \u00e9lan et tire sans conviction.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Busquets manque son tir\u00a0! 2-0 pour le Maroc qui a la balle de qualification\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:44:45+00:00","articleBody":"          Le gardien espagnol a plong\u00e9 sur la tentative de Badr Benoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET D\u2019UNAI SIMON\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:51+00:00","articleBody":"          Il ouvre son pied trop mollement et permet \u00e0 Bounou de d\u00e9tourner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET DE BOUNOU DEVANT SOLER\u00a0! 2-0 pour le Maroc apr\u00e8s deux tireurs chacun\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:10+00:00","articleBody":"          OH LA MINAAAAAASSE PLEIN AXE\u00a0! C\u2019est sign\u00e9 Hakim Ziyech.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour le Maroc\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:42:15+00:00","articleBody":"     Sarabia s\u2019\u00e9lance, et frappe le poteau\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"POTEAU\u00a0! L\u2019Espagne rate sa premi\u00e8re tentative. Toujours 1-0 pour le Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:41:25+00:00","articleBody":"    Je suis au Maroc : \u00e9norme ferveur populaire !!!     Oceane          On n\u2019en doute pas      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:59+00:00","articleBody":"          Abdelhamid Sabiri ouvre la marque, en ouvrant son pied droit. Le gardien espagnol avait plong\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:35+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9vener moi quand il y a u' but     Juliette          Vous saurez tout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:24+00:00","articleBody":"     Statistiquement, l\u2019\u00e9quipe qui tire en premier a plus de chance de gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:09+00:00","articleBody":"     Abdelhamid Sabiri s\u2019avance face \u00e0 Unai Simon...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marocains tirent les premiers ","dateModified":"2022-12-06T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:56+00:00","articleBody":"     La s\u00e9ance aura lieu en face du kop marocain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:22+00:00","articleBody":"    Vous pouvez nous rappeler les r\u00e8gles du tir au but     Bitchi         On commence par 5 tirs pour chaque \u00e9quipe, \u00e0 tour de r\u00f4le...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:38+00:00","articleBody":"    que veut dire F.Pr dans le bandeau (\u00e0 la place de l'indication 1ere\/2de mi-temps) ?    Curieuse         Fin de prolongation, ch\u00e8re Curieuse      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:09+00:00","articleBody":"    Je ne respire plus     Dbkd         Alors si, quand m\u00eame un peu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:08+00:00","articleBody":"     Est-ce que les Espagnols vont enfin rego\u00fbter aux joies d\u2019un quart de finale de Coupe du monde. La derni\u00e8re fois remonte \u00e0 l\u2019\u00e9dition 2010. La Roja reste depuis sur une \u00e9limination au premier tour en 2014 et \u00e0 une \u00e9limination en huiti\u00e8me face \u00e0\u00a0la Russie en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bis repetita pour l\u2019Espagne\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:23+00:00","articleBody":"    On passe \u00e0 tab     Peno         Bon ap\u2019\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:06+00:00","articleBody":"     Jamais une \u00e9quipe du Maroc ne s\u2019est encore qualifi\u00e9e pour les quarts de finale d\u2019une Coupe du monde.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lions de l\u2019Atlas peuvent \u00e9crire l\u2019histoire ","dateModified":"2022-12-06T17:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:00+00:00","articleBody":"    C'est gentil d'avoir fait durer le match pour m'attendre. Vous \u00eates adorables. \u00c7a joue bien ?    Choco li\u00e9geois         On vous en prie\u00a0! Ca n\u2019a pas jou\u00e9 super bien, mais quel suspens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:44+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET MAINTENANT, LA FATIDIQUE... ","dateModified":"2022-12-06T17:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:01+00:00","articleBody":"          Il manque la balle de victoire pour l\u2019Espagne d\u2019un tir du droit qui caresse le poteau c\u00f4t\u00e9 droit de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SARABIA\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:34:25+00:00","articleBody":"    Mais quel stress !!    Maxime          On ne respire plus ici\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:51+00:00","articleBody":"     Il d\u00e9vie du bout du pied un centre parti c\u00f4t\u00e9 droit, prenant \u00e0 contrepied Bounou. Ca passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 heureusement pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El-Yamiq fait passer un frisson sur son but","dateModified":"2022-12-06T17:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:06+00:00","articleBody":"    Ils arrivent quand les penaltys ?!     \u00d1am\u00f1am         Dans quelques instants si aucun but n\u2019est marqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:32:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains r\u00e9sistent, et l\u2019Espagne jette ses derni\u00e8res forces dans la bataille pour forcer la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:53+00:00","articleBody":"     But du Maroc\u00a0? De l\u2019Espagne\u00a0? Ou tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-12-06T17:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:51+00:00","articleBody":"          Nico Williams c\u00e8de sa place \u00e0 Pablo Sarabia c\u00f4t\u00e9 espagnol. Badr Benoun entre \u00e0 la place d\u2019Azzedine Ounahi chez les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:34+00:00","articleBody":"     On se dirige doucement mais surement vers la s\u00e9ance de tirs au but. Corner pour l\u2019Espagne c\u00f4t\u00e9 droit, d\u00e9gag\u00e9 au premier poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:30:10+00:00","articleBody":"          Williams s\u00e8me la zizanie sur son flanc droit et parvient \u00e0 centrer en bout de rupture devant Attiat-Allah. Il trouve le second poteau mais Fati qui attendait l\u2019offrande se fait devancer par Hakimi qui d\u00e9gage d\u2019une t\u00eate salvatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:29:11+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant espagnol s\u2019approche de la surface, tarde \u00e0 frappe, temporise et choisit finalement la passe pour Ansu Fati... Mais c\u2019est mal dos\u00e9. Occasion g\u00e2ch\u00e9e c\u00f4t\u00e9 espagnol\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morata en contre-attaque... ","dateModified":"2022-12-06T17:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:28:49+00:00","articleBody":"    Faut pas qu'il s'\u00e9clipse, Soler    J\u00e9j\u00e9         Allez, on nous l\u2019envoie \u00e0 chaque match de Soler, mais elle est mignonne, alors on la publie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:10+00:00","articleBody":"          Le Marocain est lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et \u00e0 tout l\u2019espace pour s\u2019en aller d\u00e9fier Simon. Mais il tarde \u00e0 armer son tir, et se fait reprendre par la d\u00e9fense, et Rodri qui a mis son corps en opposition. Quelle occasion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira manque la balle de match","dateModified":"2022-12-06T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:05+00:00","articleBody":"    Le stress est a son comble\r\n    Simon         On a sorti le d\u00e9fibrillateur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:25:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne continue son emprise sur la possession. Mais c\u2019est toujours aussi st\u00e9rile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:24:40+00:00","articleBody":"     Busquets voit l\u2019arriv\u00e9e de Balde c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il est trouv\u00e9 et tente de centrer en une touche vers le point de penalty. Amrabat sauve les siens d\u2019un d\u00e9gagement. Peut-on dire que Balde vampirise son adversaire ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:23:15+00:00","articleBody":"    Je suis dans le m\u00e9tro. La personne en face de moi suit le match avec l'image. Je lui propose d'\u00e9changer nos t\u00e9l\u00e9phones ?    Pas loin d'Austerlitz          Partagez le m\u00eame \u00e9cran, un grand moment de fraternit\u00e9 dans le m\u00e9tro, quoi de plus beau\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:59+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019historique r\u00e9cent des 2 \u00e9quipes sur des s\u00e9ances de tirs au but ?     Antonin          En grande comp\u00e9tition, le Maroc reste sur une d\u00e9faite face au B\u00e9nin dans cet exercice lors du huiti\u00e8me de finale de la Coupe d\u2019afrique 2019. Idem pour l\u2019Espagne, d\u00e9fait par l\u2019Italie lors des tirs au but en demi-finale de l\u2019Euro 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:46+00:00","articleBody":"    Moi j'viens d'arriver. Je vous sens tendus :)    Guillaume         Non, pas du tout, on n\u2019est pas tendu...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:19+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Il existe un Soler bon grimpeur, en effet. Mais l\u00e0, c\u2019est un autre. Information recoup\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:21:34+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Vous voulez parler du co\u00e9quipier de Tadej Pogacar chez UAE\u00a0? Le d\u00e9nomm\u00e9...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:52+00:00","articleBody":"    Mon pote R. (d'origine espagnole) est tout vert et transpire beaucoup, est-ce normal?     Papy Mougeot         L\u00e0, ce n\u2019est pas anormal, mais gardez un \u0153il sur lui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal de la sant\u00e9","dateModified":"2022-12-06T17:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:49+00:00","articleBody":"     Les organismes sont \u00e9prouv\u00e9s en cette fin de partie.  Ca sent la rupture des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apparemment, le tennisman espagnol Carlos Alcaraz est tendu... ","dateModified":"2022-12-06T17:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:18+00:00","articleBody":"    Le mi temps des prolongations c'est combien de temps ?    Fffff         Le temps d\u2019un sprint aller-retour aux toilettes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:06+00:00","articleBody":"     Grosse couverure d\u2019Hakimi devant Bald\u00e9. Le num\u00e9ro 2 marocain gagne une sortie de but qui fait souffler son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:37+00:00","articleBody":"    O\u00f9 regarder le match ?    Fafa         Chez vous si vous avez beIN Sports. Si ce n\u2019est pas le cas, chez votre voisin ou dans le bar le plus proche. Vite, les tirs au but arrivent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai le temps de faire une sieste ?     Jaune d\u2019eau         Alors non, l\u00e0, c\u2019est le moment d\u2019avoir les yeux bien ouverts      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:17:32+00:00","articleBody":"     Premier long ballon espagnol d\u00e9gag\u00e9 par El Yamiq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:16:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:15:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi les stefanois pleurent-ils encore les poteaux carr\u00e9s ? Pas assez design ?     Saint \u00c9tienne             Lire aussi :   On a retrouv\u00e9\u2026 les poteaux carr\u00e9s de Glasgow                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la demande g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-12-06T17:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:47+00:00","articleBody":"          C\u2019est la pause dans cette fin de premi\u00e8re mi-temps de prolongation. Encore quinze minutes pour forcer la d\u00e9cision, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 0-0 \u00e0 la pause de la prolongation ","dateModified":"2022-12-06T17:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:35+00:00","articleBody":"     Dernier corner avant le changement de c\u00f4t\u00e9. C\u2019est frapp\u00e9 par Carlos Soler dans la surface, Yassine Bounou s\u2019interpose avec le poing.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:17+00:00","articleBody":"    Peut on sugg\u00e8re au Qatar de donner le staduim 974 au PSG? \ud83d\ude0a    Question         Vous pouvez le sugg\u00e9rer, mais c\u2019est un peu moqueur, bien que d\u2019actualit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:46+00:00","articleBody":"    Des deux \u00e9quipes, qui a le goal le plus exp\u00e9riment\u00e9 ?    Balle au goal         Bounou a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur gardien du championnat espagnol avec S\u00e9ville en 2022. Devant Thibaut Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:04+00:00","articleBody":"     Une minute de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:36+00:00","articleBody":"          Le portier espagnol place sa jambe en opposition devant Ez Abde\u00a0! Le Marocain \u00e9tait \u00e0 bout portant du gardien dans la surface. Quelle occasion \u00e9noooooooooooorme\u00a0! Les Lions de l\u2019Atlas vont-ils la regretter\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Unai Simon d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:19+00:00","articleBody":"    Je veux bien Hakimi en garde du corps fa\u00e7on Kevin Costner     Just Jack               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:11:55+00:00","articleBody":"    savez vous ce que va devenir le stade d\u00e9montable?    christian         Le Qatar a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e de l\u2019offrir \u00e0 un pays d\u2019Afrique, sans pr\u00e9ciser lequel      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:58+00:00","articleBody":"     Au duel avec Rodri dans la surface espagnol \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019une longue passe d\u2019Hakimi, l\u2019attaquant marocain Ez Abde sort le coude et ne voit pas... le ballon lui tomber sur la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:57+00:00","articleBody":"     Rodri s\u2019essaie \u00e0 la frappe lointaine, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:08:10+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeu, Ansu Fati aimante le ballon dans la surface, mais Achraf Hakimi est parfait dans le r\u00f4le de garde du corps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:56+00:00","articleBody":"    Mais si le score est vierge, il est forc\u00e9ment nul, pas vrai?    Blancbonnet          C\u2019est vrai. Mais personne ne dit le score est vierge et nul\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9mantique (suite)","dateModified":"2022-12-06T17:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:41+00:00","articleBody":"     Passes\u00a0: 208 pour le Maroc, 800 pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019illustration de la domination st\u00e9rile des Espagnol par les chiffres","dateModified":"2022-12-06T17:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:20+00:00","articleBody":"    C'est vrai qu, avant les poteaux \u00e9taient carr\u00e9s !?    Goal         Oui c\u2019est vrai, parlez-en avec un St\u00e9phanois, ils en pleurent encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:19+00:00","articleBody":"    Tutut ?    Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:05:39+00:00","articleBody":"          Alba et Olmo sortent, Balde et Fati entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:04:16+00:00","articleBody":"          Lanc\u00e9 dans le dos de la d\u00e9fense par Amallah, l\u2019avant-centre marocain s\u2019avance dans la surface et Aymeric Laporte, le plus fran\u00e7ais des joueurs espagnols, fait un retour in-extremis \u00a0! De toute fa\u00e7on, l\u2019arbitre assistant avait lev\u00e9 son drapeau\u00a0: Cheddira \u00e9tait hors-jeu. Pas de regret pour les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira part seul au but\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:02:11+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain Hakim Ziyech essaye de lancer Walid Cheddira dans la surface, mais la d\u00e9fense espagnole est vigilante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:01:42+00:00","articleBody":"     Omar Da Fonseca parle de \u00ab\u00a0Constipation cr\u00e9ative\u00a0\u00bb, et c\u2019est tout le Kop d\u2019Austerlitz a la naus\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous titrez score nul et vierge ?     ???          Parce que s\u2019il y avait 1-1 ou 2-2, il y aurait ausi \u00ab\u00a0match nul\u00a0\u00bb mais le score ne serait pas \u00ab\u00a0vierge\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:12+00:00","articleBody":"    Si Walid a gagn\u00e9 c\u2019est bon signe pour le Maroc    Cc         Au Mexique, c\u2019est l\u2019heure de la baignade...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:42+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On va avoir droit \u00e0 30 minutes en plus\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:31+00:00","articleBody":"    Tous les joueurs peuvent-ils tenter leur chance au tir au but ou s\u2019agit-il exclusivement des attaquants ?    Le foot pour les nuls          Tous les joueurs peuvent tenter leur chance. Il arrive m\u00eame que les gardiens de but s\u2019y collent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:20+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, c\u2019est Romain Sa\u00efss qui a gagn\u00e9 le tirage au sort. Le capitaine marocain a choisi de jouer \u00e0 gauche. A la r\u00e9dac, c\u2019est Walid qui a gagn\u00e9 et choisi de commenter les actions pendant que Florian r\u00e9pondra aux commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent la surprise et filent en quarts de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
