<FILE-date="2022/12/07/19">

<article-nb="2022/12/07/19-1">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Reconnaissant indirectement que « l’opération militaire spéciale », censée être rapide, allait durer, mais défend des « résultats significatifs » en référence à l’annexion, qu’il revendique, de quatre régions ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Un résident quittant un immeuble touché par une frappe russe à Bakhmout, mercredi 7 décembre 2022.    LIBKOS / AP          Volodymyr Zelensky a été désigné personnalité de l’année par le magazine américain « Time », qui salue « l’esprit de l’Ukraine ». Il succède à l’entrepreneur milliardaire Elon Musk.La région de Zaporijia a été bombardée par des drones et missiles russes mercredi matin, a annoncé le chef de l’administration militaire local.La Biélorussie a annoncé déplacer des troupes et des équipements militaires mercredi et jeudi, dans le cadre de ce qu’elle présente comme des exercices de lutte antiterroriste.Washington a déclaré mardi « ne pas encourager » les attaques ukrainiennes de drones en Russie, au lendemain de l’attaque de deux bases aériennes russes par l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas. »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Reportage. La justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-07T17:07:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T05:07:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-07T17:07:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T05:07:34+00:00"
  Les forces de l\u2019ordre russes ont arr\u00eat\u00e9 mercredi un fugitif accus\u00e9 d\u2019avoir bless\u00e9 par balles un policier. L\u2019homme est suspect\u00e9, selon des m\u00e9dias, d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe paramilitaire Wagner, qui combat en Ukraine. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect, \u00e2g\u00e9 de 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le village de Kisselevo, dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Selon cette source, il est suspect\u00e9 d\u2019avoir ouvert le feu mardi, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un fusil-mitrailleur, sur des fonctionnaires de police, en blessant un, dans la ville de Novoshakhtinsk. Se serait ensuivie une chasse \u00e0 l\u2019homme de pr\u00e8s de vingt-quatre\u00a0heures, jusqu\u2019\u00e0 son arrestation. Le suspect avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le pass\u00e9 pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 mercredi le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate.          Le m\u00e9dia Baza, proche des organes de s\u00e9curit\u00e9 russes, affirme que le suspect purgeait justement une peine pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb dans une prison du pays, d\u2019o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le groupe Wagner pour combattre en Ukraine. Mais il aurait ensuite d\u00e9sert\u00e9. Interrog\u00e9 sur le sujet, le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, n\u2019a ni confirm\u00e9 ni infirm\u00e9 l\u2019appartenance du suspect \u00e0 son groupe, tout en affirmant sur les r\u00e9seaux sociaux que son \u00e9quipe menait une enqu\u00eate.          Depuis ces derniers mois, Le groupe Wagner est accus\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des centaines de d\u00e9tenus dans les prisons russes pour qu\u2019ils combattent dans les zones les plus chaudes du front en Ukraine, en \u00e9change d\u2019une remise de peine. A la mi-novembre, Evgueni Prigojine a ni\u00e9 toute implication dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, un fugitif arr\u00eat\u00e9, suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe Wagner","dateModified":"2022-12-07T17:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T16:06:16+00:00","articleBody":"           Une habitante devant un immeuble en feu, mercredi 7 d\u00e9cembre, apr\u00e8s des frappes russes sur la\u00a0ville de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. LIBKOS \/ AP                 Des pompiers tentant d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie d\u2019un immeuble de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par des frappes russes. LIBKOS \/ AP                 Un r\u00e9sident quittant un immeuble touch\u00e9 par une frappe russe \u00e0 Bakhmout, mercredi 7 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3f36321_3f31146ada8f44ada7bdc7770ebb4021-0-eec034b14f244aafa173592637849869.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort r\u00e9pertori\u00e9e de milliers de dauphins en mer Noire, directement li\u00e9e, selon lui, aux effets de l\u2019invasion russe en Ukraine sur l\u2019environnement marin. \u00ab\u00a0Des milliers de dauphins morts se sont \u00e9chou\u00e9s sur les rives de la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux, relayant un reportage diffus\u00e9 par United24, une plate-forme de financement participatif en ligne qu\u2019il a lanc\u00e9 au d\u00e9but de mai.          \u00ab\u00a0La guerre russe a un impact \u00e9norme sur la faune de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, regrettant ses \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb sur les \u00e9cosyst\u00e8mes. Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de protection environnementale \u00ab\u00a0recueillent les preuves de ces crimes et ont l\u2019intention de tenir la Russie responsable de cet \u00e9cocide en Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon le directeur scientifique du parc national des Lagunes de Touzly (sud-ouest), interrog\u00e9 dans ce reportage, l\u2019h\u00e9catombe des dauphins en mer Noire est due notamment \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence de sous-marins et de bateaux de guerre\u00a0\u00bb dans les eaux depuis la fin de f\u00e9vrier, ce qui \u00ab\u00a0a mis une pression \u00e9norme sur l\u2019environnement marin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous estimons que 50\u00a0000 dauphins sont morts \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Roussev, dont 2\u00a0500 \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s (sur les plages) dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi en Bulgarie, en Turquie et en Roumanie\u00a0\u00bb.          Cela repr\u00e9sente 20\u00a0% de la population de ce c\u00e9tac\u00e9 en mer Noire, recens\u00e9e \u00e0 250\u00a0000 individus en\u00a02020 et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise aux pressions de la p\u00eache et de la pollution, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de milliers de dauphins","dateModified":"2022-12-07T16:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:36:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a reconnu mercredi que le conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb, tout en vantant des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est un long processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec son Conseil pour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les droits de l\u2019homme, une assembl\u00e9e pro-Kremlin.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, galvanis\u00e9e par les armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019un de ses interlocuteurs, Vladimir Poutine a not\u00e9 mercredi que l\u2019annexion de nouveaux territoires \u00e9tait un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif pour la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La mer d\u2019Azov est devenue une mer int\u00e9rieure, c\u2019est une chose s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, a-t-il proclam\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette mer bordant la Russie et le sud-est de l\u2019Ukraine dont Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais tous les rivages. Le pr\u00e9sident Poutine faisait aussi allusion aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes dont il a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion fin septembre, bien que la Russie ne les contr\u00f4le qu\u2019en partie et que les combats y fassent rage avec les forces de Kiev. Ce mois-ci, l\u2019arm\u00e9e russe a m\u00eame d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, que Moscou consid\u00e8re pourtant comme sienne.          Le Kremlin a toujours ni\u00e9 que son offensive contre l\u2019Ukraine soit destin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires, affirmant vouloir d\u00e9fendre les populations russophones et mettre fin \u00e0 l\u2019alliance entre Kiev et l\u2019Occident.          Quelques minutes plus t\u00f4t, au cours de cette m\u00eame r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, M.\u00a0Poutine est revenu sur la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, des civils, relevant que seule une moiti\u00e9 \u00e9tait dans l\u2019imm\u00e9diat d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine. \u00ab\u00a0Sur 300\u00a0000 de nos combattants mobilis\u00e9s, nos hommes, nos d\u00e9fenseurs de la patrie, 150\u00a0000 se trouvent dans la zone d\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le dirigeant russe, pr\u00e9cisant que 77\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s directement au combat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine reconna\u00eet un \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb conflit ","dateModified":"2022-12-07T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:18:51+00:00","articleBody":"     Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq autres bless\u00e9s dans une frappe russe mercredi sur la ville de Kourakhove, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes ont attaqu\u00e9 la paisible ville de Kourakhove. Un march\u00e9, une gare routi\u00e8re, des stations-service et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 les cibles de frappes. Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur le r\u00e9seau social, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils tu\u00e9s dans une frappe russe pr\u00e8s de Donetsk selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-07T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:00:42+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont tu\u00e9 au moins 441 civils lors des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conclut un rapport publi\u00e9 mercredi par le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) des Nations unies, qui recense des faits perp\u00e9tr\u00e9s dans plusieurs dizaines de communes et des ex\u00e9cutions sommaires \u00e0 m\u00eame, selon lui, de constituer des crimes de guerre.          Le bilan humain total dans les oblasts de Kiev, Tchernihiv et Soumy est probablement bien plus \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9cise le HCDH dans ce rapport, qui porte sur la p\u00e9riode allant du 24\u00a0f\u00e9vrier, premier jour de l\u2019invasion, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsque les troupes russes se sont repli\u00e9es de ces trois r\u00e9gions.\u00ab\u00a0Les actes en question ont \u00e9t\u00e9 commis par des forces arm\u00e9es russes qui contr\u00f4laient ces zones, ils ont conduit \u00e0 la mort de 441 civils (341 hommes, 72 femmes, 20 gar\u00e7ons et huit filles)\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le document.\u00ab\u00a0Il existe des \u00e9l\u00e9ments solides indiquant que les ex\u00e9cutions sommaires document\u00e9es dans le rapport constituent le crime de guerre d\u2019homicide intentionnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, Volker T\u00fcrk, dans un communiqu\u00e9.          Le HCDH, par l\u2019interm\u00e9diaire de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies en Ukraine, a rassembl\u00e9 des preuves dans 102 villes et villages au total.Les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense russes n\u2019ont pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 des demandes de commentaires.Moscou a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises s\u2019en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 la population civile depuis le d\u00e9but de ce que les autorit\u00e9s russes appellent \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent, de leur c\u00f4t\u00e9, une invasion visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le d\u2019une partie au moins du territoire de l\u2019Ukraine.          Au 4\u00a0d\u00e9cembre, le HCDH avait recens\u00e9 6\u00a0702 morts civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 441 civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant les premiers jours du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-07T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T14:30:40+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9cemment commenc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9tendre ses positions d\u00e9fensives le long de ses fronti\u00e8res internationales avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Belgorod, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son communiqu\u00e9 quotidien au sujet de l\u2019offensive russe. Selon lui, les Russes creusent des \u00ab\u00a0tranch\u00e9es\u00a0\u00bb dans Belgorod depuis \u00ab\u00a0au moins avril\u00a02022\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les nouvelles constructions sont probablement des syst\u00e8mes plus \u00e9labor\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 repousser des assauts m\u00e9canis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Il est par ailleurs possible, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, que les autorit\u00e9s russes s\u2019affairent \u00e0 des pr\u00e9paratifs d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur territoire pour \u00ab\u00a0stimuler le sentiment patriotique\u00a0\u00bb. Cependant, ces derniers peuvent \u00e9galement illustrer une r\u00e9elle inqui\u00e9tude russe autour d\u2019une menace d\u2019invasion par les forces ukrainiennes. Une inqui\u00e9tude injustifi\u00e9e, selon le minist\u00e8re.          Le gouverneur de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a annonc\u00e9 hier \u00e9tablir des \u00ab\u00a0unit\u00e9s locales de self-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le gouverneur de Koursk, Roman Starovo\u00eft, est lui aussi all\u00e9 inspect\u00e9 les fortifications b\u00e2ties pendant ces derni\u00e8res semaines dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un gros travail, particuli\u00e8rement important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce dernier sur Telegram.               Depuis l\u2019automne, et une s\u00e9rie de d\u00e9faites militaires, les autorit\u00e9s russes ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, laissant entendre que l\u2019Ukraine, appuy\u00e9e par l\u2019OTAN, pourrait vouloir envahir la Russie. Au cours des derni\u00e8res semaines, Moscou a accus\u00e9 Kiev de multiplier les frappes en territoire russe, comme lundi et mardi lorsque des drones ont vis\u00e9 des a\u00e9rodromes russes, dont l\u2019un situ\u00e9 \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les deux pays.          La succession de ces incidents intervient alors que les forces ukrainiennes, arm\u00e9es de puissants syst\u00e8mes occidentaux, ont forc\u00e9 les troupes du Kremlin \u00e0 la retraite dans le nord-est et dans le sud de l\u2019Ukraine. Depuis, la Russie vise principalement les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes afin de plonger son voisin dans le noir et le froid au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses d\u00e9fenses le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-07T15:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:18:27+00:00","articleBody":"     L\u2019affaire avait inqui\u00e9t\u00e9 les repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes \u00e0 travers le monde au cours de la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses ambassades ont re\u00e7u 31 colis en une semaine, et que chacun provenait d\u2019Allemagne.          Au cours des deux derniers jours, des colis suspects sont arriv\u00e9s aux ambassades \u00ab\u00a0en Italie, en Pologne, au Portugal, en Roumanie et au Danemark, ainsi qu\u2019au consulat de Gdansk\u00a0\u00bb en Pologne, portant leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a031 dans 15 pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien , Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les menaces contre nos diplomates continuent d\u2019affluer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, une semaine jour pour jour apr\u00e8s qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 et bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid (Espagne).Kiev avait alors ordonn\u00e9 une \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0\u00bb pour toutes les ambassades puis d\u00e9nonc\u00e9, deux jours plus tard, une \u00ab\u00a0campagne planifi\u00e9e de terreur\u00a0\u00bb de la part de Moscou, sans avancer pour autant de preuves.          Selon Dmytro Kuleba, mercredi, \u00ab\u00a0toutes les enveloppes ont la m\u00eame adresse d\u2019exp\u00e9dition\u00a0: le concessionnaire automobile Tesla dans la ville allemande de Sindelfingen\u00a0\u00bb, dans la banlieue de Stuttgart (sud-ouest), a-t-il fait savoir dans son communiqu\u00e9, donnant pour la premi\u00e8re fois des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \u00ab\u00a0L\u2019envoi [des colis] a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans des bureaux de poste qui n\u2019\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Kuleba a dit noter \u00ab\u00a0le niveau de professionnalisme\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0criminels\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9galement \u00ab\u00a0pris des mesures pour ne pas laisser de traces ADN sur les colis\u00a0\u00bb, rendant ainsi plus difficile l\u2019enqu\u00eate destin\u00e9e \u00e0 les retrouver.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les colis suspects envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes proviennent tous d\u2019Allemagne, selon le minist...","dateModified":"2022-12-07T13:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:00:58+00:00","articleBody":"     Le magazine am\u00e9ricain Time vient de nommer \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb 2022 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine en 2019, a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 sur les devants de la sc\u00e8ne internationale par le conflit l\u2019opposant depuis f\u00e9vrier \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un pr\u00e9sident, devenu leader en temps de guerre, qui a incarn\u00e9 la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Que la bataille pour l\u2019Ukraine suscite de l\u2019espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanis\u00e9 le monde d\u2019une mani\u00e8re que nous n\u2019avions pas vue depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du Time Edward Felsenthal. \u00ab\u00a0Pour avoir prouv\u00e9 que le courage peut \u00eatre aussi contagieux que la peur, pour avoir incit\u00e9 les gens et les nations \u00e0 s\u2019unir pour d\u00e9fendre la libert\u00e9, pour avoir rappel\u00e9 au monde la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie -- et de la paix --, Volodymyr Zelensky et l\u2019esprit de l\u2019Ukraine sont la personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022 du TIME\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier dans un tweet.                    \u00ab\u00a0Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but des bombardements russes le 24 f\u00e9vrier, sa d\u00e9cision de ne pas fuir Kiev mais de rester et de rallier des soutiens a \u00e9t\u00e9 cruciale. De son premier message de 40 secondes sur Instagram le 25 f\u00e9vrier -- montrant que son cabinet et la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9taient intacts et en place -- aux discours quotidiens prononc\u00e9s \u00e0 distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine \u00e9tait partout\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef du Time.          Volodymyr Zelensky succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a rachet\u00e9 Twitter cette ann\u00e9e, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le magazine \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb rend hommage \u00e0 Volodymyr Zelensky et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-07T13:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie cherche \u00e0 freiner les combats en Ukraine pendant l\u2019hiver afin de renforcer ses forces en vue d\u2019un nouvel assaut au printemps, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement public organis\u00e9 par le quotidien britannique Financial Times.          M. Stoltenberg a ajout\u00e9 que les membres de l\u2019OTAN poursuivaient leur fourniture\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019armes et de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes concernant un \u00e9ventuel \u00e9puisement des stocks occidentaux.          La ligne de front en Ukraine s\u2019est stabilis\u00e9e depuis que les forces de Kiev sont parvenues \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Kherson et les zones environnantes sur la rive occidentale du fleuve Dniepr en novembre. Les combats les plus violents se concentrent actuellement autour de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays, que les forces russes tentent de prendre depuis des mois. Les Etats-Unis s\u2019attendent \u00e0 voir les combats se poursuivre \u00e0 un\u00a0\u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb\u00a0dans les mois \u00e0 venir, les deux parties cherchant \u00e0 reconstituer leurs forces.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN estime actuellement que les conditions pour une r\u00e9solution pacifique du conflit\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas r\u00e9unies, car la Russie n\u2019a montr\u00e9 aucun signe d\u2019engagement dans des n\u00e9gociations respectant la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut ralentir le rythme des combats pendant l\u2019hiver, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-12-07T13:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:57:27+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e dans les colonnes du Guardian, Oleksandr Tkachenko demande aux alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine de mettre en place un \u00ab\u00a0boycott culturel\u00a0\u00bb de la Russie, en stoppant par exemple les mises en sc\u00e8ne d\u2019\u0153uvres de Tcha\u00efkovski et d\u2019autres compositeurs russes, jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre.          Selon le ministre de la culture ukrainien, un tel boycott ne repr\u00e9senterait pas une \u00ab\u00a0annulation\u00a0\u00bb totale des \u0153uvres de Tcha\u00efkovski, mais plut\u00f4t une \u00ab\u00a0mise en pause\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentations de l\u2019\u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre compositeur, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse son invasion sanglante\u00a0\u00bb. La guerre est une \u00ab\u00a0bataille civilisationnelle sur la culture et l\u2019histoire\u00a0\u00bb, argumente le ministre, dans laquelle la Russie cherche activement \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire notre culture et notre m\u00e9moire\u00a0\u00bb en martelant que les deux Etats constituent une seule et m\u00eame nation.          \u00ab\u00a0Dans les territoires occup\u00e9s, les biblioth\u00e8ques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9es, le terme \u201cUkraine\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, et les mus\u00e9es ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, poursuit-il, affirmant que \u00ab\u00a0800\u00a0cas\u00a0\u00bb de destruction de symboles culturels (monuments, \u0153uvres artistiques, mus\u00e9es et b\u00e2timents historiques) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Un boycott culturel des \u0153uvres russes est pour M.\u00a0Tkachenko \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, en plus des \u00ab\u00a0sanctions politiques et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0si nous voulons vaincre le projet totalitaire de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la culture ukrainien appelle au boycott de la culture russe","dateModified":"2022-12-07T11:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:07:00+00:00","articleBody":"     Un camion de l\u2019arm\u00e9e russe et un minibus civil sont entr\u00e9s en collision dans une zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le de Moscou, faisant au moins seize morts et quatre bless\u00e9s, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a annonc\u00e9 ce bilan et pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accident avait eu lieu sur une route entre les localit\u00e9s de Torez et Chakhtarsk. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16\u00a0personnes, dont certains de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires tu\u00e9s.          Des images du lieu de l\u2019accident, publi\u00e9es par des m\u00e9dias locaux, montrent les deux v\u00e9hicules tr\u00e8s gravement endommag\u00e9s\u00a0: un minibus et un camion kaki de transport de troupes marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb, l\u2019un des signes d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. En septembre, la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le toutefois pas enti\u00e8rement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize morts et quatre bless\u00e9s dans un accident de la route dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-07T10:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:57:25+00:00","articleBody":"           Des restes de missiles de l\u2019arm\u00e9e russe ayant touch\u00e9 Kharkiv depuis l\u2019invasion russe de l\u00a0\u2019Ukraine sont stock\u00e9s sur un terrain de la ville, le\u00a07\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/697ada4_1670406996368-dsc-8370.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:21:19+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie va d\u00e9placer des troupes et des \u00e9quipements militaires aujourd\u2019hui et demain dans le cadre de ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des exercices de lutte antiterroriste. \u00ab\u00a0Les mouvements de [transports] de civils sur certaines routes et dans certains secteurs seront limit\u00e9s et il est pr\u00e9vu une utilisation d\u2019armes factices pour ces exercices\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil de s\u00e9curit\u00e9 bi\u00e9lorusse, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle Belta, sans pr\u00e9ciser les parties de son territoire concern\u00e9es.          L\u2019Ukraine dit craindre depuis des mois que la Russie, qui l\u2019a envahie le 24 f\u00e9vrier, se serve \u00e0 nouveau de la Bi\u00e9lorussie pour tenter une nouvelle incursion terrestre dans le nord de son territoire.  \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s ennemies sont en cours de formation sur des terrains d\u2019entra\u00eenement de la r\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans un message publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Facebook, ajoutant que la Russie continuait d\u2019attaquer l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son homologue bi\u00e9lorusse, Viktor Khrenine, pour discuter de la coop\u00e9ration militaire entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce des d\u00e9placements de troupes et d\u2019\u00e9quipements, l\u2019Ukraine d\u00e9nonce des manigan...","dateModified":"2022-12-07T09:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T07:02:39+00:00","articleBody":"     Oleksandr Staroukh, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 mardi matin sur Telegram que la Russie a lanc\u00e9 des frappes de drones et de missiles sur deux villages pendant la nuit, blessant une jeune fille de 15\u00a0ans et deux autres personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes sur la r\u00e9gion de Zaporijia pendant la nuit","dateModified":"2022-12-07T07:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:16:13+00:00","articleBody":"      Washington a d\u00e9clar\u00e9 mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ne pas encourager\u00a0\u00bb les attaques ukrainiennes de drones en Russie. Le chef du Pentagone, Lloyd Austin, a rappel\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres missiles \u00e0 longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous ne faisons certainement pas cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Deux bases a\u00e9riennes russes ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, lundi. Mardi, un a\u00e9rodrome militaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. M\u00eame si elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Kiev, ces attaques sont une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre. La Russie a fait \u00e9tat de trois morts et deux avions endommag\u00e9s lors d\u2019une de ces attaques.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, le principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste depuis des mois \u00e0 l\u2019offensive russe.          A Varsovie, les autorit\u00e9s polonaises ont annonc\u00e9 qu\u2019elles accepteraient sur leur sol les batteries de missiles Patriot propos\u00e9es par l\u2019Allemagne. L\u2019Allemagne avait offert de d\u00e9ployer \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de la Pologne ces syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de fabrication am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re dans cette r\u00e9gion d\u2019un missile ukrainien. Varsovie avait auparavant sugg\u00e9r\u00e9 de les envoyer en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-07T06:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:00:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-07T06:34:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-2">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La culpabilité des entreprises, poursuivies pour homicides involontaires, « nous paraît impossible à démontrer », a reconnu le procureur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           Procès du crash du Rio-Paris : le parquet « pas en mesure » de requérir la condamnation d’Airbus et d’Air France      La culpabilité des entreprises, poursuivies pour homicides involontaires, « nous paraît impossible à démontrer », a reconnu le procureur.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 17h13, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Aucun « manquement » ni « négligence » en « lien direct » avec la catastrophe : le parquet n’a pas requis mercredi 7 décembre la condamnation d’Airbus et d’Air France au procès du crash du Rio-Paris, dans lequel 228 personnes ont trouvé la mort le 1er juin 2009.            La culpabilité des entreprises « nous paraît impossible à démontrer. Nous savons que cette position sera très probablement inaudible pour les parties civiles, mais nous ne sommes pas en mesure de requérir la condamnation d’Air France et d’Airbus », a déclaré le procureur.            A ces mots, des applaudissements de colère se sont fait entendre dans la salle d’audience pleine à craquer du tribunal correctionnel de Paris. « J’ai honte d’être française ! », « à quoi sert la justice ? », ont lancé certaines parties civiles avant de quitter la salle.                 La conclusion du procureur est tombée en conclusion d’un réquisitoire de près de cinq heures et demi, entamé par un préambule qualifiant l’accident du vol AF447, le plus grave de l’histoire d’Air France, de « drame incomparable ». « Cet accident tragique est avant tout un drame humain qui a bouleversé à jamais les proches des victimes », dont la « souffrance a sans cesse été réactivée au cours de ces treize années », un « délai beaucoup trop long », a souligné la procureure Marie Duffourc. « Représenter la société dans un tel procès signifie préserver l’ordre social (et) rappeler que le respect de la vie des personnes humaines n’admet aucun compromis. Néanmoins, ce n’est soutenir les poursuites que si les infractions sont caractérisées. »            « Aucune faute pénale ne me semble pouvoir être retenue »            Le 1er juin 2009, le vol AF447 reliant Rio de Janeiro à Paris traverse la zone météo orageuse du « Pot au Noir » quand les sondes anémométriques Pitot, qui mesurent à l’extérieur de l’avion la vitesse de l’appareil, sont bouchées par des cristaux de glace. Déstabilisés, les deux copilotes, bientôt rejoints par le commandant de bord qui était en repos, n’arrivent pas à reprendre le contrôle de l’avion, qui heurte l’océan 4 minutes et 23 secondes après le givrage des sondes.            Le parquet a d’abord abordé un « point central des débats » lors du procès ouvert le 10 octobre : le non-remplacement des sondes Pitot de l’A330 d’Air France, de modèle Thalès AA, par un autre modèle semblant moins givrer. « Force est de constater qu’au regard des données de la science de l’époque, aucune faute pénale ne me semble pouvoir être retenue », a estimé Pierre Arnaudin. Mme Duffourc a ensuite affirmé qu’aucun « défaut de conception de l’avion » ne pouvait être retenu contre Airbus.                Le parquet a surtout estimé que les éléments à charge rassemblés par la cour d’appel de Paris, qui a ordonné le procès en 2021, n’étaient pas fondés : il a conclu que les prévenus n’avaient pas sous-estimé la gravité des défaillances de sondes Pitot, qui s’étaient multipliées dans les mois précédant l’accident. Dans les rapports d’incidents, « il n’y avait jamais eu d’échappée et de perte totale de contrôle de l’avion », a fait valoir M. Arnaudin.            Le ministère public a longuement détaillé pourquoi, selon lui, ni Airbus, ni Air France n’ont pas non plus commis de « négligence fautive » en ce qui concerne la formation et l’information des pilotes à cette panne. Après avoir lu une série de témoignages, le procureur a déclaré que « Airbus et Air France pouvaient être fondés à croire à l’époque des faits que ces formations et procédures auraient dû suffire à gérer la situation de l’AF447 ».            « Nous avons entendu l’insoutenable douleur de la perte de vos proches, votre désir de sanction, que des coupables soient désignés », a-t-il poursuivi en s’adressant aux parties civiles. « Notre devoir en tant que ministère public, c’est de nous référer (…) à la loi, sans qu’elle puisse être infléchie par les attentes de l’une ou l’autre des parties, fussent-elles ressenties comme légitimes ».                Il s’agit du énième rebondissement dans une longue procédure. Après une décennie d’instruction, le parquet avait requis le renvoi d’Air France, mais pas d’Airbus. Les juges avaient alors prononcé un non-lieu en 2019. En appel devant la chambre de l’instruction, le parquet général avait requis le renvoi des deux entreprises, une position suivie par la cour d’appel qui avait ordonné un procès.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/07/proces-du-crash-du-rio-paris-le-parquet-pas-en-mesure-de-requerir-la-condamnation-d-airbus-et-d-air-france_6153398_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s du crash du Rio-Paris\u00a0: le parquet \u00ab\u00a0pas en mesure\u00a0\u00bb de requ\u00e9rir la condamnation d\u2019Airbus et d\u2019Air France","dateCreated":"2022-12-07T17:13:12+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:13:12+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:09:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La culpabilit\u00e9 des entreprises, poursuivies pour homicides involontaires, \u00ab\u00a0nous para\u00eet impossible \u00e0 d\u00e9montrer\u00a0\u00bb, a reconnu le procureur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/29/37/0/1920/960/1342/671/60/0/6281d98_E9hWfgkYLQkIaG54wKFsGOML.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-3">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Mastodontes, lièvres, rennes et végétation diversifiée : c’est l’écosystème inédit révélé par des analyses génétiques, qui doublent le précédent record d’ancienneté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Santé-environnement           Le Groenland d’il y a deux millions d’années dévoilé par l’ADN environnemental      Mastodontes, lièvres, rennes et végétation diversifiée : c’est l’écosystème inédit révélé par des analyses génétiques, qui doublent le précédent record d’ancienneté.          Par Hervé Morin         Publié le 07 décembre 2022 à 17h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue d’artiste illustrant l’écosystème du nord du Groenland il y a deux millions d’années.  BETH ZAIKEN               C’est sans doute la marque des grands scientifiques que de reconnaître s’être trompé. « En 2005, j’avais écrit que nous ne pourrions pas accéder à de l’ADN ancien de plus d’un million d’années. A l’évidence, j’avais tort. » Et Eske Willerslev (université de Cambridge) en est ravi : à la tête d’une équipe internationale, il publie dans la revue Nature du 8 décembre une étude qui pulvérise les records d’ADN ancien. Et permet de décrire non pas un individu, mais tout un écosystème, la faune et la flore du nord du Groenland il y a deux millions d’années, quand la région était en moyenne d’une dizaine de degrés plus chaude qu’aujourd’hui – en raison de la position et de l’inclinaison de la Terre par rapport au Soleil.          Eske Willerslev était sans doute le mieux placé pour démentir ses propres prédictions. En 2003, il avait publié dans Science la première analyse d’ADN environnemental (ADNe), tiré non pas d’un fossile, mais de sédiments gelés ayant piégé le patrimoine génétique d’êtres disparus. Il déclenchait une révolution combinant ADN ancien et environnemental, qui s’est accélérée ces derniers mois.          A l’été 2021, celle-ci a conduit par exemple à décrire les populations humaines ayant occupé la grotte de Denisova dans l’Altaï russe, au cours de 300 derniers millénaires, même en l’absence de fossiles. Tout récemment, début octobre, de l’ADN de diatomées vieilles d’un million d’années avait été décrit dans des sédiments marins récupérés en Antarctique. Le record toute catégorie pour l’ADN ancien était détenu depuis début 2021 par des dents de mammouths sibériens vieux de plus d’un million d’années.          Forêt ouverte          Eske Willerslev et ses collègues nous emmènent donc deux fois plus loin dans le temps, et toujours plus au nord. Un voyage scientifique de longue haleine. « C’est la plus longue étude à laquelle j’ai participé », a raconté le chercheur lors d’une téléconférence de presse, mardi 6 décembre. Les premiers échantillons de sédiments ont été récupérés en 2006 dans la région la plus septentrionale du Groenland. Une contrée désolée, « sorte de Sahara dans des conditions polaires, où ne subsistent que des lichens et des mousses », décrit le chercheur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Séquencer l’ADN de l’environnement : une technique qui fait sa révolution                 Mais jusqu’à une poignée d’années, ces échantillons tirés du permafrost se refusaient à livrer leur infime cargaison d’ADN, fermement accrochée – les scientifiques parlent d’adsorption – aux grains de quartz et plus encore à l’argile. « Cette difficulté à extraire l’ADN était aussi un indice d’une meilleure conservation », explique Karina Sand (université de Copenhague), qui a finalement trouvé comment en extirper la fragile molécule – laquelle peut donc aussi être retrouvée par ce moyen dans des régions où elle n’aurait pas été protégée par le froid. Les plates-formes de séquençage et les outils de comparaison bio-informatique ont alors pu tourner à plein régime.        Il vous reste 57.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/07/le-groenland-d-il-y-a-deux-millions-d-annees-devoile-par-l-adn-environnemental_6153393_3244.html"},"headline":"Le Groenland d\u2019il y a deux millions d\u2019ann\u00e9es d\u00e9voil\u00e9 par l\u2019ADN environnemental","dateCreated":"2022-12-07T17:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:15:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te"],"description":"Mastodontes, li\u00e8vres, rennes et v\u00e9g\u00e9tation diversifi\u00e9e\u00a0: c\u2019est l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me in\u00e9dit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des analyses g\u00e9n\u00e9tiques, qui doublent le pr\u00e9c\u00e9dent record d\u2019anciennet\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/157/0/2107/1053/1342/671/60/0/45e9d86_1670342992943-groenland-il-y-a-2-millions-d-anna-es.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-4">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La justice et la presse ont identifié certaines des 25 personnes arrêtées, mercredi. Une cellule « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Allemagne           Allemagne : un prince, un ancien colonel, une ex-députée… Le profil du réseau terroriste d’extrême droite démantelé      La justice et la presse ont identifié certaines des 25 personnes arrêtées, mercredi. Une cellule « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes ».       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 10h14, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Francfort, la police sécurise une zone après l’arrestation de vingt-cinq militants d’un groupuscule d’extrême droite, le 7 décembre 2022.  TILMAN BLASSHOFER / REUTERS                 La justice allemande a annoncé, mercredi 7 décembre, avoir déjoué des projets d’attentats d’un groupuscule d’extrême droite et complotiste qui voulait s’en prendre aux institutions démocratiques du pays et notamment au Parlement.                             Lire nos informations :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, un projet de coup d’Etat par un réseau terroriste d’extrême droite déjoué                   Une vaste opération de la police allemande a conduit l’arrestation dans tout le pays de vingt-cinq personnes appartenant à la mouvance des « citoyens du Reich » (Reichsbürger) en Allemagne ainsi qu’en Autriche et en Italie. L’enquête vise au total 52 personnes.                 Ces personnes sont notamment soupçonnées « d’avoir fait des préparatifs concrets pour pénétrer violemment dans le Bundestag allemand avec un petit groupe armé », ont déclaré les procureurs dans un communiqué. « Nous soupçonnons qu’une attaque armée contre les organes constitutionnels était prévue », a commenté le ministre de la justice, Marco Buschmann, dans un message sur Twitter évoquant « une large opération antiterroriste ». Les investigations en cours lèvent le voile sur « l’abîme d’une menace terroriste », a commenté la ministre allemande de l’intérieur, Nancy Faeser. La cellule démantelée était « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes », a-t-elle ajouté.            Un prince, une citoyenne russe et une ancienne députée arrêtés            Au cœur de cette conspiration criminelle, selon la presse et le parquet : un descendant de la noblesse allemande, d’anciens militaires, une ressortissante russe et une ancienne députée d’extrême droite. La justice, conformément à la politique de confidentialité allemande, cite les meneurs présumés par leurs initiales : « Henri XIII P. R. » et « Rüdiger V. P. ».            Le premier, identifié par la presse allemande comme le prince Reuss, descendant d’une lignée de souverains du Land de Thuringe, est un entrepreneur septuagénaire, avec qui une partie de sa famille a pris ses distances. Arrêté à Francfort, il possédait également un château près de Bad Lobenstein, dans le centre du pays, qui a été perquisitionné.                           Le 7 décembre 2022, les forces spéciales allemandes ont arrêté Henri XIII après la perquisition de son domicile à Francfort.  BORIS ROESSLER / AFP                 Le second est, selon les médias, un ex-lieutenant-colonel de la Bundeswehr. Commandant d’un bataillon de parachutistes pendant les années 1990 et fondateur d’un commando d’unité des forces spéciales (KSK), il a dû quitter l’armée allemande à la fin des années 1990 après avoir enfreint la loi sur les armes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Infiltrée par l’extrême droite, une unité d’élite de l’armée allemande est partiellement dissoute                   Le communiqué mentionne également une citoyenne russe « Vitalia B. », identifiée par la presse allemande comme la compagne de Henri XIII. Elle a, selon les procureurs, servi d’intermédiaire pour tenter de prendre contact avec les autorités russes en vue d’un éventuel soutien. Toutefois, l’ambassade russe à Berlin, citée par les agences de presse d’Etat RIA Novosti et Tass, a démenti tout lien avec des organisations « terroristes » ou « illégales » en Allemagne.                Enfin, une certaine « Birgit M.-W. » a également été arrêtée. Il s’agirait d’après la presse allemande de Birgit Malsack-Winkemann, juge et ancienne députée du parti d’extrême droite AFD qui siégeait au Bundestag entre 2017 et 2021.            Le projet : « Surmonter l’ordre étatique et le remplacer par une forme d’Etat propre »            Quelque 3 000 membres des forces de l’ordre ont été mobilisés à travers l’Allemagne et plus de 130 perquisitions ont été menées. Outre les vingt-cinq arrestations, vingt-sept autres personnes sont visées par l’enquête et soupçonnées d’appartenance à la cellule criminelle, selon le parquet. « La poursuite de l’enquête permettra de déterminer s’il y a des éléments constitutifs du crime de préparation d’une entreprise de haute trahison contre l’Etat », ajoutent les procureurs.            Fondée « au plus tard fin 2021 », la cellule a « pour objectif de surmonter l’ordre étatique existant en Allemagne et de le remplacer par une forme d’Etat propre », un projet ne pouvant être réalisé « que par l’utilisation de moyens militaires et de la violence contre les représentants de l’Etat », selon le communiqué du parquet de Karlsruhe, chargé des affaires concernant la sécurité de l’Etat. Le groupe est aussi connu pour des opérations d’intimidations contre des médecins pratiquant la vaccination.                Ses membres sont « unis par un profond rejet des institutions de l’Etat et de l’ordre fondamental libéral et démocratique de la République fédérale d’Allemagne, qui a fait grandir chez eux, au fil du temps, la décision de participer à leur élimination par la violence et de se lancer dans des actes préparatoires concrets à cet effet », décryptent les procureurs.            La cellule « s’était dotée d’un conseil avec des personnes déjà désignées pour certains portefeuilles ministériels (...) et d’un bras militaire avec une nouvelle armée allemande », a décrit le procureur antiterroriste Peter Frank, au cours d’un point presse à Karlsruhe. Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, s’est dit « profondément inquiet » face à ce complot, estimant qu’un « nouveau niveau » avait été atteint.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’AfD, parti d’extrême droite, en recul en Allemagne                   L’influence du groupe conspirationniste QAnon            Les autorités allemandes ont classé ces dernières années la violence d’extrême droite au premier rang des menaces à l’ordre public, avant le risque djihadiste. Au printemps, les autorités allemandes avaient démantelé un groupuscule d’extrême droite soupçonné d’avoir projeté des attentats dans le pays en plus de l’enlèvement du ministre de la santé, qui était à l’origine des mesures de restriction anti-Covid.                           Le 7 décembre, à Berlin, des policiers fouillent une voiture dans le cadre de perquisitions menées contre une cellule armée d’extrême droite.  CHRISTIAN MANG / REUTERS                 Sont notamment ciblés les Reichsbürger (« les citoyens du Reich ») qui ont pour point commun de rejeter l’ordre étatique. Ils ne reconnaissent pas ses institutions, n’obéissent pas à la police, ne paient pas d’impôts ou réinventent les plaques d’immatriculation de leurs véhicules.                Sur les quelque 20 000 militants estimés de ce mouvement en Allemagne, une frange s’est radicalisée. Elle comprend des négationnistes et le recours à l’action violente. Dans le cas du groupe démantelé, les membres se réfèrent également aux théories de la mouvance QAnon, un groupe conspirationniste d’extrême droite venu des Etats-Unis, selon le parquet.            « Ils sont fermement convaincus que l’Allemagne est actuellement dirigée par des membres d’un soi-disant Etat profond » et que « l’intervention imminente de l’Alliance, une société secrète techniquement supérieure regroupant des gouvernements, des services de renseignement et des militaires de différents pays, dont la Fédération de Russie et les Etats-Unis d’Amérique, amènera la libération ».            Dans son projet de supprimer l’ordre démocratique, ce réseau est « conscient qu’il y aura aussi des morts », « une étape intermédiaire jugée nécessaire » pour atteindre le « changement de système ». La justice dit avoir identifié une organisation très structurée et hiérarchisée composée d’un « organe central », d’un « bras militaire » et de commissions « justice », « affaires étrangères » ou « santé ». D’anciens militaires comptent parmi les protagonistes.                Très récemment, en octobre, des membres du « bras militaire » ont repéré des casernes de la Bundeswehr, l’armée allemande, afin d’évaluer leur capacité à accueillir leurs propres troupes après leur « coup d’Etat ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/allemagne-vaste-operation-policiere-contre-un-groupuscule-d-extreme-droite_6153318_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: un prince, un ancien colonel, une ex-d\u00e9put\u00e9e\u2026 Le profil du r\u00e9seau terroriste d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9mantel\u00e9","dateCreated":"2022-12-07T10:14:53+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:14:53+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:53:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Allemagne"],"description":"La justice et la presse ont identifi\u00e9 certaines des 25 personnes arr\u00eat\u00e9es, mercredi. Une cellule \u00ab\u00a0mue par des fantasmes de renversement violent et des id\u00e9ologies conspirationnistes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/568/0/7618/3809/1342/671/60/0/67b1c02_7fa30b28ed0a4bf58d1763beccd77b68-0-9001989bb8c04c8890944eabc99358cb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-5">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Débats       Livres           Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature      L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.          Par Annie Ernaux         Publié le 07 décembre 2022 à 17h43, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h36    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Document. Par où commencer ? Cette question, je me la suis posée des dizaines de fois devant la page blanche. Comme s’il me fallait trouver la phrase, la seule, qui me permettra d’entrer dans l’écriture du livre et lèvera d’un seul coup tous les doutes. Une sorte de clé. Aujourd’hui, pour affronter une situation que, passé la stupeur de l’événement – « est-ce bien à moi que ça arrive ?  » –, mon imagination me présente avec un effroi grandissant, c’est la même nécessité qui m’envahit. Trouver la phrase qui me donnera la liberté et la fermeté de parler sans trembler, à cette place où vous m’invitez ce soir.            Cette phrase, je n’ai pas besoin de la chercher loin. Elle surgit. Dans toute sa netteté, sa violence. Lapidaire. Irréfragable. Elle a été écrite il y a soixante ans dans mon journal intime. « J’écrirai pour venger ma race. » Elle faisait écho au cri de Rimbaud : « Je suis de race inférieure de toute éternité. » J’avais 22 ans. J’étais étudiante en lettres dans une faculté de province, parmi des filles et des garçons pour beaucoup issus de la bourgeoisie locale. Je pensais orgueilleusement et naïvement qu’écrire des livres, devenir écrivain, au bout d’une lignée de paysans sans terre, d’ouvriers et de petits commerçants, de gens méprisés pour leurs manières, leur accent, leur inculture, suffirait à réparer l’injustice sociale de la naissance. Qu’une victoire individuelle effaçait des siècles de domination et de pauvreté, dans une illusion que l’Ecole avait déjà entretenue en moi avec ma réussite scolaire.En quoi ma réalisation personnelle aurait-elle pu racheter quoi que ce soit des humiliations et des offenses subies ? Je ne me posais pas la question. J’avais quelques excuses.            Depuis que je savais lire, les livres étaient mes compagnons, la lecture mon occupation naturelle en dehors de l’école. Ce goût était entretenu par une mère, elle-même grande lectrice de romans entre deux clients de sa boutique, qui me préférait lisant plutôt que cousant et tricotant. La cherté des livres, la suspicion dont ils faisaient l’objet dans mon école religieuse me les rendaient encore plus désirables. Don Quichotte, Voyages de Gulliver, Jane Eyre, contes de Grimm et d’Andersen, David Copperfield, Autant en emporte le vent, plus tard Les Misérables, Les Raisins de la colère, La Nausée, L’Etranger : c’est le hasard, plus que des prescriptions venues de l’Ecole, qui déterminait mes lectures.            Je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture            Le choix de faire des études de lettres avait été celui de rester dans la littérature, devenue la valeur supérieure à toutes les autres, un mode de vie même qui me faisait me projeter dans un roman de Flaubert ou de Virginia Woolf et de les vivre littéralement. Une sorte de continent que j’opposais inconsciemment à mon milieu social. Et je ne concevais l’écriture que comme la possibilité de transfigurer le réel.                                          Écouter aussi    Annie Ernaux, portrait d’une écrivaine en lutte                    Ce n’est pas le refus d’un premier roman par deux ou trois éditeurs – roman dont le seul mérite était la recherche d’une forme nouvelle – qui a rabattu mon désir et mon orgueil. Ce sont des situations de la vie où être une femme pesait de tout son poids de différence avec être un homme dans une société où les rôles étaient définis selon les sexes, la contraception interdite et l’interruption de grossesse un crime. En couple avec deux enfants, un métier d’enseignante, et la charge de l’intendance familiale, je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture et de ma promesse de venger ma race. Je ne pouvais lire « la parabole de la loi » dans Le Procès, de Kafka, sans y voir la figuration de mon destin : mourir sans avoir franchi la porte qui n’était faite que pour moi, le livre que seule je pourrais écrire.                 Mais c’était sans compter sur le hasard privé et historique. La mort d’un père qui décède trois jours après mon arrivée chez lui en vacances, un poste de professeur dans des classes dont les élèves sont issus de milieux populaires semblables au mien, des mouvements mondiaux de contestation : autant d’éléments qui me ramenaient par des voies imprévues et sensibles au monde de mes origines, à ma « race », et qui donnaient à mon désir d’écrire un caractère d’urgence secrète et absolue. Il ne s’agissait pas, cette fois, de me livrer à cet illusoire « écrire sur rien » de mes 20 ans, mais de plonger dans l’indicible d’une mémoire refoulée et de mettre au jour la façon d’exister des miens. Ecrire afin de comprendre les raisons en moi et hors de moi qui m’avaient éloignée de mes origines.            Il me fallait rompre avec le « bien-écrire »            Aucun choix d’écriture ne va de soi. Mais ceux qui, immigrés, ne parlent plus la langue de leurs parents, et ceux, transfuges de classe sociale, n’ont plus tout à fait la même, se pensent et s’expriment avec d’autres mots, tous sont mis devant des obstacles supplémentaires. Un dilemme. Ils ressentent, en effet, la difficulté, voire l’impossibilité d’écrire dans la langue acquise, dominante, qu’ils ont appris à maîtriser et qu’ils admirent dans ses œuvres littéraires, tout ce qui a trait à leur monde d’origine, ce monde premier fait de sensations, de mots qui disent la vie quotidienne, le travail, la place occupée dans la société. Il y a d’un côté la langue dans laquelle ils ont appris à nommer les choses, avec sa brutalité, avec ses silences, celui, par exemple, du face-à-face entre une mère et un fils, dans le très beau texte d’Albert Camus Entre oui et non. De l’autre, les modèles des œuvres admirées, intériorisées, celles qui ont ouvert l’univers premier et auxquelles ils se sentent redevables de leur élévation, qu’ils considèrent même souvent comme leur vraie patrie. Dans la mienne figuraient Flaubert, Proust, Virginia Woolf : au moment de reprendre l’écriture, ils ne m’étaient d’aucun secours. Il me fallait rompre avec le « bien-écrire », la belle phrase, celle-là même que j’enseignais à mes élèves, pour extirper, exhiber et comprendre la déchirure qui me traversait. Spontanément, c’est le fracas d’une langue charriant colère et dérision, voire grossièreté, qui m’est venu, une langue de l’excès, insurgée, souvent utilisée par les humiliés et les offensés, comme la seule façon de répondre à la mémoire des mépris, de la honte et de la honte de la honte.                             Lire aussi :  Prix Nobel d’Annie Ernaux : « Son succès hors de la France est lié à l’universalité de ce qu’elle exprime »                   Très vite aussi, il m’a paru évident – au point de ne pouvoir envisager d’autre point de départ – d’ancrer le récit de ma déchirure sociale dans la situation qui avait été la mienne lorsque j’étais étudiante, celle, révoltante, à laquelle l’Etat français condamnait toujours les femmes, le recours à l’avortement clandestin entre les mains d’une faiseuse d’anges. Et je voulais décrire tout ce qui est arrivé à mon corps de fille, la découverte du plaisir, les règles. Ainsi, dans ce premier livre, publié en 1974, sans que j’en sois alors consciente, se trouvait définie l’aire dans laquelle je placerais mon travail d’écriture, une aire à la fois sociale et féministe. Venger ma race et venger mon sexe ne feraient qu’un désormais.                Comment ne pas s’interroger sur la vie sans le faire aussi sur l’écriture ? Sans se demander si celle-ci conforte ou dérange les représentations admises, intériorisées sur les êtres et les choses ? Est-ce que l’écriture insurgée, par sa violence et sa dérision, ne reflétait pas une attitude de dominée ? Quand le lecteur était un privilégié culturel, il conservait la même position de surplomb et de condescendance par rapport au personnage du livre que dans la vie réelle. C’est donc, à l’origine, pour déjouer ce regard qui, porté sur mon père dont je voulais raconter la vie, aurait été insoutenable et, je le sentais, une trahison, que j’ai adopté, à partir de mon quatrième livre, une écriture neutre, objective, « plate » en ce sens qu’elle ne comportait ni métaphores ni signes d’émotion. La violence n’était plus exhibée, elle venait des faits eux-mêmes et non de l’écriture. Trouver les mots qui contiennent à la fois la réalité et la sensation procurée par la réalité allait devenir, jusqu’à aujourd’hui, mon souci constant en écrivant, quel que soit l’objet.            Le désir de me servir du « je »            Continuer à dire « je » m’était nécessaire. La première personne – celle par laquelle, dans la plupart des langues, nous existons, dès que nous savons parler, jusqu’à la mort – est souvent considérée, dans son usage littéraire, comme narcissique dès lors qu’elle réfère à l’auteur, qu’il ne s’agit pas d’un « je » présenté comme fictif. Il est bon de rappeler que le « je », jusque-là privilège des nobles racontant des hauts faits d’armes dans des Mémoires, est en France une conquête démocratique du XVIIIe siècle, l’affirmation de l’égalité des individus et du droit à être sujet de leur histoire, ainsi que le revendique Jean-Jacques Rousseau dans ce premier préambule des Confessions : « Et qu’on n’objecte pas que n’étant qu’un homme du peuple je n’ai rien à dire qui mérite l’attention des lecteurs. (…) Dans quelque obscurité que j’aie pu vivre, si j’ai pensé plus et mieux que les rois, l’histoire de mon âme est plus intéressante que celle des leurs. »            Ce n’est pas cet orgueil plébéien qui me motivait (encore que…), mais le désir de me servir du « je » – forme à la fois masculine et féminine – comme un outil exploratoire qui capte les sensations, celles que la mémoire a enfouies, celles que le monde autour ne cesse de nous donner, partout et tout le temps. Ce préalable de la sensation est devenu pour moi à la fois le guide et la garantie de l’authenticité de ma recherche. Mais à quelles fins ? Il ne s’agit pas pour moi de raconter l’histoire de ma vie ni de me délivrer de ses secrets, mais de déchiffrer une situation vécue, un événement, une relation amoureuse, et dévoiler ainsi quelque chose que seule l’écriture peut faire exister et passer, peut-être, dans d’autres consciences, d’autres mémoires. Qui pourrait dire que l’amour, la douleur et le deuil, la honte ne sont pas universels ? Victor Hugo a écrit : « Nul de nous n’a l’honneur d’avoir une vie qui soit à lui. » Mais toutes choses étant vécues inexorablement sur le mode individuel – « c’est à moi que ça arrive » –, elles ne peuvent être lues de la même façon que si le « je » du livre devient, d’une certaine façon, transparent et que celui du lecteur ou de la lectrice vienne l’occuper. Que ce « je » soit, en somme, transpersonnel, que le singulier atteigne l’universel.                             « Je ne serais pas arrivée là si… » :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux : « Je ne pensais qu’à désobéir »                   C’est ainsi que j’ai conçu mon engagement dans l’écriture, lequel ne consiste pas à écrire « pour » une catégorie de lecteurs, mais « depuis » mon expérience de femme et d’immigrée de l’intérieur, depuis ma mémoire désormais de plus en plus longue des années traversées, depuis le présent, sans cesse pourvoyeur d’images et de paroles des autres. Cet engagement comme mise en gage de moi-même dans l’écriture est soutenu par la croyance, devenue certitude, qu’un livre peut contribuer à changer la vie personnelle, à briser la solitude des choses subies et enfouies, à se penser différemment. Quand l’indicible vient au jour, c’est politique.            Forme la plus violente et la plus archaïque            On le voit aujourd’hui avec la révolte de ces femmes qui ont trouvé les mots pour bouleverser le pouvoir masculin et se sont élevées, comme en Iran, contre sa forme la plus violente et la plus archaïque. Ecrivant dans un pays démocratique, je continue de m’interroger, cependant, sur la place occupée par les femmes, y compris dans le champ littéraire. Leur légitimité à produire des œuvres n’est pas encore acquise. Il y a en France et partout dans le monde des intellectuels masculins, pour qui les livres écrits par les femmes n’existent tout simplement pas, ils ne les citent jamais. La reconnaissance de mon travail par l’Académie suédoise constitue un signal de justice et d’espérance pour toutes les écrivaines.                Dans la mise au jour de l’indicible social, cette intériorisation des rapports de domination de classe et/ou de race, de sexe également, qui est ressentie seulement par ceux qui en sont l’objet, il y a la possibilité d’une émancipation individuelle mais également collective. Déchiffrer le monde réel en le dépouillant des visions et des valeurs dont la langue, toute langue, est porteuse, c’est en déranger l’ordre institué, en bouleverser les hiérarchies.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                   Mais je ne confonds pas cette action politique de l’écriture littéraire, soumise à sa réception par le lecteur ou la lectrice avec les prises de position que je me sens tenue de prendre par rapport aux événements, aux conflits et aux idées. J’ai grandi dans la génération de l’après-guerre mondiale, où il allait de soi que des écrivains et des intellectuels se positionnent par rapport à la politique de la France et s’impliquent dans les luttes sociales. Personne ne peut dire aujourd’hui si les choses auraient tourné autrement sans leur parole et leur engagement. Dans le monde actuel, où la multiplicité des sources d’information, la rapidité du remplacement des images par d’autres accoutument à une forme d’indifférence, se concentrer sur son art est une tentation. Mais, dans le même temps, il y a en Europe – masquée encore par la violence d’une guerre impérialiste menée par le dictateur à la tête de la Russie – la montée d’une idéologie de repli et de fermeture, qui se répand et gagne continûment du terrain dans des pays jusqu’ici démocratiques. Fondée sur l’exclusion des étrangers et des immigrés, l’abandon des économiquement faibles, sur la surveillance du corps des femmes, elle m’impose, à moi, comme à tous ceux pour qui la valeur d’un être humain est la même, toujours et partout, un devoir de vigilance. Quant au poids du sauvetage de la planète, détruite en grande partie par l’appétit des puissances économiques, il ne saurait peser, comme il est à craindre, sur ceux qui sont déjà démunis. Le silence, dans certains moments de l’Histoire, n’est pas de mise.            Une victoire collective            En m’accordant la plus haute distinction littéraire qui soit, c’est un travail d’écriture et une recherche personnelle menés dans la solitude et le doute qui se trouvent placés dans une grande lumière. Elle ne m’éblouit pas. Je ne regarde pas l’attribution qui m’a été faite du prix Nobel comme une victoire individuelle. Ce n’est ni orgueil ni modestie de penser qu’elle est, d’une certaine façon, une victoire collective. J’en partage la fierté avec ceux et celles qui, d’une façon ou d’une autre, souhaitent plus de liberté, d’égalité et de dignité pour tous les humains, quels que soient leur sexe et leur genre, leur peau et leur culture. Ceux et celles qui pensent aux générations à venir, à la sauvegarde d’une Terre que l’appétit de profit d’un petit nombre continue de rendre de moins en moins vivable pour l’ensemble des populations.                Si je me retourne sur la promesse faite à 20 ans de venger ma race, je ne saurais dire si je l’ai réalisée. C’est d’elle, de mes ascendants, hommes et femmes durs à des tâches qui les ont fait mourir tôt, que j’ai reçu assez de force et de colère pour avoir le désir et l’ambition de lui faire une place dans la littérature, dans cet ensemble de voix multiples qui, très tôt, m’a accompagnée en me donnant accès à d’autres mondes et d’autres pensées, y compris celle de m’insurger contre elle et de vouloir la modifier. Pour inscrire ma voix de femme et de transfuge social dans ce qui se présente toujours comme un lieu d’émancipation, la littérature.              © Fondation Nobel 2022                   Annie Ernaux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/annie-ernaux-j-ecrirai-pour-venger-ma-race-le-discours-de-la-prix-nobel-de-litterature_6153401_3232.html"},"headline":"Annie Ernaux\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9crirai pour venger ma race\u00a0\u00bb, le discours de la Prix Nobel de litt\u00e9rature","dateCreated":"2022-12-07T17:43:54+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:43:54+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Su\u00e8de","Prix Nobel","International","D\u00e9bats","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine fran\u00e7aise recevra officiellement son prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Stockholm, le 10\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours devant l\u2019Acad\u00e9mie su\u00e9doise.","author":[{"@type":"Person","name":"Annie Ernaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8192/4096/1342/671/60/0/ec1c2ef_5951354-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-6">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Nos journalistes du « Monde » vous conseillent des bandes dessinées pour tous les goûts, de Blutch à Tatsuki Fujimoto.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux de société                                                                                        Offrir Le Monde                             Culture       Le Noël du « Monde »           La sélection du « Monde » des 25 BD qu’il ne fallait pas manquer en 2022      Nos journalistes du « Monde » vous conseillent des bandes dessinées pour tous les goûts, de Blutch à Tatsuki Fujimoto.       Le Monde     Publié le 07 décembre 2022 à 14h16, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h57    Temps de Lecture 15 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les journalistes du Monde qui écrivent sur la bande dessinée et le manga ont élaboré une sélection de leurs albums préférés parmi ceux parus au cours de l’année 2022. Une liste de vingt-cinq titres qu’il n’est pas interdit d’envisager offrir à l’occasion des fêtes de fin d’année.          Les choix de Pauline Croquet          « Dai Dark », tome I, de Q Hayashida                         « Dai Dark », de Q Hayashida, Soleil-Delcourt.               Bien que biberonnée à Alien, de Ridley Scott, et à The Thing, de John Carpenter, Q Hayashida revendique une SF affranchie de ses poncifs visuels et scénaristiques, à l’équilibre entre autodérision, ingrédients horrifiques et trituration de la matière organique. Celle qui a d’abord conquis avec sa fantasque et crasseuse série postapocalyptique Dorohedoro, rempile dans Dai Dark avec un univers spatial ténébreux et dangereux qu’arpente un ado de 14 ans vêtu d’un uniforme en décomposition et dont les os recèlent des propriétés magiques. Désossage garanti.            Dai Dark, tome I, de Q Hayashida, traduit du japonais par Florent Gorges, Soleil-Delcourt, 208 p., 11,95 €.            « Le Ciel pour conquête », de Yudori                         « Le Ciel pour conquête », de Yudori, Delcourt.               La Coréenne Yudori signe un récit de solidarité et d’émancipation féminine subtil et singulier entre Amélie, fervente catholique hollandaise du XVIe siècle, et une esclave dont s’est entiché son mari, Hans. Loin d’un éculé triangle amoureux, l’autrice esquisse un lent rapprochement et une fascination mutuelle entre deux femmes, l’une mue par la volonté de survivre, l’autre férue de sciences et bien décidée à vivre comme elle l’entend.            Le Ciel pour conquête, de Yudori, traduit du coréen par Chloé Vollmer-Lo, Delcourt, 336 p., 25,50 €.            « Fool Night », tome I, de Kasumi Yasuda                         « Fool Night », de Kasumi Yasuda, Glénat.               Un titre qui détonne parmi la légion de mangas dystopiques avec son récit intime, dans une société où l’obscurité raréfie la flore et l’oxygène. Pour pallier ce manque, une technologie est capable de transformer les volontaires mourants en végétaux. Le temps de la mutation, les « sanctiflores », hybrides hommes-plantes, perdent peu à peu leurs facultés et baragouinent un métalangage. C’est bientôt le sort qui sera réservé à Toshiro, le héros acculé par la pauvreté, qui, paradoxalement, se retrouve mieux considéré depuis qu’il a renoncé à son humanité. Dans des planches où le trait accouple habilement matière organique et végétale, Kasumi Yasuda dissèque l’humain à la lueur du grotesque.            Fool Night, tome I, de Kasumi Yasuda, traduit du japonais par Hana Kanehisa, Glénat, 228 p., 7,60 €.            « Fleurs de pierre », tome I, de Hisashi Sakaguchi                         « Fleurs de pierre », de Hisashi Sakaguchi, Revival.               Chef-d’œuvre de l’histoire du manga, Fleurs de pierre est une épopée humaine et historique dans la Yougoslavie des années 1940, dessinée par un enfant du Japon né après-guerre, Hisashi Sakaguchi, qui a fait ses armes dans les studios d’animation d’Osamu Tezuka. Sous sa plume dynamique et expressive se noue l’indicible de la barbarie nazie et le destin d’un jeune héros, Krilo, qui s’engage dans la résistance des partisans.        Il vous reste 87.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/de-blutch-a-tatsuki-fujimoto-la-selection-du-monde-des-bandes-dessinees-qu-il-ne-fallait-pas-manquer-en-2022_6153376_3246.html"},"headline":"La s\u00e9lection du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des 25 BD qu\u2019il ne fallait pas manquer en 2022","dateCreated":"2022-12-07T14:16:55+01:00","datePublished":"2022-12-07T14:16:55+01:00","dateModified":"2022-12-07T17:57:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["Cultures Web","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Le fil Good","Les envies du Monde","Mangas","Bande dessin\u00e9e","Livres","Culture","Pixels"],"description":"Nos journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous conseillent des bandes dessin\u00e9es pour tous les go\u00fbts, de Blutch \u00e0 Tatsuki Fujimoto.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/115/0/2100/1050/1342/671/60/0/e164422_1670334611072-media-appel-bd-albums.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-7">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Comment les hôpitaux doivent-ils faire face aux cyberattaques ? Pour Vincent Trely, spécialiste de la sécurité des systèmes de santé, l’investissement doit s’accompagner du recrutement d’experts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Santé       Cybercriminalité           Cyberattaques dans les hôpitaux : « Le paiement de rançon n’est pas une solution, sinon, ça devient le Far West »      Comment les hôpitaux doivent-ils faire face aux cyberattaques ? Pour Vincent Trely, spécialiste de la sécurité des systèmes de santé, l’investissement doit s’accompagner du recrutement d’experts.          Propos recueillis par Julien Lemaignen et Manon Romain         Publié le 07 décembre 2022 à 11h21, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h13    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les urgences sont réduites à la moitié de leur activité habituelle, la maternité, au tiers, mais « la sécurité des soins est assurée ». Tel était le bilan, lundi 5 décembre au soir, de la cyberattaque qui a visé le centre hospitalier de Versailles (Yvelines) deux jours plus tôt, selon Richard Delepierre, le coprésident du conseil de surveillance de l’établissement. Celui-ci a fait savoir que les pirates avaient demandé le paiement d’une rançon, au montant non divulgué, pour rétablir le système informatique.            Le 22 août, le Centre hospitalier Sud-Francilien de Corbeil-Essonnes (en Ile-de-France également) avait vu son fonctionnement perturbé pendant plusieurs semaines par une attaque comparable. En 2021, « on a constaté près d’une attaque par semaine sur nos établissements de santé », avait expliqué Jean-Noël Barrot, le ministre délégué à la transition numérique, lors d’une visite sur place, précisant qu’en 2022 « ce chiffre a baissé au premier semestre de 50 % ».            Dans un entretien au Monde, le consultant Vincent Trely, fondateur et président de l’Association pour la sécurité des systèmes d’information de santé, détaille les protocoles de sécurité mis en place pour anticiper et répondre à ces menaces. Un défi majeur, car, selon lui, il n’y a « aucune raison » pour que les établissements de soins cessent d’être la cible des hackeurs.            Quelles sont les conséquences d’une cyberattaque pour le fonctionnement des établissements ?            Vincent Trely : Toutes les attaques n’ont pas la même gravité. Des hôpitaux peuvent s’en remettre en trois ou quatre jours, parce que l’attaque a été prise au bon moment, ou n’a pas exploité tout ce qu’elle pouvait faire. Dans le cas extrême, tout est chiffré par les pirates, jusqu’à la sauvegarde du système, comme dans le cas de Dax, dans les Landes, en 2021, où l’hôpital a perdu dix ans de données.                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  Après une cyberattaque d’ampleur et deux mois de paralysie, l’hôpital de Corbeil-Essonnes se relève à peine                   Quel protocole les hôpitaux suivent-ils en cas de cyberattaque ?            La première étape est la détection : le directeur de garde est alerté d’une manière ou d’une autre qu’il y a un problème. Il appelle le responsable de la sécurité informatique ; ils vont mettre une heure et demie ou deux heures à qualifier le problème en cyberattaque. On procède alors au cloisonnement : on débranche, en partant du principe que l’infection ne s’est peut-être pas propagée partout.                 Puis est constituée une cellule de crise, avec notamment la direction générale et le président de la commission médicale d’établissement. Elle va orchestrer la réponse. Elle recense tous les problèmes liés aux patients. L’hôpital passe en mode « plan blanc », qui couvre la sécurité sanitaire. Les transferts de patients critiques, préalablement établis entre l’hôpital et des établissements partenaires, sont exécutés.            Au bout de six à dix heures, la cellule a une cartographie des dégâts. Si l’établissement est un « opérateur de services essentiels », l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information (Anssi) va envoyer des experts. A-t-on toujours la sauvegarde ? Où se trouve le virus ? Il n’est pas question de redémarrer les machines si on n’a pas la certitude de l’avoir éliminé partout. Il faut douze à quinze heures pour comprendre ce qu’il s’est passé et évaluer l’étendue du sinistre.            Ensuite, il va probablement y avoir une phase de négociation avec le pirate qui demande une rançon. Elle ne se passera pas bien, car les hackeurs croient que les hôpitaux, qui disposent de budgets importants, pourront payer des sommes importantes comme une grosse entreprise. Mais l’hôpital ne paiera pas, et le pirate diffusera des données. L’établissement entre dans une phase de crise juridique, car il n’est plus en conformité avec le règlement général sur la protection des données (RGPD). Le pirate vend alors à d’autres pirates des morceaux de sa base de données : copies de passeports, de cartes Vitale, adresses e-mails, numéros de téléphone…                Du côté informatique, on reconstruit et on sécurise. Si on disposait de bonnes sauvegardes et d’un système à peu près solide, au bout de dix à douze jours on peut rétablir l’activité à 80 %. On va mettre plusieurs semaines ou plusieurs mois à travailler sur les 20 % pour lesquels ça ne s’est pas bien passé.            Des hôpitaux ont-ils déjà payé une rançon ?            A ma connaissance, non, ni dans le public ni dans le privé. Les directives sont très claires. On n’a jamais considéré le paiement de rançon comme une solution, comme pour les prises d’otages. Sinon, ça devient le Far West. Il y a d’ailleurs eu un peu d’émoi lorsque Bercy a autorisé les assureurs à proposer le paiement de rançon dans leurs garanties. Cela envoie un très mauvais signal, en contradiction avec l’Anssi qui est rattachée au premier ministre.            S’ils ne payent pas de rançon, pourquoi les hôpitaux sont-ils pris pour cibles ?            Un hôpital contient des millions de documents avec des données de santé à caractère personnel. On peut les voler pour les vendre, ou les rendre indisponibles pour faire du chantage.                La quatrième révolution numérique, c’est l’intelligence artificielle (IA) ; or, pour faire apprendre quelque chose à une IA, il faut de la data. Aujourd’hui, on a le moteur et le carburant : le moteur, c’est la puissance de calcul ; le carburant, ce sont les données. Pour le premier qui détectera automatiquement le cancer du sein cinq ans avant les radiologues, ce sont des dizaines de milliards de dollars à long terme.            On est au début de l’histoire. Aux Etats-Unis, entre 2000 et 2007, à la grande époque de la numérisation des hôpitaux, 170 millions de dossiers ont été volés, quasiment 100 %. Il n’y a aucune raison pour que les pirates nord-coréens ou russes arrêtent, et aucune raison pour que les narcotrafiquants ne commencent pas à s’y intéresser.            Les hôpitaux présentent-ils des failles de sécurité spécifiques ?            Beaucoup de systèmes sont connectés, comme les couveuses en néonatalité pour gérer les températures, ou les pousse-seringues en réa. Or, le matériel biomédical est parfois supporté par une informatique obsolète : beaucoup d’appareils tournent sous Windows XP [lancé en 2001, et dont Windows a arrêté le support en 2014] et certains systèmes datent même de 1998 ou 2000.                On travaille aussi sur les comportements : pour les personnels hospitaliers, dans un monde idéal, tous les ordinateurs sont allumés en permanence. Acheter 10 millions d’euros de produits de sécurité et recruter cinq personnes à temps plein sur le sujet, ça va avoir un impact, mais c’est ne traiter qu’une partie du problème : si les gens cliquent sur un faux e-mail qui clignote en promettant de gagner 10 000 euros, vos outils feront long feu.            Les établissements de santé sont-ils assez bien préparés ?            Les hôpitaux sont numérisés depuis vingt ans, et toute une génération n’a connu que le plan de soins informatisé. Depuis 2019, un certain nombre de sites ont pris le temps de simuler le travail sans informatique. Le risque numérique est de plus en plus pris en compte dans le plan blanc de chaque hôpital. En général, les hôpitaux ont une expérience de crise, du fait notamment du Covid-19. Entre public et privé, la situation est à peu près similaire.            Les responsables de la sécurité sont bien plus écoutés qu’il y a quelques années, mais on a 1 300 systèmes informatiques dans le public, 3 000 en comptant le privé, qui sont très hétérogènes. Les incidents récents ont, entre guillemets, « fait du bien ». En février 2021, les 135 principaux hôpitaux ont été nommés « opérateurs de services essentiels », et ont l’obligation d’appliquer 23 règles de sécurité spécifiques décidées au niveau européen. Et le président de la République a annoncé un plan d’investissement de 350 millions d’euros, dans le Ségur de la santé, ciblés sur le cyber.                La difficulté majeure, c’est que l’argent ne suffit pas, il faut aussi des bras. Or tout le monde cherche des techniciens cyber : le CAC 40, les collectivités, les start-up, les entreprises de services du numérique… Par conséquent, il peut être intéressant de partager les compétences entre plusieurs hôpitaux, car il ne sert à rien qu’un petit hôpital de campagne ait son propre responsable sécurité et cyberexpert payé 120 000 euros par an.                 Julien Lemaignen et  Manon Romain           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/12/07/cyberattaques-dans-les-hopitaux-le-paiement-de-rancons-n-est-pas-une-solution-sinon-ca-devient-le-far-west_6153341_1651302.html"},"headline":"Cyberattaques dans les h\u00f4pitaux\u00a0: \u00ab\u00a0Le\u00a0paiement de\u00a0ran\u00e7on n\u2019est pas une solution, sinon, \u00e7a\u00a0devient le\u00a0Far\u00a0West\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T11:21:43+01:00","datePublished":"2022-12-07T11:21:43+01:00","dateModified":"2022-12-07T17:13:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Comment les h\u00f4pitaux doivent-ils faire face aux cyberattaques\u00a0? Pour Vincent Trely, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes de sant\u00e9, l\u2019investissement doit s\u2019accompagner du recrutement d\u2019experts.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
,{"@type":"Person","name":"Manon Romain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/06/218/0/3499/1749/1342/671/60/0/ef89fec_22760-3zf1ud.26qj3ba9k9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-8">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le gouvernement a annoncé le versement d’une « indemnité carburant » de 100 euros pour « à peu près la moitié des ménages » en 2023. Une « mesure anachronique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Économie       Pertes et profits         Aides à la pompe : « Depuis la réélection d’Emmanuel Macron, l’Etat multiplie les mesures anachroniques »   Chronique            Philippe Escande        Le gouvernement a annoncé le versement d’une « indemnité carburant » de 100 euros pour « à peu près la moitié des ménages » en 2023. Une « mesure anachronique ».   Publié le 07 décembre 2022 à 12h19, mis à jour le 07 décembre 2022 à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En matière d’addictions, la désintoxication est un exercice périlleux. Tout est dans le dosage. Alors on tâtonne au gré des circonstances. C’est la tactique du gouvernement vis-à-vis des carburants. En annonçant un chèque de 100 euros pour 10 millions d’automobilistes, ce mercredi 7 décembre, à l’antenne de RTL, la première ministre, Elisabeth Borne, sait qu’elle marche sur des œufs.                           Lire aussi :  Elisabeth Borne annonce une « indemnité carburant » de 100 euros aux 10 millions de travailleurs les plus modestes                 En pleine discussion parlementaire sur l’accélération du passage aux énergies renouvelables et au lendemain du sommet des Nations unies sur le réchauffement climatique, aider ses concitoyens à faire le plein semble pour le moins anachronique, voire absurde. Le geste est en effet désastreux pour les finances publiques, pour la balance commerciale et pour le climat.          Et, cerise sur le gâteau, il est profondément inégalitaire, comme l’avait relevé le candidat Macron, lors de son débat avec Marine Le Pen, à l’occasion de la dernière campagne présidentielle, le 20 avril, alors que celle-ci ambitionnait carrément de baisser la TVA sur l’essence. Pourtant, depuis la réélection du président, l’Etat multiplie les aides.          Dix-huit centimes de remise à la pompe d’avril à août, puis trente centimes de septembre à mi-novembre, et dix centimes jusqu’à fin décembre. Au total, selon le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, ces différents dispositifs devraient coûter près de 8 milliards d’euros en 2022. Sans compter, donc, le milliard supplémentaire de la nouvelle mesure annoncée ce jour.          Signal désastreux          Celle-ci sera moins inégalitaire, car ciblée sur les gros rouleurs modestes. Il n’en reste pas moins que le signal est désastreux au regard des urgences du moment, que ce soit en matière de souveraineté énergétique et économique que du point de vue de l’incitation, alors que les transports, et particulièrement la voiture individuelle, sont en France parmi les premiers responsables des émissions de gaz à effet de serre.          Mais voilà, si la politique n’était que l’art de prendre des décisions logiques et raisonnables, il n’y aurait plus besoin de politiques. Traumatisé par l’épisode des « gilets jaunes », le pouvoir a bien conscience de l’importance matérielle et symbolique de la voiture chez ses concitoyens, et principalement chez ceux qui vivent éloignés des villes et de leurs transports.          Pour plus de 80 % d’entre eux, elle est leur seul moyen de déplacement. Or, la crise énergétique a provoqué un emballement des prix à la pompe. Les prix se sont largement calmés aujourd’hui. Mais la symbolique de l’automobile comme dernier refuge de liberté a suffisamment tétanisé le gouvernement pour qu’il évite de limiter de 130 à 110 kilomètres-heure la vitesse sur les autoroutes. Une mesure d’économie simple et très efficace qui touche peu les déplacements du quotidien.        Il vous reste 12.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/07/aides-a-la-pompe-depuis-la-reelection-d-emmanuel-macron-l-etat-multiplie-les-mesures-anachroniques_6153352_3234.html"},"headline":"Aides \u00e0 la pompe\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019Etat multiplie les mesures anachroniques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T12:19:15+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:19:15+01:00","dateModified":"2022-12-07T16:34:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","P\u00e9nurie de carburant","Pertes et profits","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le gouvernement a annonc\u00e9 le versement d\u2019une \u00ab\u00a0indemnit\u00e9 carburant\u00a0\u00bb de 100\u00a0euros pour \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des m\u00e9nages\u00a0\u00bb en 2023. Une \u00ab\u00a0mesure anachronique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/284/0/3408/1704/1342/671/60/0/e780f80_1670422204092-000-32ng3cg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-9">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les associations dénoncent une « politique du chiffre », qui conduit les responsables politiques à vanter des créations de sanctuaires grandioses, mais sans leur donner les moyens de surveiller, ni de les gérer de manière responsable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           COP15 de la biodiversité : pour protéger les océans, les objectifs sont loin d’être atteints      Les associations dénoncent une « politique du chiffre », qui conduit les responsables politiques à vanter des créations de sanctuaires grandioses, mais sans leur donner les moyens de surveiller, ni de les gérer de manière responsable.          Par Martine Valo         Publié le 07 décembre 2022 à 13h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un manchot Adélie dans l’aire marine protégée (AMP) de la mer de Ross, en Antarctique, en janvier 2009.  GUILLAUME BOUTELOUP/BIOSPHOTO               Tous en bleu pour défendre l’océan. Une coalition d’ONG de défense du monde marin baptisée « Flotilla » a lancé ce mot d’ordre à la veille de la 15e Conférence sur la biodiversité (COP15), dont les travaux débutent à Montréal, au Canada, mercredi 7 décembre, afin de rappeler que la vie sur cette planète ne se limite pas aux espèces terrestres. Les environnementalistes mettent désormais en avant le rôle essentiel des écosystèmes marins dans la régulation du climat : du krill aux baleines, la faune océanique contribue à stocker d’importantes quantités de CO2 dans les grandes profondeurs, tandis qu’une bonne partie de l’oxygène est due à la photosynthèse du phytoplancton.          Seulement, ce climatiseur fondamental est malmené. L’océan se dilate sous l’effet de l’énergie en excès qu’il absorbe. Il se réchauffe, au détriment des coraux dont les récifs atténuent la houle des tempêtes et les tsunamis, il s’acidifie et perd de son oxygène. Mais la première cause de son déclin tient aux activités humaines : la disparition des mangroves et la bétonisation des côtes, la surpêche généralisée, les industries d’extraction, le déversement massif de plastique et de pollutions diverses ont un impact significatif sur les deux tiers du milieu marin, observe la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversité et les services écosystémiques, l’IPBES. On dénombre déjà 400 « zones mortes » – soit environ 245 000 kilomètres carrés – où plus rien ne peut se développer. Plus d’un tiers de tous les mammifères marins sont menacés.          Enfin, au moins un tiers des stocks de poisson que l’on consomme sont surpêchés et 60 % sont exploités au maximum de leur capacité à se renouveler, si bien que les captures mondiales plafonnent depuis les années 1980.          L’occasion de marquer un tournant          La COP15 pourrait être l’occasion de marquer un tournant, si elle parvient à imposer au monde de préserver 30 % des espaces marins. En 2010 déjà, la COP biodiversité, qui s’était tenue à Nagoya, au Japon, avait fixé un objectif de classement d’au moins 10 % des zones marines et côtières d’ici à 2020. Cette déclaration ambitieuse avait suscité une forme de compétition entre Etats pour définir celui qui établirait la plus vaste des aires marines protégées (AMP).          En 2014 par exemple, les Etats-Unis ont créé un ensemble de 1,3 million de kilomètres carrés autour d’Hawaï, tandis que la Nouvelle-Caldéonie annonçait une AMP aussi vaste. Puis a suivi celle de la mer de Ross (1,5 million de kilomètres carrés) dans l’Antarctique, en 2016. Néanmoins, la cible n’est pas atteinte : le secrétariat de la Convention sur la diversité biologique rapporte que 7,7 % des zones marines et côtières et 18 % de celles relevant de juridictions nationales – ce qui exclut toute la haute mer au-delà des 200 milles marins – ont un statut de protection, de niveaux d’exigence très inégaux au demeurant.        Il vous reste 52.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/07/cop15-de-la-biodiversite-pour-proteger-les-oceans-les-objectifs-sont-loin-d-etre-atteints_6153364_3244.html"},"headline":"COP15 de la biodiversit\u00e9\u00a0: pour prot\u00e9ger les oc\u00e9ans, les objectifs sont loin d\u2019\u00eatre atteints","dateCreated":"2022-12-07T13:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-07T13:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:19:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Les associations d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0politique du chiffre\u00a0\u00bb, qui conduit les responsables politiques \u00e0 vanter des cr\u00e9ations de sanctuaires grandioses, mais sans leur donner les moyens de surveiller, ni de les g\u00e9rer de mani\u00e8re responsable.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/178/0/4288/2144/1342/671/60/0/beeb79e_1670413881823-bios-996316.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-10">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Concurrence des bachelors ou des écoles postbac, abandon des maths au lycée… les classes préparatoires économiques ont de plus en plus de mal à attirer les lycéens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             MARINE COUTROUTSIOS                         M Campus        Ecoles de commerce         Pourquoi les prépas HEC sont délaissées par les bacheliers   Par Elodie Chermann   Publié le 07 décembre 2022 à 05h45, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h59     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesConcurrence des bachelors ou des écoles postbac, abandon des maths au lycée… les classes préparatoires économiques ont de plus en plus de mal à attirer les lycéens.                Pour susciter des vocations, Julie Bouvry, proviseure du lycée Rodin, dans le 13e arrondissement de Paris, a mené un gros travail de pédagogie auprès des familles et a mis en place le dispositif des Cordées de la réussite censé lutter contre l’autocensure des élèves. Au plus fort de la crise sanitaire, elle a aussi organisé des portes ouvertes virtuelles dans son établissement. Mais cela n’a pas suffi. A la rentrée 2022, Julie Bouvry a dû malgré tout fermer sa prépa économique et commerciale. « Je n’avais plus le choix, assure-t-elle. Ces trois dernières années, nous ne comptions plus que vingt-cinq ou vingt-six élèves en première année au lieu des quarante-huit attendus. » Une situation particulière qui reflète une tendance générale en France.          D’après une note du ministère de l’enseignement supérieur de février, les classes préparatoires filière économique ont accueilli, à la rentrée 2021, 8 800 nouveaux entrants, soit une diminution de 10 % en un an. « Les sondages que nous avons effectués au mois de septembre auprès d’une centaine d’établissements montrent qu’il n’y a pas eu d’effet rebond cette année, précise Alain Joyeux, président de l’Association des professeurs des classes préparatoires économiques et commerciales (Aphec). Si les lycées de centre-ville dans les grandes métropoles ont très bien rempli, voire parfois mieux que l’an dernier, les classes prépa de proximité, elles, ont continué de souffrir. »          La disparition des mathématiques dans le tronc commun de première et terminale, à la rentrée 2019, dans le cadre de la réforme Blanquer, n’y est évidemment pas pour rien. « Les maths étant obligatoires en classe prépa ECG, on ne peut pas recruter des élèves qui ont abandonné cet enseignement au lycée », rappelle ainsi Alain Joyeux. Et ils sont de plus en plus nombreux : avant 2019, à l’époque des terminales L, S et ES, « seuls » 50 000 élèves n’étudiaient plus les maths en terminale. Avec la réforme du baccalauréat, ils sont passés à 170 000 en 2021 sur 375 000 élèves de terminale générale, selon l’Association des professeurs de mathématiques de l’enseignement public (APMEP).          « Possibilité parmi d’autres »          La refonte des prépas HEC en plein Covid-19 a contribué à cette désaffection. Dans le sillage de la réforme du lycée, les classes préparatoires économiques et commerciales option économique (ECE) et option scientifique (ECS) ont fusionné, en septembre 2021, en une seule : la prépa économique et commerciale voie générale dite ECG. « A cause de la pandémie, beaucoup de salons et de journées portes ouvertes ont été annulés, regrette ainsi Alain Joyeux. Nous n’avons donc pas pu communiquer autant que nécessaire sur cette nouvelle filière. »        Il vous reste 68.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/07/les-prepas-hec-delaissees-par-les-bacheliers_6153277_4401467.html"},"headline":"Pourquoi les pr\u00e9pas HEC sont d\u00e9laiss\u00e9es par les bacheliers","dateCreated":"2022-12-07T05:45:12+01:00","datePublished":"2022-12-07T05:45:12+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:59:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Ecoles de commerce"],"keywords":["Classes pr\u00e9pas","Ecoles de commerce","\u00c9tudes sup","M Campus","Grandes \u00e9coles"],"description":"Concurrence des bachelors ou des \u00e9coles postbac, abandon des maths au lyc\u00e9e\u2026 les classes pr\u00e9paratoires \u00e9conomiques ont de plus en plus de mal \u00e0 attirer les lyc\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Elodie Chermann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/296/0/3071/1535/1342/671/60/0/cac5802_1670237562357-coutroutsios-foret-final.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecoles de commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commerce-gestion/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-11">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Comme d’autres applications d’intelligence artificielle récentes assez impressionnantes, ce service de la société OpenAI a des limites et suscite des débats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Intelligence artificielle           ChatGPT, le logiciel capable d’écrire des petits textes confondants      Comme d’autres applications d’intelligence artificielle récentes assez impressionnantes, ce service de la société OpenAI a des limites et suscite des débats.          Par Alexandre Piquard         Publié le 06 décembre 2022 à 21h04, mis à jour le 07 décembre 2022 à 10h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dall·E  est un logiciel capable de créer une image à partir d’un texte. Il a été conçu par OpenAI, une petite entreprise de San Francisco (Californie), réputée pour ses travaux dans l’intelligence artificielle.  STEFANI REYNOLDS / AFP               « Le 6 décembre 2022, la société OpenAI a lancé une nouvelle application de messagerie intitulée ChatGPT. Basée sur le modèle de langage GPT-3 développé par OpenAI, l’application promet d’offrir une expérience de conversation plus naturelle et fluide pour les utilisateurs. Cependant, certains experts s’inquiètent des limites et des dangers potentiels de cette technologie. Le modèle GPT-3, bien que puissant, peut encore avoir du mal à comprendre le contexte et les sous-entendus dans les conversations humaines, ce qui peut entraîner des réponses erronées ou inappropriées. De plus, il existe un risque que les utilisateurs confondent les réponses de ChatGPT avec celles d’un être humain réel, ce qui peut entraîner des conséquences graves dans certaines situations. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au cœur de nouvelles communautés artistiques, les images créées par intelligence artificielle fascinent et inquiètent                 Les quelques phrases ci-dessus sont le début de la réponse donnée par un nouveau logiciel de conversation, quand on lui demande : « Ecris un article dans le style du journal Le Monde sur le lancement de ChatGPT, en incluant les limites et les dangers de cette application. »          Seule la date est erronée : l’application a été lancée mercredi 30 novembre par OpenAI, une petite entreprise de San Francisco déjà réputée pour ses travaux dans l’intelligence artificielle. Elle a déjà fait sensation avec Dall·E 2, un des logiciels capables de créer une image à partir d’un texte. C’est aussi elle qui a créé GPT, un modèle de traitement du langage dont ChatGPT est une version conversationnelle. Disponible en libre accès, elle a déjà passé le million d’utilisateurs, selon OpenAI.          Versatile, l’application est aussi capable d’écrire « une réponse à la professeure de mon fils qui a écrit un mot dans son carnet de correspondance lui reprochant d’avoir chahuté en cours » : « Je vous remercie pour votre mot dans le carnet de correspondance concernant le comportement de mon fils en classe. Je suis désolé qu’il ait chahuté et je vais m’assurer de lui parler de l’importance d’être attentif et respectueux en cours. Merci de bien vouloir le surveiller de près pour que cela ne se reproduise pas », propose ChatGPT.          « Un concurrent majeur pour les métiers créatifs »          Sur le réseau Twitter, des internautes épatés s’échangent les réponses obtenues : un résumé fictif de la future victoire de l’équipe de France de football contre l’Angleterre, des conseils sur la bonne façon de mener une réunion pour un PDG, un sketch dans le style des Monthy Python sur trois pontes de l’intelligence artificielle, un programme de régime, une lettre pour expliquer à un enfant que le Père Noël n’existe pas, des idées (illustrées) pour décorer son salon…        Il vous reste 45.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/chatgpt-le-logiciel-capable-d-ecrire-des-petits-textes-confondants_6153252_3234.html"},"headline":"ChatGPT, le logiciel capable d\u2019\u00e9crire des petits textes confondants","dateCreated":"2022-12-06T21:04:01+01:00","datePublished":"2022-12-06T21:04:01+01:00","dateModified":"2022-12-07T10:54:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Intelligence artificielle"],"keywords":["Intelligence artificielle","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Comme d\u2019autres applications d\u2019intelligence artificielle r\u00e9centes assez impressionnantes, ce service de la soci\u00e9t\u00e9 OpenAI a des limites et suscite des d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/423/0/5074/2537/1342/671/60/0/630aa5d_1670347286736-000-32f242a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Intelligence artificielle","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/intelligence-artificielle/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-12">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Selon le ministre du tourisme, 205 éléphants, 512 gnous, 381 zèbres et 12 girafes sont morts du manque de pluie entre février et octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Climat et environnement           Au Kenya, une sécheresse d’une intensité inédite décime éléphants, gnous, zèbres et girafes      Selon le ministre du tourisme, 205 éléphants, 512 gnous, 381 zèbres et 12 girafes sont morts du manque de pluie entre février et octobre.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 14h36, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des rangers du Kenya Wildlife Services (KWS) passent devant une carcasse de gnou au parc national d’Amboseli, le 30 novembre 2022.  TONY KARUMBA / AFP                 Au Kenya, une sécheresse d’une intensité inédite depuis quarante ans décime éléphants, buffles et zèbres dans les parcs nationaux. A Amboseli (sud), près de la frontière avec la Tanzanie, la terre est sèche et se craquelle sous les pieds. Pas une herbe haute à l’horizon, les feuilles des arbres décharnés sont jaunies. Des carcasses d’animaux gisent le long de la route.            « La dernière grosse pluie que nous avons eue ici remonte à décembre 2021 », se lamente Josphat Wangigi Kagai, 37 ans, ranger du Kenya Wildlife Service (KWS), qui travaille dans le parc depuis 2016. Il vient d’être appelé par Kelembu Ole Nkuren, un berger masaï qui a découvert, en faisant paître son troupeau, un éléphant mort depuis presque un mois.                 Le pachyderme, éventré par des rapaces et autres prédateurs, gît dans la vaste plaine surplombée par les cimes enneigées du Kilimandjaro. Une odeur fétide entoure la dépouille de l’animal, âgé de seulement 7 ans quand l’espérance de vie des éléphants avoisine les 60 ans. « Cet éléphant est mort à cause de la sécheresse », se désole Josphat Wangigi Kagai.                             Lire aussi :  Au Kenya, plus de 200 éléphants morts en 9 mois à cause de la sécheresse                   A l’aide d’une hache, il s’emploie ensuite à retirer les défenses de l’animal pour éviter qu’elles ne soient récupérées par les braconniers. « Depuis quelques semaines, nous faisons ça pratiquement tous les jours, ça me rend particulièrement triste, soupire-t-il. Avant, je devais porter un masque pour supporter l’odeur des animaux en décomposition, mais maintenant je suis habitué. »            « Tout est en train de disparaître »            La Corne de l’Afrique souffre de précipitations insuffisantes depuis fin 2020. Au Kenya, la sécheresse, conséquence du changement climatique, a plongé dans la faim au moins 4 millions de personnes (sur une population de plus de 50 millions d’habitants), mais aussi sa faune sauvage exceptionnelle, qui en fait une destination touristique prisée. Selon le ministre du tourisme, Peninah Malonza, 205 éléphants, 512 gnous, 381 zèbres et 12 girafes étaient morts de la sécheresse entre février et octobre.                A Amboseli, un des deux parcs emblématiques du pays avec celui de Masai Mara, les puits s’assèchent et les pâturages se transforment en poussière. « J’ai vu il y a quelque temps un éléphant qui était à bout de forces, je lui ai donné à boire mais il était déjà trop tard. Il s’est écroulé peu de temps après », raconte Josphat Wangigi Kagai, affirmant que les zèbres et les antilopes sont les plus touchés.                             Lire aussi :  Dida, plus grande éléphante à défenses du Kenya, est morte de vieillesse                   « Cette sécheresse est terrible car tout est en train de disparaître en ce moment : zèbres, gnous, girafes et éléphants. Je n’ai jamais vu un si grand nombre d’animaux sauvages morts », assure Kelembu Ole Nkuren, le berger masaï, qui a passé les trente-cinq ans de sa vie à Amboseli. « Avant la sécheresse, vous pouviez voir des troupeaux d’éléphants errer dans cette partie du parc. Ils sont introuvables aujourd’hui », poursuit-il.            Dans une zone reculée du parc, des corps en décomposition de zèbres, buffles et antilopes s’étirent sur un sol aride. Des nuées de mouches se forment. « Le point d’eau le plus proche est à une trentaine de kilomètres, c’était trop loin pour eux », explique Josphat Wangigi Kagai.            « Nous perdons les plus jeunes »            Selon Norah Njiraini, membre depuis 1985 de l’Amboseli Trust for Elephants, une organisation qui étudie les pachydermes dans le parc, plus de 100 éléphants sont morts (sur un total de 2 000) depuis juin à Amboseli. La période actuelle lui rappelle un autre épisode de sécheresse, en 2009, particulièrement meurtrier pour les éléphants. Faute d’anticipation, cet épisode avait été « pire qu’aujourd’hui » pour les animaux, selon elle. « En 2009, nous avons perdu des femelles adultes. Cette année est différente car nous perdons les plus jeunes », s’inquiète-t-elle.                             Lire aussi :  Face à la sécheresse, le Kenya réautorise le maïs génétiquement modifié                   Cette année, les services de protection de la nature et le personnel des parcs s’emploient à limiter les conséquences de cette sécheresse. A Amboseli, les rangers apportent tous les deux jours du foin aux animaux. Dans le parc national de Tsavo Est, à environ 140 km au nord, le KWS a foré des puits pour faire remonter de l’eau à la surface et permettre aux animaux de s’abreuver. Malgré tout, 54 éléphants y sont morts entre février et octobre.                « Selon les prévisions météorologiques, les précipitations pour cette saison des pluies [d’octobre à décembre] ne devraient pas être suffisantes », souligne Kenneth Ochieng, le directeur du parc, malgré quelques averses récentes. Mais il veut rester « optimiste » et croit que l’action menée portera ses fruits : « Les problèmes que nous avons sont causés par l’homme [le réchauffement climatique] et la solution vient aussi de l’homme. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/07/au-kenya-la-secheresse-decime-les-animaux-sauvages-dans-les-parcs-nationaux_6153378_3212.html"},"headline":"Au Kenya, une s\u00e9cheresse d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite d\u00e9cime \u00e9l\u00e9phants, gnous, z\u00e8bres et girafes","dateCreated":"2022-12-07T14:36:40+01:00","datePublished":"2022-12-07T14:36:40+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:14:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["Le Monde Afrique","Kenya","Climat et environnement","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Selon le ministre du tourisme, 205\u00a0\u00e9l\u00e9phants, 512\u00a0gnous, 381\u00a0z\u00e8bres et 12\u00a0girafes sont morts du manque de pluie entre f\u00e9vrier et octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/872/0/6521/3260/1342/671/60/0/db7a1a1_1670419811957-000-32xk2fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-13">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’homme d’affaires français, qui avait déjà occupé la première place en mai 2021, profite notamment d’un recul de l’action Tesla, et donc de la fortune de l’homme le plus riche jusqu’ici, Elon Musk.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Société           Bernard Arnault et sa famille en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes du monde avec 185,1 milliards de dollars      L’homme d’affaires français, qui avait déjà occupé la première place en mai 2021, profite notamment d’un recul de l’action Tesla, et donc de la fortune de l’homme le plus riche jusqu’ici, Elon Musk.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 18h32, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bernard Arnault, lors de la présentation de la collection printemps-été de Christian Dior, le 26 janvier à Paris.  FRANCOIS MORI / AP                 Bernard Arnault, PDG du groupe de luxe LVMH, et sa famille ont pris mercredi 7 décembre la tête du classement Forbes des plus grosses fortunes du monde, avec 185,1 milliards de dollars, détrônant l’Américain Elon Musk, patron de Tesla, de SpaceX et de Twitter.            L’homme d’affaires français, âgé de 73 ans, et sa famille l’ont dépassé dans ce classement réalisé en temps réel, en raison notamment d’un net recul de l’action Tesla, mercredi à la Bourse de New York. Bernard Arnault avait déjà occupé cette place pendant quelques heures en mai 2021.                             Lire notre enquête lors de la série « Successions » :  Article réservé à nos abonnés  Le clan Arnault ou la fabrique des héritiers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/07/bernard-arnault-et-sa-famille-en-tete-du-classement-forbes-des-plus-grandes-fortunes-devant-elon-musk_6153411_3234.html"},"headline":"Bernard Arnault et sa famille en t\u00eate du classement Forbes des plus grandes fortunes du monde avec 185,1\u00a0milliards de dollars","dateCreated":"2022-12-07T18:32:47+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:32:47+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:48:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires fran\u00e7ais, qui avait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 la premi\u00e8re place en mai\u00a02021, profite notamment d\u2019un recul de l\u2019action Tesla, et donc de la fortune de l\u2019homme le plus riche jusqu\u2019ici, Elon Musk.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/01/26/261/969/2410/1205/1342/671/60/0/d559798_2dcb0c90e71c4e239a5a73ac0dabd86d-2dcb0c90e71c4e239a5a73ac0dabd86d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-14">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Culture       Télévisions & Radio           « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace      Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Meghan Markle et son époux, le prince Harry, dans le documentaire « Harry et Meghan ».  COURTESY OF PRINCE HARRY AND MEGHAN/NETFLIX                  NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE DOCUMENTAIRE            Cela fait des mois que Buckingham Palace redoute ce moment. Harry et Meghan, la série documentaire sur l’histoire d’amour entre le prince Harry et Meghan Markle, sera diffusée « prochainement », a promis Netflix, vendredi 2 décembre – sans confirmer la date du jeudi 8 décembre, annoncée par plusieurs journaux. La bande-annonce, publiée jeudi 1er décembre par la plate-forme, donne déjà le ton : après l’interview sensation avec Oprah Winfrey, le 16 février 2021, le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « [sa] version des faits ». De quoi faire à nouveau trembler le palais, où règne désormais Charles III.                 Il va s’agir, en six épisodes, de raconter « comme elle ne l’a encore jamais été » l’histoire du couple, en conflit ouvert avec le reste de la famille royale depuis le « Megxit » (leur départ pour les Etats-Unis, en 2020). « Personne ne sait ce qu’il se passe derrière les portes », assure Harry, dans la bande-annonce. « Etant donné à quel point la barre est haute, est-ce que cela ne fait pas plus de sens d’entendre l’histoire de notre bouche ? », glisse pour sa part Meghan.            Depuis que le duc et la duchesse de Sussex ont abandonné leur rôle de « royals » au service de la Couronne, le couple ne cesse de dénoncer le manque d’attention dont il dit avoir souffert de la part du reste de la famille royale. Il se plaint aussi avec constance du supposé harcèlement des médias britanniques. Harry, qui entretient des rapports compliqués avec ces derniers depuis la mort accidentelle de sa mère, la princesse Diana, le 31 août 1997 à Paris – le frère cadet de William avait alors 13 ans –, leur reproche d’avoir mené une campagne raciste contre sa femme métisse, née d’un père blanc et d’une mère noire américains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le prince Harry et Meghan Markle sèment la tempête dans les médias britanniques                   La brouille est également profonde entre Harry et son frère aîné, désormais prince de Galles, dont il était très proche jusqu’à ce qu’il se marie, en mai 2018, avec Meghan Markle – une actrice alors surtout connue pour son rôle dans la série américaine Suits. Les deux frères sont parvenus à mettre leurs différends de côté à la mort de leur grand-mère, la reine Elizabeth II, le 8 septembre, mais cette parenthèse n’a pas duré.            Nouvelle polémique            Le documentaire paraît à un moment délicat pour la monarchie britannique. Charles III a pris la succession de sa mère il y a moins de dix semaines : cela fait cinquante ans qu’il s’y prépare, mais succéder à une figure si populaire et respectée est une gageure. Par ailleurs, début décembre, une nouvelle polémique a entaché le palais : une dame de compagnie de la défunte reine, Lady Susan Hussey (qui est marraine du prince William), a dû démissionner après avoir été accusée par la responsable d’un organisme de charité invitée à Buckingham d’avoir eu à son égard un comportement raciste.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes                   C’est cette même lady qui aurait glissé un jour, à propos de l’histoire d’amour naissante entre Meghan et Harry, que « tout cela se terminera en pleurs », à en croire le biographe royal Tom Bower. L’incident a occulté la tournée américaine que le prince et la princesse de Galles (William et Kate Middleton) avaient minutieusement préparée, du 30 novembre au 2 décembre, et a fait écho aux allégations de racisme au sein de la famille royale faites par Meghan Markle dans sa retentissante interview à Oprah Winfrey.                La polémique et l’attention médiatique ne sont pas près de retomber. La biographie de Harry par lui-même, Spare, doit être publiée le 10 janvier 2023. Un « royal buzz » en perspective pour Netflix, qui produit déjà la série à succès The Crown.                              Harry et Meghan, série documentaire de Liz Garbus (RU, 2022, 6 épisodes, durée non communiquée). Diffusée à partir du 8 décembre sur Netflix.                   Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/harry-et-meghan-le-documentaire-de-netflix-qui-fait-trembler-buckingham-palace_6153406_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry et Meghan\u00a0\u00bb, le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace","dateCreated":"2022-12-07T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Royaume-Uni","International","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","Culture"],"description":"Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois \u00ab\u00a0sa version des faits\u00a0\u00bb. Un d\u00e9fi m\u00e9diatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/208/0/4200/2100/1342/671/60/0/e821557_1670254007056-harry-meghan-archival-photobooth.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-15">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les trentenaires, qui circulaient à bord d’un 4 × 4 blindé, ont indiqué se rendre à une séance de tir aux pigeons sur un terrain privé. Ils transportaient notamment deux pistolets automatiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Corse           Deux hommes lourdement armés, dont une figure du banditisme insulaire, interpellés par les douanes en Corse      Les trentenaires, qui circulaient à bord d’un 4 × 4 blindé, ont indiqué se rendre à une séance de tir aux pigeons sur un terrain privé. Ils transportaient notamment deux pistolets automatiques.          Par Antoine Albertini         Publié le 07 décembre 2022 à 11h21, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les deux trentenaires prétendaient se rendre à une séance de ball-trap sur le terrain privé d’une vague connaissance, en Balagne, dans le nord-ouest de la Corse. Mais ni leurs explications, ni l’arsenal qu’ils transportaient à bord d’un puissant pick-up blindé Toyota Tacoma n’ont convaincu les douaniers.          Dimanche 4 décembre, Jean-Luc Codaccioni, présenté comme l’une des étoiles montantes d’un banditisme corse en pleine phase de recomposition, et Mathieu Gaffory, mis en cause dans une série de braquages de camping-cars en 2016, ont été placés en retenue douanière avant d’être remis aux services de la police judiciaire le lendemain, avant leur comparution immédiate devant le tribunal correctionnel de Bastia pour détention prohibée d’armes, prévue jeudi.          A bord de leur véhicule, les agents de la brigade de surveillance extérieure des douanes ont trouvé 985 cartouches de chasse et 18 d’armes de poing mais aussi trois fusils et une carabine de chasse, cette dernière arme pouvant également être utilisée pour des tirs de précision de longue distance. Deux pistolets automatiques Glock 26, très prisés par le milieu en raison de leurs dimensions compactes qui les rendent facilement dissimulables, ont également été retrouvés. Sur l’un d’eux, le numéro de série a été limé, une technique fréquemment utilisée par les criminels pour en masquer la provenance. « Des armes qui ne sont pas franchement prévues pour aller tirer du sanglier dans le maquis », observe un enquêteur de la police judiciaire spécialisé dans le suivi du monde criminel insulaire.          Phase de restructuration          Les deux jeunes gens ont expliqué détenir une partie de ces armes en toute légalité mais leur pedigree interroge les services d’enquête, convaincus que le grand banditisme insulaire, qui traverse l’une ses énièmes phases de restructuration, pourrait connaître sous peu une nouvelle période de recomposition sanglante. Tous deux apparaissent du reste dans une note émise par la direction centrale de la police judiciaire, sorte de Bottin mondain du crime organisé corse. L’Agence France-Presse, qui a révélé leur arrestation, rappelle que ces « vingt-cinq bandes criminelles » avaient été évoquées par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, à l’occasion d’un déplacement en Corse au mois de juillet, avant d’annoncer le renforcement des moyens judiciaires dans l’île.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, des soupçons de pression sur les jurés dans l’affaire du mécanicien assassiné                 Dans ce document de près d’une trentaine de pages, Jean-Luc Codaccioni, 33 ans, est présenté comme le chef de la bande dite des « Africains », un surnom hérité de la proximité de son propre père avec le magnat corse des jeux en Afrique de l’Ouest, Michel Tomi. « Au carrefour du monde politique, des affaires, du banditisme, des chefs d’Etat africains et des jeux, observe la note de la police judiciaire, Michel Tomi – le parrain des parrains comme certains l’appellent, a depuis des années observé la ligne de conduite de ne jamais faire d’affaires en Corse. »        Il vous reste 29.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/07/deux-hommes-lourdement-armes-dont-une-figure-du-banditisme-insulaire-interpelles-par-les-douanes-en-corse_6153340_3224.html"},"headline":"Deux hommes lourdement arm\u00e9s, dont une figure du banditisme insulaire, interpell\u00e9s par les douanes en Corse","dateCreated":"2022-12-07T11:21:12+01:00","datePublished":"2022-12-07T11:21:12+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:21:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Corse","Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les trentenaires, qui circulaient \u00e0 bord d\u2019un 4\u00a0\u00d7\u00a04 blind\u00e9, ont indiqu\u00e9 se rendre \u00e0 une s\u00e9ance de tir aux pigeons sur un terrain priv\u00e9. Ils transportaient notamment deux pistolets automatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/378/0/4569/2284/1342/671/60/0/ab7a78a_1670406242936-000-9794el.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-16">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’enseigne d’habillement masculin a racheté la marque pour un montant de 1,8 million d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Celio obtient la marque Camaïeu aux enchères      L’enseigne d’habillement masculin a racheté la marque pour un montant de 1,8 million d’euros.          Par Juliette Garnier         Publié le 07 décembre 2022 à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Celio emporte Camaïeu. L’enseigne d’habillement masculin a racheté aux enchères la marque Camaïeu, mercredi 7 décembre, à l’hôtel des ventes de Vendeville (Nord), pour un montant de 1,8 million d’euros. Vendue à la suite de la liquidation judiciaire de la société qui, jusqu’en octobre, exploitait 511 magasins en France et employait 2 600 salariés, la marque tombe dans l’escarcelle de l’enseigne fondée par Laurent et Marc Grosman en 1978, leader du marché de la mode masculine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’avenir de Go Sport mobilise la justice                 Sébastien Bismuth, le président de Celio, connaît bien tout le potentiel de développement et la notoriété de Camaïeu, qui, un temps, a été le premier des distributeurs de mode féminine en France. Ce spécialiste de la relance d’enseignes a œuvré pour remettre sur les rails l’enseigne Jennyfer, rebaptisé Don’t Call Me Jennyfer, avant de rejoindre Celio en 2020.          « Nous avons été très nombreux à regretter la disparition d’une marque à laquelle nous étions attachés. (…) Nous sommes enthousiastes à l’idée de donner une seconde vie à Camaïeu pour qu’elle puisse continuer à écrire son histoire dans le prêt-à-porter féminin », fait valoir M. Bismuth par communiqué, mercredi, quelques minutes après la vente aux enchères.          « Faire renaître cette marque française iconique »          Cette vacation portait sur une vingtaine de lots, dont majoritairement des dizaines de palettes de vêtements. En novembre, une première vente avait permis aux liquidateurs d’obtenir 3,8 millions d’euros. Noz, enseigne de déstockage, avait raflé la majorité des vêtements. Cette fois encore, ce distributeur était dans la salle. La plupart des lots ont été adjugés plus de 40 000 euros, chacun pour environ 5 600 pièces.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le fichier clients de Camaïeu ne sera pas vendu aux enchères                 Toutefois, Celio n’était pas intéressé par les lots de vêtements. L’enseigne n’en a acquis aucun. D’après l’entreprise qui exploite 374 magasins en France et 300 à l’étranger, ce rachat doit permettre de « faire renaître cette marque française iconique, connue et aimée de plusieurs millions de femmes ».          Une dizaine d’enchérisseurs s’étaient déclarés pour la vente de la marque Camaïeu, mise à prix à 500 000 euros. Parmi eux figurait la PME MLP, qui entendait relancer la griffe sur le créneau de la mode fabriquée en France. C’était sans compter sur la puissance financière de Laurent et Marc Grosman, qui figurent dans le palmarès des 500 premières fortunes de France, établi par le magazine Challenges. La nature précise du projet de Celio, gros distributeur de vêtements fabriqués à l’étranger, n’a pas encore été dévoilée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Camaïeu, c’est mort ce soir » : déstockage, larmes et incompréhension avant fermeture définitive                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/07/celio-obtient-la-marque-camaieu-aux-encheres_6153395_3234.html"},"headline":"Celio obtient la marque Cama\u00efeu aux ench\u00e8res","dateCreated":"2022-12-07T17:01:29+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:01:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019enseigne d\u2019habillement masculin a rachet\u00e9 la marque pour un montant de 1,8\u00a0million d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7b5feaf_1670428839472-celio.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-17">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Défenseur en public de la vie privée, l’ancien patron du moteur de recherche français dirige désormais une société collectant des informations personnelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Pixels        Vie privée           Eric Léandri, ancien patron de Qwant, épinglé pour ses activités d’intelligence économique      Défenseur en public de la vie privée, l’ancien patron du moteur de recherche français dirige désormais une société collectant des informations personnelles.       Le Monde     Publié le 07 décembre 2022 à 12h25, mis à jour le 07 décembre 2022 à 16h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Eric Léandri, le cofondateur et ancien président-directeur général (PDG) de la société Qwant (connue pour son moteur de recherche, notamment utilisé par le site du monde.fr), a été épinglé dans une longue enquête du site Politico pour les activités d’intelligence économique de sa nouvelle société, Altrnativ. Politico a eu accès à plusieurs milliers de documents relatifs à Altrnativ qui dépeignent des offres de services peu respectueuses de la vie privée.            Alors que l’entrepreneur français s’est longtemps construit une image de protecteur des données personnelles, et de défenseur de la vie privée, le site d’information révèle qu’il est aujourd’hui à la tête d’une entreprise commercialisant des activités d’intelligence économique en apparence en contradiction avec ce portrait.            Rapports sur des employés de Dassault Aviation            Selon Politico, Altrnativ a, en effet, accompli plusieurs missions pour de très grandes entreprises françaises, pour le compte desquelles elle a épluché les réseaux sociaux et collecté des informations publiques. Selon des documents internes consultés par le site d’information, Altrnativ a, par exemple, réalisé en 2021 un rapport sur une candidate d’origine nord-africaine à un poste chez Dassault Aviation pour le compte de l’entreprise française, en analysant les informations laissées, entre autres, sur le compte Facebook de la jeune femme. Le rapport contenait des éléments sur ses idées politiques présumées et son rapport à l’islam.                                Qwant par défaut dans les ordinateurs de l’Etat       Alors que l’avenir managérial et financier de Qwant se clarifie, l’Etat vient de donner un coup de pouce à ce moteur de recherche français qui se veut être le rival de Google. Dans une note du mercredi 7 janvier, révélée par Libération et dont Le Monde a également obtenu copie, le directeur interministériel du numérique a requis de tous les directeurs d’administration chargés du numérique qu’ils installent « par défaut le moteur de recherche Qwant sur l’ensemble des terminaux, fixes et mobiles » dont ils ont la charge. Ces derniers ont jusqu’au 30 avril pour se conformer à cette consigne.         Cette décision d’insérer Qwant dans tous les ordinateurs et téléphones de l’Etat fait suite aux résultats d’un audit technique, conduit par la direction interministérielle du numérique (Dinum), qui ont été jugés satisfaisants par le secrétaire d’Etat au numérique, Cédric O.         « La décision d’installer Qwant sur les postes de l’Etat n’est pas une décision politique, c’est une décision technique, parce que Qwant apporte des garanties demandées par l’Etat », fait-on valoir au sein du cabinet de M. O. La note de la Dinum les liste : un meilleur respect des données personnelles, une moindre personnalisation des résultats de recherche, une capacité d’indexation propre et l’application du droit français. Les agents de l’Etat pourront tout de même choisir « librement » un autre moteur de recherche par défaut, précise Nadi Bou Hanna, le directeur interministériel du numérique.                         De nombreuses entreprises se spécialisent dans ce que l’on appelle l’Osint (abréviation d’open source intelligence), la recherche en sources ouvertes, vendant des services de qualité très variable s’appuyant essentiellement sur l’agrégation d’informations trouvables plus ou moins librement en ligne. Politico fait mention d’un autre rapport d’Altrnativ, destiné à une entreprise de communication de crise, et s’intéressant à des personnalités ayant critiqué la société LVMH sur les réseaux sociaux, dont l’eurodéputée La France insoumise Manon Aubry. Cette dernière a réagi après la publication de l’enquête de Politico, dénonçant des « pratiques inacceptables qui n’ont pas leur place en démocratie ».                 Parmi les documents internes consultés par Politico, certains soulèvent, selon le média, des questions sur des liens potentiels entre Altrnativ et des sociétés spécialisées dans la vente de matériel d’espionnage. L’enquête publiée mercredi fait notamment état de présentations à destination de plusieurs gouvernements africains comprenant le logo d’Altrnativ et faisant mention de dispositifs d’écoute et de surveillance numérique et téléphonique, dont l’une d’entre elles a été développée par Nexa Technologies, mise en examen en 2021 pour « complicité d’actes de torture et de disparitions forcées ». Eric Léandri a nié toute collaboration de ce genre auprès de Politico, et fait savoir qu’Altrnativ n’était pas à l’origine de ces documents promouvant des logiciels espions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sous la pression des actionnaires, Eric Léandri, le fondateur de Qwant, quitte la présidence                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/07/l-ancien-patron-de-qwant-epingle-pour-ses-activites-d-intelligence-economique_6153355_4408996.html"},"headline":"Eric L\u00e9andri, ancien patron de Qwant, \u00e9pingl\u00e9 pour ses activit\u00e9s d\u2019intelligence \u00e9conomique","dateCreated":"2022-12-07T12:25:10+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:25:10+01:00","dateModified":"2022-12-07T16:27:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie priv\u00e9e"],"keywords":["Vie en ligne","Vie priv\u00e9e","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels"],"description":"D\u00e9fenseur en public de la vie priv\u00e9e, l\u2019ancien patron du moteur de recherche fran\u00e7ais dirige d\u00e9sormais une soci\u00e9t\u00e9 collectant des informations personnelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/15/235/0/4928/2461/1342/671/60/0/0f8ba20_911665730-000-15x3al.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-privee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-18">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Planète           Au Grand-Bornand, de la neige amenée par camion avant la Coupe du monde de biathlon      La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h52, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le défilé de camions remplis de neige sous les fenêtres des habitants n’est pas passé inaperçu : la couverture artificielle, en l’absence de neige naturelle, de la piste où aura lieu la manche de Coupe du monde de biathlon prévue du 15 au 18 décembre au Grand-Bornand (Haute-Savoie) suscite de vives critiques.            La neige utilisée, en partie artificielle, était conservée à proximité, depuis la dernière saison hivernale, sous une couche de sciure. « On a tiré à boulets rouges sur [les JO d’hiver à] Pékin. Ou, plus récemment, sur les Jeux asiatiques d’hiver attribués à l’Arabie saoudite. On s’est beaucoup moqué de ça, en France en particulier. Mais là, on se rend compte qu’on est dans les mêmes logiques absurdes », déplore Corentin Mele, de France Nature Environnement (FNE) Haute-Savoie.            Le Grand Bornand défend son bilan carbone
👏👏🇫🇷
— SkiNordique_net (@Ski Biathlon Sports Infos)              La FNE et plusieurs associations de défense de l’environnement (Mountain Wilderness, Résilience Montagne, La Nouvelle Montagne, Pour une transition participative) se sont élevées contre le « ballet de camions » qui ont assuré, au début de décembre, le transport de plusieurs milliers de mètres cubes de neige destinés à couvrir la piste en vue de la compétition.                 Les images sont assez saisissantes : alors que la neige est encore peu tombée pendant cette année dans la station des Aravis, un serpent de neige ondule au milieu d’une verte vallée.            « Moins de 1 % du bilan carbone »            « Pékin a participé à la banalisation de la langue de neige au milieu du désert. Il faut que ça continue de choquer, comme au Grand-Bornand », peste Vincent Neirinck, de Mountain Wilderness. Du côté de la mairie, on comprend que les images puissent heurter. « On ne se cache devant rien », assure le maire, André Perrillat-Amédé, également président du comité d’organisation Annecy - Le Grand-Bornand biathlon.            La fabrication de la neige de culture, le stockage, le transport et la mise en forme de la piste « représentent moins de 1 % du bilan carbone général » de l’organisation de l’épreuve, explique l’élu à l’Agence France-Presse (AFP), précisant que l’immense majorité des émissions sont liées au transport de personnes (public, athlètes, journalistes). Environ 60 000 à 65 000 personnes sont attendues pour les compétitions prévues durant quatre jours à environ 1 000 m d’altitude. Un événement « extrêmement populaire et rassembleur », rappelle le maire.                « Une journée de déplacements de neige – on en a fait trois –, c’est moins impactant qu’une journée de déneigement quand il y a une chute de neige de 30 à 40 cm sur notre commune », poursuit-il. A l’issue de la compétition, la neige sera utilisée pour les activités à venir de la station, précise la mairie.            « S’adapter à la réalité »            Valérie Paumier, de Résilience Montagne, regrette, elle, qu’on perpétue ainsi « un modèle du ski dans sa globalité », alors que, dans les Alpes comme ailleurs, le réchauffement climatique interroge quant à l’avenir de cette industrie.            Bonne coupe du monde biathlon au grand bornand @mongrandbo 
100% neige artificielle 
