<FILE-date="2022/12/07/19">

<article-nb="2022/12/07/19-1">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Suède           La Suède lance la chasse aux sans-papiers      Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h20, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les membres du nouveau gouvernement suédois devant le Parlement à Stockholm, le 18 octobre 2022. Maria Stenergard (troisième en partant de la droite) est ministre de l’immigration.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Sur son compte Instagram, le 5 décembre, la nouvelle ministre de l’immigration suédoise, Maria Stenergard, pose en chemisier noir, les mains à plat devant elle sur une table, comme pour montrer sa détermination. Sous son portrait, une citation tirée d’une interview qu’elle a donnée le même jour au journal Expressen : « Ceux qui n’ont pas le droit d’être en Suède doivent être expulsés. » Dans l’entretien, elle précise que son objectif est d’« éradiquer la société de l’ombre ».          Pendant la campagne pour les élections législatives, qui ont eu lieu en septembre, la droite et l’extrême droite ont promis d’intensifier les expulsions d’immigrés clandestins. Les conservateurs, chrétiens-démocrates et libéraux, qui gouvernent depuis le 18 octobre avec le soutien des Démocrates de Suède (SD), une formation d’extrême droite, estiment qu’ils seraient 100 000 dans le pays. Ces chiffres ne sont pas confirmés par la police des frontières, selon laquelle 18 000 personnes faisaient l’objet d’une obligation de quitter le territoire fin 2021, parmi lesquelles environ 10 000 avaient disparu.          « Afin de mieux contrôler qui se trouve en Suède illégalement et de lutter contre le détournement des allocations sociales et le crime organisé », le gouvernement a donc décidé, dans son budget présenté le 8 novembre, de consacrer 415 millions de couronnes (38 millions d’euros) sur trois ans à l’organisation d’un recensement national. Le dernier avait eu lieu en 1990, par le biais d’un questionnaire envoyé aux habitants par l’office des statistiques. Cette fois, « il va falloir aller taper aux portes et chercher les gens, dans certains quartiers », a prévenu Richard Jomshof, le président SD de la commission de la justice au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne                 Dans la chasse aux clandestins, la coalition gouvernementale veut également accroître les contrôles d’identité et souhaite y ajouter un test ADN. Pour le moment très floue, la proposition a été faite par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch, au mois d’août, un mois avant les élections. En plus de photographier les personnes ne pouvant prouver leur identité et de prélever leurs empreintes digitales et un échantillon d’ADN, Mme Busch avait suggéré d’autoriser les policiers à fouiller le téléphone portable ou l’ordinateur de ceux qui refuseraient de coopérer.          Mais c’est une autre proposition qui a provoqué une levée de boucliers en Suède. Le gouvernement veut mettre à l’étude l’obligation, pour les employés du secteur public, de dénoncer les sans-papiers avec lesquels ils seraient en contact. Mme Stenergard en défend le principe dans le journal Expressen, constatant que « les autorités et les tribunaux décident, dans le cadre d’une procédure judiciaire, que des personnes n’ont pas de motifs de protection et qu’elles doivent quitter le pays dans un certain délai ». Mais que « dans le même temps » d’autres autorités « ne fournissent pas les informations nécessaires pour pouvoir faire appliquer cette décision ».        Il vous reste 43.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-suede-lance-la-chasse-aux-sans-papiers_6153409_3210.html"},"headline":"La Su\u00e8de lance la chasse aux sans-papiers","dateCreated":"2022-12-07T18:20:41+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:20:41+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:21:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Parmi les mesures envisag\u00e9es par le gouvernement lib\u00e9ral conservateur, soutenu par l\u2019extr\u00eame droite\u00a0: des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 incluant un pr\u00e9l\u00e8vement ADN et l\u2019obligation pour les fonctionnaires de d\u00e9noncer les personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/398/0/5304/2652/1342/671/60/0/d109d80_1670430973921-000-32lm8vu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-2">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Culture       Télévisions & Radio           « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace      Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Meghan Markle et son époux, le prince Harry, dans le documentaire « Harry et Meghan ».  COURTESY OF PRINCE HARRY AND MEGHAN/NETFLIX                  NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE DOCUMENTAIRE            Cela fait des mois que Buckingham Palace redoute ce moment. Harry et Meghan, la série documentaire sur l’histoire d’amour entre le prince Harry et Meghan Markle, sera diffusée « prochainement », a promis Netflix, vendredi 2 décembre – sans confirmer la date du jeudi 8 décembre, annoncée par plusieurs journaux. La bande-annonce, publiée jeudi 1er décembre par la plate-forme, donne déjà le ton : après l’interview sensation avec Oprah Winfrey, le 16 février 2021, le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « [sa] version des faits ». De quoi faire à nouveau trembler le palais, où règne désormais Charles III.                 Il va s’agir, en six épisodes, de raconter « comme elle ne l’a encore jamais été » l’histoire du couple, en conflit ouvert avec le reste de la famille royale depuis le « Megxit » (leur départ pour les Etats-Unis, en 2020). « Personne ne sait ce qu’il se passe derrière les portes », assure Harry, dans la bande-annonce. « Etant donné à quel point la barre est haute, est-ce que cela ne fait pas plus de sens d’entendre l’histoire de notre bouche ? », glisse pour sa part Meghan.            Depuis que le duc et la duchesse de Sussex ont abandonné leur rôle de « royals » au service de la Couronne, le couple ne cesse de dénoncer le manque d’attention dont il dit avoir souffert de la part du reste de la famille royale. Il se plaint aussi avec constance du supposé harcèlement des médias britanniques. Harry, qui entretient des rapports compliqués avec ces derniers depuis la mort accidentelle de sa mère, la princesse Diana, le 31 août 1997 à Paris – le frère cadet de William avait alors 13 ans –, leur reproche d’avoir mené une campagne raciste contre sa femme métisse, née d’un père blanc et d’une mère noire américains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le prince Harry et Meghan Markle sèment la tempête dans les médias britanniques                   La brouille est également profonde entre Harry et son frère aîné, désormais prince de Galles, dont il était très proche jusqu’à ce qu’il se marie, en mai 2018, avec Meghan Markle – une actrice alors surtout connue pour son rôle dans la série américaine Suits. Les deux frères sont parvenus à mettre leurs différends de côté à la mort de leur grand-mère, la reine Elizabeth II, le 8 septembre, mais cette parenthèse n’a pas duré.            Nouvelle polémique            Le documentaire paraît à un moment délicat pour la monarchie britannique. Charles III a pris la succession de sa mère il y a moins de dix semaines : cela fait cinquante ans qu’il s’y prépare, mais succéder à une figure si populaire et respectée est une gageure. Par ailleurs, début décembre, une nouvelle polémique a entaché le palais : une dame de compagnie de la défunte reine, Lady Susan Hussey (qui est marraine du prince William), a dû démissionner après avoir été accusée par la responsable d’un organisme de charité invitée à Buckingham d’avoir eu à son égard un comportement raciste.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes                   C’est cette même lady qui aurait glissé un jour, à propos de l’histoire d’amour naissante entre Meghan et Harry, que « tout cela se terminera en pleurs », à en croire le biographe royal Tom Bower. L’incident a occulté la tournée américaine que le prince et la princesse de Galles (William et Kate Middleton) avaient minutieusement préparée, du 30 novembre au 2 décembre, et a fait écho aux allégations de racisme au sein de la famille royale faites par Meghan Markle dans sa retentissante interview à Oprah Winfrey.                La polémique et l’attention médiatique ne sont pas près de retomber. La biographie de Harry par lui-même, Spare, doit être publiée le 10 janvier 2023. Un « royal buzz » en perspective pour Netflix, qui produit déjà la série à succès The Crown.                              Harry et Meghan, série documentaire de Liz Garbus (RU, 2022, 6 épisodes, durée non communiquée). Diffusée à partir du 8 décembre sur Netflix.                   Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/harry-et-meghan-le-documentaire-de-netflix-qui-fait-trembler-buckingham-palace_6153406_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry et Meghan\u00a0\u00bb, le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace","dateCreated":"2022-12-07T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Royaume-Uni","International","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","Culture"],"description":"Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois \u00ab\u00a0sa version des faits\u00a0\u00bb. Un d\u00e9fi m\u00e9diatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/208/0/4200/2100/1342/671/60/0/e821557_1670254007056-harry-meghan-archival-photobooth.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-3">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Belgique           Attentat déjoué du Thalys : perpétuité requise en appel contre Ayoub El-Khazzani      En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La réclusion criminelle à perpétuité a été requise, mercredi 7 décembre, à l’encontre d’Ayoub El-Khazzani, tireur mandaté par l’organisation Etat islamique (EI) pour commettre un attentat à bord d’un train Thalys en août 2015 et jugé en appel devant la cour d’assises spéciale de Paris.            « Il ne faut pas redonner à El-Khazzani l’occasion de recommencer ce qu’il n’a pas pu exécuter », a dit l’avocate générale au terme de son réquisitoire. Elle a demandé à la cour présidée par David Hill de condamner le Marocain de 33 ans à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une peine de sûreté de 22 ans, à l’interdiction définitive du territoire et à son inscription au fichier des auteurs d’infractions terroristes (Fijait).            En première instance, Ayoub El-Khazzani avait été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité avec une période de sûreté de 22 ans. « Si vous le condamnez à perpétuité, c’est parce que vous voudrez qu’il ne sorte jamais », a plaidé le conseil de l’accusé, Me Martin Méchin, en rappelant que son client était à l’isolement depuis sept ans. Il a appelé la cour à « enrayer cette machine implacable » et à « avoir le courage de dire : “Il y a un petit espoir” » que M. El-Khazzani puisse un jour sortir de prison « sans que personne ait peur ». « Cela prendra du temps », a-t-il concédé.            Regrets et compassion            « S’il n’y a pas eu un seul mort » à bord du Thalys Amsterdam-Paris, le 21 août 2015, « ce n’est pas grâce à M. El-Khazzani mais à l’intervention héroïque de passagers », avait auparavant relevé l’avocate générale. « Son intention meurtrière ne fait aucun doute », a estimé la magistrate en soulignant que « le noble combattant » de l’EI [comme il s’était lui-même qualifié] disposait d’une kalachnikov, d’un pistolet semi-automatique, d’un cutter et d’une bouteille remplie de liquide inflammable. Il était en outre porteur de près de trois cents munitions.                 Parmi les passagers qui l’ont neutralisé, figurent deux soldats américains, alors en vacances en Europe. Avant d’être maîtrisé, Ayoub El-Khazzani a blessé d’une balle dans le dos un passager qui avait réussi à s’emparer de sa kalachnikov, a rappelé la magistrate.            Au cours de son procès en appel, l’accusé a peu varié dans ses déclarations, affirmant que ses « seules cibles » étaient des fonctionnaires de la Commission européenne, coupables à ses yeux « de donner les ordres aux forces de la coalition pour les bombardements en Syrie ». Il a exprimé des « regrets » pour son projet meurtrier et de la « compassion » pour les victimes. Il s’est dit « heureux » qu’il n’y ait pas eu de morts. Il n’a pas convaincu l’accusation qui, par la voix de l’avocate générale, a réaffirmé que « le but de M. El-Khazzani était de faire le plus de victimes possible ». Il aura l’occasion de s’exprimer une dernière fois jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actes                                  Nos articles sur le procès de l’attentat du Thalys       Cadrage : L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actesJour 1 : Le tireur du Thalys se dit « désolé » de ce qu’il a fait aux victimesJour 4 : « Quelqu’un m’a tiré dans le dos » : le guitariste et le terroristeJour 6 : « Comme un animal qui cherche à fuir son prédateur » : l’attentat raconté par les passagersJour 7 : Au procès du Thalys, la ligne de défense du terroriste vacilleJour 12 : La ligne du « chauffeur » d’Abaaoud ne répond plusJour 14 : Le héros, le terroriste et les démons de la traductionJour 17 : « Espagne = Syrie », l’équation qui a fait basculer l’interrogatoire d’un accuséJour 18 : Les secrets de la friperie syrienne de BruxellesJour 20 : Les attentats du 13 novembre 2015 s’invitent au procès du ThalysRéquisitoire : Entre huit ans de réclusion et la perpétuité requis contre le « passeur », le « chauffeur », « l’éclaireur » et le « tireur »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/attentat-dejoue-du-thalys-perpetuite-requise-en-appel-contre-ayoub-el-khazzani_6153404_3210.html"},"headline":"Attentat d\u00e9jou\u00e9 du Thalys\u00a0: perp\u00e9tuit\u00e9 requise en appel contre Ayoub El-Khazzani","dateCreated":"2022-12-07T17:51:44+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:51:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Antiterrorisme","Belgique","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"En premi\u00e8re instance, Ayoub El-Khazzani a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22\u00a0ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour d\u00e9lib\u00e9rer. La d\u00e9cision est attendue jeudi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/26/191/0/1500/750/1342/671/60/0/83616e1_15650-1v9pzg4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-4">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’exécutif communautaire propose l’instauration d’un « certificat européen de filiation » valable dans toute l’Union pour les familles transfrontalières.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Droits LGBT           La Commission européenne veut renforcer les droits des enfants issus de familles homoparentales      L’exécutif communautaire propose l’instauration d’un « certificat européen de filiation » valable dans toute l’Union pour les familles transfrontalières.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 07 décembre 2022 à 17h48, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gesa Teichert-Akkermann (à gauche) et Verena Akkermann embrassent leur fille de 11 mois, à Schellerten, en Allemagne, le 12 janvier 2021.  JULIAN STRATENSCHULTE / JULIAN STRATENSCHULTE/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               « Si vous êtes parent dans un pays, vous êtes parent dans tous les pays », avait lancé la présidente de la Commision européenne, Ursula von der Leyen, devant le Parlement de Strasbourg, en septembre 2020. Deux ans après cette déclaration, l’exécutif communautaire tente de lui donner corps. C’est l’objet de la proposition législative qu’il a présentée, mercredi 7 décembre, à Bruxelles, et qui est saluée notamment par les défenseurs des familles homoparentales.          « Actuellement, les législations nationales en matière de reconnaissance de la filiation varient selon les Etats membres, constate Didier Reynders, le commissaire à la justice. Cela peut créer des obstacles juridiques obligeant parfois les familles à engager des procédures administratives, voire judiciaires, pour obtenir la reconnaissance de la filiation, procédures longues et coûteuses à l’issue incertaine. »          Dans ce contexte, un enfant d’une famille en situation transfrontalière, au sein de l’Union européenne (UE), risque de perdre certains des droits qui découlent directement de la filiation dans des domaines tels que les successions, les pensions alimentaires, le droit de garde ou le droit des parents d’agir comme représentants légaux pour les questions scolaires ou médicales. « Aujourd’hui, une famille peut cesser de l’être en passant une frontière, mettant dans une situation de grande précarité certains enfants, qui se retrouvent parfois apatrides !  » déclare l’eurodéputé (Renaissance) Pierre Karleskind.          « Meilleure sécurité juridique »          La Commission souhaite apporter une sécurité juridique à « tous les types de familles lorsqu’elles se déplacent au sein de l’UE d’un Etat membre à l’autre pour y voyager ou y résider ». Y compris, donc, les familles homoparentales qui, dans certains pays conservateurs, comme la Pologne ou la Hongrie, mais aussi en Roumanie, en Bulgarie et en Slovaquie, ne sont pas reconnues. « Ce sont deux millions d’enfants qui sont concernés par ce texte », insiste Didier Reynders.          Cette proposition fait « sortir les familles arc-en-ciel du vide légal » dans lequel elles évoluent, se réjouit l’eurodéputée (S&D) Gaby Bischoff. Il ne s’agit en aucun cas, précise Didier Reynders, d’« harmoniser le droit de la famille », qui reste une compétence nationale – libre à Paris, Rome, Berlin, Budapest ou Prague de définir qui peut être considéré comme parent –, mais de « protéger les droits de l’enfant ».                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  PMA pour toutes : « Les enfants élevés par un couple de femmes se portent aussi bien que les autres »                 Pour ce faire, la Commission propose la création d’un « certificat européen de filiation » dont toute famille pourrait demander à disposer, si elle le souhaite. Ce certificat devrait être accepté partout au sein de l’UE, sans que son détenteur se voie demander des preuves supplémentaires de sa filiation, et lui ouvrirait automatiquement les droits attachés à ce statut. « La filiation établie dans un Etat membre devrait être reconnue dans tous les autres sans procédure spéciale », indique la Commission.        Il vous reste 26.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-commission-europeenne-veut-renforcer-les-droits-des-enfants-issus-de-familles-homoparentales_6153403_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne veut renforcer les droits des enfants issus de familles homoparentales","dateCreated":"2022-12-07T17:48:04+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:48:04+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Famille","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire propose l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u00a0certificat europ\u00e9en de filiation\u00a0\u00bb valable dans toute l\u2019Union pour les familles transfrontali\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/278/0/3465/1732/1342/671/60/0/9764011_1670431530687-ap21013156486350.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-5">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le mouvement de protestation est toujours d’actualité partout en Iran. Mercredi 7 décembre, alors que le pays entrait dans sa troisième journée de grève générale, de nombreux étudiants continuaient de manifester.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                           International       Iran           Iran : la fausse dissolution de la police des mœurs n’a pas apaisé la colère des manifestants      vidéo   Le mouvement de protestation est toujours d’actualité partout en Iran. Mercredi 7 décembre, alors que le pays entrait dans sa troisième journée de grève générale, de nombreux étudiants continuaient de manifester.          Publié le 07 décembre 2022 à 17h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les images diffusées sur les réseaux sociaux continuent d’être floutées, car l’enjeu est de taille : protéger les manifestants qui apparaissent à l’image des représailles de la police des mœurs. Dimanche 4 décembre, le procureur général d’Iran a annoncé la dissolution de cette instance chargée de veiller au respect de la loi islamique.            Geste d’apaisement, de compromis ? La communauté internationale a commencé à s’interroger dès cette annonce. Mais le gouvernement iranien n’a pas confirmé cette dissolution, et les manifestations ont ainsi continué dans tout le pays.            Mercredi 7 décembre, l’Iran entrait dans sa troisième journée de grève générale. Dans de nombreuses villes du pays, les rideaux de fer étaient baissés le long des rues commerçantes, tandis qu’aux abords des universités les manifestations battaient leur plein.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kilos »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/12/07/iran-la-fausse-dissolution-de-la-police-des-m-urs-n-a-pas-apaise-la-colere-des-manifestants_6153402_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: la fausse dissolution de la police des m\u0153urs n\u2019a pas apais\u00e9 la col\u00e8re des manifestants","dateCreated":"2022-12-07T17:45:17+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:45:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Le mouvement de protestation est toujours d\u2019actualit\u00e9 partout en Iran. Mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre, alors que le pays entrait dans sa troisi\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, de nombreux \u00e9tudiants continuaient de manifester.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/210/0/3300/1650/1342/671/60/0/62e4165_5931852-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Iran\u00a0: la fausse dissolution de la police des m\u0153urs n\u2019a pas apais\u00e9 la col\u00e8re des manifestants","uploadDate":"2022-12-07T17:45:17+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8g51iy?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/210/0/3300/1650/1342/671/60/0/62e4165_5931852-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-6">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Débats       Livres           Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature      L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.          Par Annie Ernaux         Publié le 07 décembre 2022 à 17h43, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h36    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Document. Par où commencer ? Cette question, je me la suis posée des dizaines de fois devant la page blanche. Comme s’il me fallait trouver la phrase, la seule, qui me permettra d’entrer dans l’écriture du livre et lèvera d’un seul coup tous les doutes. Une sorte de clé. Aujourd’hui, pour affronter une situation que, passé la stupeur de l’événement – « est-ce bien à moi que ça arrive ?  » –, mon imagination me présente avec un effroi grandissant, c’est la même nécessité qui m’envahit. Trouver la phrase qui me donnera la liberté et la fermeté de parler sans trembler, à cette place où vous m’invitez ce soir.            Cette phrase, je n’ai pas besoin de la chercher loin. Elle surgit. Dans toute sa netteté, sa violence. Lapidaire. Irréfragable. Elle a été écrite il y a soixante ans dans mon journal intime. « J’écrirai pour venger ma race. » Elle faisait écho au cri de Rimbaud : « Je suis de race inférieure de toute éternité. » J’avais 22 ans. J’étais étudiante en lettres dans une faculté de province, parmi des filles et des garçons pour beaucoup issus de la bourgeoisie locale. Je pensais orgueilleusement et naïvement qu’écrire des livres, devenir écrivain, au bout d’une lignée de paysans sans terre, d’ouvriers et de petits commerçants, de gens méprisés pour leurs manières, leur accent, leur inculture, suffirait à réparer l’injustice sociale de la naissance. Qu’une victoire individuelle effaçait des siècles de domination et de pauvreté, dans une illusion que l’Ecole avait déjà entretenue en moi avec ma réussite scolaire.En quoi ma réalisation personnelle aurait-elle pu racheter quoi que ce soit des humiliations et des offenses subies ? Je ne me posais pas la question. J’avais quelques excuses.            Depuis que je savais lire, les livres étaient mes compagnons, la lecture mon occupation naturelle en dehors de l’école. Ce goût était entretenu par une mère, elle-même grande lectrice de romans entre deux clients de sa boutique, qui me préférait lisant plutôt que cousant et tricotant. La cherté des livres, la suspicion dont ils faisaient l’objet dans mon école religieuse me les rendaient encore plus désirables. Don Quichotte, Voyages de Gulliver, Jane Eyre, contes de Grimm et d’Andersen, David Copperfield, Autant en emporte le vent, plus tard Les Misérables, Les Raisins de la colère, La Nausée, L’Etranger : c’est le hasard, plus que des prescriptions venues de l’Ecole, qui déterminait mes lectures.            Je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture            Le choix de faire des études de lettres avait été celui de rester dans la littérature, devenue la valeur supérieure à toutes les autres, un mode de vie même qui me faisait me projeter dans un roman de Flaubert ou de Virginia Woolf et de les vivre littéralement. Une sorte de continent que j’opposais inconsciemment à mon milieu social. Et je ne concevais l’écriture que comme la possibilité de transfigurer le réel.                                          Écouter aussi    Annie Ernaux, portrait d’une écrivaine en lutte                    Ce n’est pas le refus d’un premier roman par deux ou trois éditeurs – roman dont le seul mérite était la recherche d’une forme nouvelle – qui a rabattu mon désir et mon orgueil. Ce sont des situations de la vie où être une femme pesait de tout son poids de différence avec être un homme dans une société où les rôles étaient définis selon les sexes, la contraception interdite et l’interruption de grossesse un crime. En couple avec deux enfants, un métier d’enseignante, et la charge de l’intendance familiale, je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture et de ma promesse de venger ma race. Je ne pouvais lire « la parabole de la loi » dans Le Procès, de Kafka, sans y voir la figuration de mon destin : mourir sans avoir franchi la porte qui n’était faite que pour moi, le livre que seule je pourrais écrire.                 Mais c’était sans compter sur le hasard privé et historique. La mort d’un père qui décède trois jours après mon arrivée chez lui en vacances, un poste de professeur dans des classes dont les élèves sont issus de milieux populaires semblables au mien, des mouvements mondiaux de contestation : autant d’éléments qui me ramenaient par des voies imprévues et sensibles au monde de mes origines, à ma « race », et qui donnaient à mon désir d’écrire un caractère d’urgence secrète et absolue. Il ne s’agissait pas, cette fois, de me livrer à cet illusoire « écrire sur rien » de mes 20 ans, mais de plonger dans l’indicible d’une mémoire refoulée et de mettre au jour la façon d’exister des miens. Ecrire afin de comprendre les raisons en moi et hors de moi qui m’avaient éloignée de mes origines.            Il me fallait rompre avec le « bien-écrire »            Aucun choix d’écriture ne va de soi. Mais ceux qui, immigrés, ne parlent plus la langue de leurs parents, et ceux, transfuges de classe sociale, n’ont plus tout à fait la même, se pensent et s’expriment avec d’autres mots, tous sont mis devant des obstacles supplémentaires. Un dilemme. Ils ressentent, en effet, la difficulté, voire l’impossibilité d’écrire dans la langue acquise, dominante, qu’ils ont appris à maîtriser et qu’ils admirent dans ses œuvres littéraires, tout ce qui a trait à leur monde d’origine, ce monde premier fait de sensations, de mots qui disent la vie quotidienne, le travail, la place occupée dans la société. Il y a d’un côté la langue dans laquelle ils ont appris à nommer les choses, avec sa brutalité, avec ses silences, celui, par exemple, du face-à-face entre une mère et un fils, dans le très beau texte d’Albert Camus Entre oui et non. De l’autre, les modèles des œuvres admirées, intériorisées, celles qui ont ouvert l’univers premier et auxquelles ils se sentent redevables de leur élévation, qu’ils considèrent même souvent comme leur vraie patrie. Dans la mienne figuraient Flaubert, Proust, Virginia Woolf : au moment de reprendre l’écriture, ils ne m’étaient d’aucun secours. Il me fallait rompre avec le « bien-écrire », la belle phrase, celle-là même que j’enseignais à mes élèves, pour extirper, exhiber et comprendre la déchirure qui me traversait. Spontanément, c’est le fracas d’une langue charriant colère et dérision, voire grossièreté, qui m’est venu, une langue de l’excès, insurgée, souvent utilisée par les humiliés et les offensés, comme la seule façon de répondre à la mémoire des mépris, de la honte et de la honte de la honte.                             Lire aussi :  Prix Nobel d’Annie Ernaux : « Son succès hors de la France est lié à l’universalité de ce qu’elle exprime »                   Très vite aussi, il m’a paru évident – au point de ne pouvoir envisager d’autre point de départ – d’ancrer le récit de ma déchirure sociale dans la situation qui avait été la mienne lorsque j’étais étudiante, celle, révoltante, à laquelle l’Etat français condamnait toujours les femmes, le recours à l’avortement clandestin entre les mains d’une faiseuse d’anges. Et je voulais décrire tout ce qui est arrivé à mon corps de fille, la découverte du plaisir, les règles. Ainsi, dans ce premier livre, publié en 1974, sans que j’en sois alors consciente, se trouvait définie l’aire dans laquelle je placerais mon travail d’écriture, une aire à la fois sociale et féministe. Venger ma race et venger mon sexe ne feraient qu’un désormais.                Comment ne pas s’interroger sur la vie sans le faire aussi sur l’écriture ? Sans se demander si celle-ci conforte ou dérange les représentations admises, intériorisées sur les êtres et les choses ? Est-ce que l’écriture insurgée, par sa violence et sa dérision, ne reflétait pas une attitude de dominée ? Quand le lecteur était un privilégié culturel, il conservait la même position de surplomb et de condescendance par rapport au personnage du livre que dans la vie réelle. C’est donc, à l’origine, pour déjouer ce regard qui, porté sur mon père dont je voulais raconter la vie, aurait été insoutenable et, je le sentais, une trahison, que j’ai adopté, à partir de mon quatrième livre, une écriture neutre, objective, « plate » en ce sens qu’elle ne comportait ni métaphores ni signes d’émotion. La violence n’était plus exhibée, elle venait des faits eux-mêmes et non de l’écriture. Trouver les mots qui contiennent à la fois la réalité et la sensation procurée par la réalité allait devenir, jusqu’à aujourd’hui, mon souci constant en écrivant, quel que soit l’objet.            Le désir de me servir du « je »            Continuer à dire « je » m’était nécessaire. La première personne – celle par laquelle, dans la plupart des langues, nous existons, dès que nous savons parler, jusqu’à la mort – est souvent considérée, dans son usage littéraire, comme narcissique dès lors qu’elle réfère à l’auteur, qu’il ne s’agit pas d’un « je » présenté comme fictif. Il est bon de rappeler que le « je », jusque-là privilège des nobles racontant des hauts faits d’armes dans des Mémoires, est en France une conquête démocratique du XVIIIe siècle, l’affirmation de l’égalité des individus et du droit à être sujet de leur histoire, ainsi que le revendique Jean-Jacques Rousseau dans ce premier préambule des Confessions : « Et qu’on n’objecte pas que n’étant qu’un homme du peuple je n’ai rien à dire qui mérite l’attention des lecteurs. (…) Dans quelque obscurité que j’aie pu vivre, si j’ai pensé plus et mieux que les rois, l’histoire de mon âme est plus intéressante que celle des leurs. »            Ce n’est pas cet orgueil plébéien qui me motivait (encore que…), mais le désir de me servir du « je » – forme à la fois masculine et féminine – comme un outil exploratoire qui capte les sensations, celles que la mémoire a enfouies, celles que le monde autour ne cesse de nous donner, partout et tout le temps. Ce préalable de la sensation est devenu pour moi à la fois le guide et la garantie de l’authenticité de ma recherche. Mais à quelles fins ? Il ne s’agit pas pour moi de raconter l’histoire de ma vie ni de me délivrer de ses secrets, mais de déchiffrer une situation vécue, un événement, une relation amoureuse, et dévoiler ainsi quelque chose que seule l’écriture peut faire exister et passer, peut-être, dans d’autres consciences, d’autres mémoires. Qui pourrait dire que l’amour, la douleur et le deuil, la honte ne sont pas universels ? Victor Hugo a écrit : « Nul de nous n’a l’honneur d’avoir une vie qui soit à lui. » Mais toutes choses étant vécues inexorablement sur le mode individuel – « c’est à moi que ça arrive » –, elles ne peuvent être lues de la même façon que si le « je » du livre devient, d’une certaine façon, transparent et que celui du lecteur ou de la lectrice vienne l’occuper. Que ce « je » soit, en somme, transpersonnel, que le singulier atteigne l’universel.                             « Je ne serais pas arrivée là si… » :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux : « Je ne pensais qu’à désobéir »                   C’est ainsi que j’ai conçu mon engagement dans l’écriture, lequel ne consiste pas à écrire « pour » une catégorie de lecteurs, mais « depuis » mon expérience de femme et d’immigrée de l’intérieur, depuis ma mémoire désormais de plus en plus longue des années traversées, depuis le présent, sans cesse pourvoyeur d’images et de paroles des autres. Cet engagement comme mise en gage de moi-même dans l’écriture est soutenu par la croyance, devenue certitude, qu’un livre peut contribuer à changer la vie personnelle, à briser la solitude des choses subies et enfouies, à se penser différemment. Quand l’indicible vient au jour, c’est politique.            Forme la plus violente et la plus archaïque            On le voit aujourd’hui avec la révolte de ces femmes qui ont trouvé les mots pour bouleverser le pouvoir masculin et se sont élevées, comme en Iran, contre sa forme la plus violente et la plus archaïque. Ecrivant dans un pays démocratique, je continue de m’interroger, cependant, sur la place occupée par les femmes, y compris dans le champ littéraire. Leur légitimité à produire des œuvres n’est pas encore acquise. Il y a en France et partout dans le monde des intellectuels masculins, pour qui les livres écrits par les femmes n’existent tout simplement pas, ils ne les citent jamais. La reconnaissance de mon travail par l’Académie suédoise constitue un signal de justice et d’espérance pour toutes les écrivaines.                Dans la mise au jour de l’indicible social, cette intériorisation des rapports de domination de classe et/ou de race, de sexe également, qui est ressentie seulement par ceux qui en sont l’objet, il y a la possibilité d’une émancipation individuelle mais également collective. Déchiffrer le monde réel en le dépouillant des visions et des valeurs dont la langue, toute langue, est porteuse, c’est en déranger l’ordre institué, en bouleverser les hiérarchies.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                   Mais je ne confonds pas cette action politique de l’écriture littéraire, soumise à sa réception par le lecteur ou la lectrice avec les prises de position que je me sens tenue de prendre par rapport aux événements, aux conflits et aux idées. J’ai grandi dans la génération de l’après-guerre mondiale, où il allait de soi que des écrivains et des intellectuels se positionnent par rapport à la politique de la France et s’impliquent dans les luttes sociales. Personne ne peut dire aujourd’hui si les choses auraient tourné autrement sans leur parole et leur engagement. Dans le monde actuel, où la multiplicité des sources d’information, la rapidité du remplacement des images par d’autres accoutument à une forme d’indifférence, se concentrer sur son art est une tentation. Mais, dans le même temps, il y a en Europe – masquée encore par la violence d’une guerre impérialiste menée par le dictateur à la tête de la Russie – la montée d’une idéologie de repli et de fermeture, qui se répand et gagne continûment du terrain dans des pays jusqu’ici démocratiques. Fondée sur l’exclusion des étrangers et des immigrés, l’abandon des économiquement faibles, sur la surveillance du corps des femmes, elle m’impose, à moi, comme à tous ceux pour qui la valeur d’un être humain est la même, toujours et partout, un devoir de vigilance. Quant au poids du sauvetage de la planète, détruite en grande partie par l’appétit des puissances économiques, il ne saurait peser, comme il est à craindre, sur ceux qui sont déjà démunis. Le silence, dans certains moments de l’Histoire, n’est pas de mise.            Une victoire collective            En m’accordant la plus haute distinction littéraire qui soit, c’est un travail d’écriture et une recherche personnelle menés dans la solitude et le doute qui se trouvent placés dans une grande lumière. Elle ne m’éblouit pas. Je ne regarde pas l’attribution qui m’a été faite du prix Nobel comme une victoire individuelle. Ce n’est ni orgueil ni modestie de penser qu’elle est, d’une certaine façon, une victoire collective. J’en partage la fierté avec ceux et celles qui, d’une façon ou d’une autre, souhaitent plus de liberté, d’égalité et de dignité pour tous les humains, quels que soient leur sexe et leur genre, leur peau et leur culture. Ceux et celles qui pensent aux générations à venir, à la sauvegarde d’une Terre que l’appétit de profit d’un petit nombre continue de rendre de moins en moins vivable pour l’ensemble des populations.                Si je me retourne sur la promesse faite à 20 ans de venger ma race, je ne saurais dire si je l’ai réalisée. C’est d’elle, de mes ascendants, hommes et femmes durs à des tâches qui les ont fait mourir tôt, que j’ai reçu assez de force et de colère pour avoir le désir et l’ambition de lui faire une place dans la littérature, dans cet ensemble de voix multiples qui, très tôt, m’a accompagnée en me donnant accès à d’autres mondes et d’autres pensées, y compris celle de m’insurger contre elle et de vouloir la modifier. Pour inscrire ma voix de femme et de transfuge social dans ce qui se présente toujours comme un lieu d’émancipation, la littérature.              © Fondation Nobel 2022                   Annie Ernaux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/annie-ernaux-j-ecrirai-pour-venger-ma-race-le-discours-de-la-prix-nobel-de-litterature_6153401_3232.html"},"headline":"Annie Ernaux\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9crirai pour venger ma race\u00a0\u00bb, le discours de la Prix Nobel de litt\u00e9rature","dateCreated":"2022-12-07T17:43:54+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:43:54+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Su\u00e8de","Prix Nobel","International","D\u00e9bats","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine fran\u00e7aise recevra officiellement son prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Stockholm, le 10\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours devant l\u2019Acad\u00e9mie su\u00e9doise.","author":[{"@type":"Person","name":"Annie Ernaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8192/4096/1342/671/60/0/ec1c2ef_5951354-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-7">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Reconnaissant indirectement que « l’opération militaire spéciale », censée être rapide, allait durer, mais défend des « résultats significatifs » en référence à l’annexion, qu’il revendique, de quatre régions ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Un résident quittant un immeuble touché par une frappe russe à Bakhmout, mercredi 7 décembre 2022.    LIBKOS / AP          Volodymyr Zelensky a été désigné personnalité de l’année par le magazine américain « Time », qui salue « l’esprit de l’Ukraine ». Il succède à l’entrepreneur milliardaire Elon Musk.La région de Zaporijia a été bombardée par des drones et missiles russes mercredi matin, a annoncé le chef de l’administration militaire local.La Biélorussie a annoncé déplacer des troupes et des équipements militaires mercredi et jeudi, dans le cadre de ce qu’elle présente comme des exercices de lutte antiterroriste.Washington a déclaré mardi « ne pas encourager » les attaques ukrainiennes de drones en Russie, au lendemain de l’attaque de deux bases aériennes russes par l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas. »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Reportage. La justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-07T17:07:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T05:07:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-07T17:07:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T05:07:34+00:00"
  Les forces de l\u2019ordre russes ont arr\u00eat\u00e9 mercredi un fugitif accus\u00e9 d\u2019avoir bless\u00e9 par balles un policier. L\u2019homme est suspect\u00e9, selon des m\u00e9dias, d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe paramilitaire Wagner, qui combat en Ukraine. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect, \u00e2g\u00e9 de 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le village de Kisselevo, dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Selon cette source, il est suspect\u00e9 d\u2019avoir ouvert le feu mardi, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un fusil-mitrailleur, sur des fonctionnaires de police, en blessant un, dans la ville de Novoshakhtinsk. Se serait ensuivie une chasse \u00e0 l\u2019homme de pr\u00e8s de vingt-quatre\u00a0heures, jusqu\u2019\u00e0 son arrestation. Le suspect avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le pass\u00e9 pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 mercredi le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate.          Le m\u00e9dia Baza, proche des organes de s\u00e9curit\u00e9 russes, affirme que le suspect purgeait justement une peine pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb dans une prison du pays, d\u2019o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le groupe Wagner pour combattre en Ukraine. Mais il aurait ensuite d\u00e9sert\u00e9. Interrog\u00e9 sur le sujet, le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, n\u2019a ni confirm\u00e9 ni infirm\u00e9 l\u2019appartenance du suspect \u00e0 son groupe, tout en affirmant sur les r\u00e9seaux sociaux que son \u00e9quipe menait une enqu\u00eate.          Depuis ces derniers mois, Le groupe Wagner est accus\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des centaines de d\u00e9tenus dans les prisons russes pour qu\u2019ils combattent dans les zones les plus chaudes du front en Ukraine, en \u00e9change d\u2019une remise de peine. A la mi-novembre, Evgueni Prigojine a ni\u00e9 toute implication dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, un fugitif arr\u00eat\u00e9, suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe Wagner","dateModified":"2022-12-07T17:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T16:06:16+00:00","articleBody":"           Une habitante devant un immeuble en feu, mercredi 7 d\u00e9cembre, apr\u00e8s des frappes russes sur la\u00a0ville de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. LIBKOS \/ AP                 Des pompiers tentant d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie d\u2019un immeuble de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par des frappes russes. LIBKOS \/ AP                 Un r\u00e9sident quittant un immeuble touch\u00e9 par une frappe russe \u00e0 Bakhmout, mercredi 7 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3f36321_3f31146ada8f44ada7bdc7770ebb4021-0-eec034b14f244aafa173592637849869.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort r\u00e9pertori\u00e9e de milliers de dauphins en mer Noire, directement li\u00e9e, selon lui, aux effets de l\u2019invasion russe en Ukraine sur l\u2019environnement marin. \u00ab\u00a0Des milliers de dauphins morts se sont \u00e9chou\u00e9s sur les rives de la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux, relayant un reportage diffus\u00e9 par United24, une plate-forme de financement participatif en ligne qu\u2019il a lanc\u00e9 au d\u00e9but de mai.          \u00ab\u00a0La guerre russe a un impact \u00e9norme sur la faune de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, regrettant ses \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb sur les \u00e9cosyst\u00e8mes. Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de protection environnementale \u00ab\u00a0recueillent les preuves de ces crimes et ont l\u2019intention de tenir la Russie responsable de cet \u00e9cocide en Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon le directeur scientifique du parc national des Lagunes de Touzly (sud-ouest), interrog\u00e9 dans ce reportage, l\u2019h\u00e9catombe des dauphins en mer Noire est due notamment \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence de sous-marins et de bateaux de guerre\u00a0\u00bb dans les eaux depuis la fin de f\u00e9vrier, ce qui \u00ab\u00a0a mis une pression \u00e9norme sur l\u2019environnement marin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous estimons que 50\u00a0000 dauphins sont morts \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Roussev, dont 2\u00a0500 \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s (sur les plages) dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi en Bulgarie, en Turquie et en Roumanie\u00a0\u00bb.          Cela repr\u00e9sente 20\u00a0% de la population de ce c\u00e9tac\u00e9 en mer Noire, recens\u00e9e \u00e0 250\u00a0000 individus en\u00a02020 et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise aux pressions de la p\u00eache et de la pollution, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de milliers de dauphins","dateModified":"2022-12-07T16:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:36:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a reconnu mercredi que le conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb, tout en vantant des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est un long processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec son Conseil pour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les droits de l\u2019homme, une assembl\u00e9e pro-Kremlin.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, galvanis\u00e9e par les armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019un de ses interlocuteurs, Vladimir Poutine a not\u00e9 mercredi que l\u2019annexion de nouveaux territoires \u00e9tait un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif pour la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La mer d\u2019Azov est devenue une mer int\u00e9rieure, c\u2019est une chose s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, a-t-il proclam\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette mer bordant la Russie et le sud-est de l\u2019Ukraine dont Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais tous les rivages. Le pr\u00e9sident Poutine faisait aussi allusion aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes dont il a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion fin septembre, bien que la Russie ne les contr\u00f4le qu\u2019en partie et que les combats y fassent rage avec les forces de Kiev. Ce mois-ci, l\u2019arm\u00e9e russe a m\u00eame d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, que Moscou consid\u00e8re pourtant comme sienne.          Le Kremlin a toujours ni\u00e9 que son offensive contre l\u2019Ukraine soit destin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires, affirmant vouloir d\u00e9fendre les populations russophones et mettre fin \u00e0 l\u2019alliance entre Kiev et l\u2019Occident.          Quelques minutes plus t\u00f4t, au cours de cette m\u00eame r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, M.\u00a0Poutine est revenu sur la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, des civils, relevant que seule une moiti\u00e9 \u00e9tait dans l\u2019imm\u00e9diat d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine. \u00ab\u00a0Sur 300\u00a0000 de nos combattants mobilis\u00e9s, nos hommes, nos d\u00e9fenseurs de la patrie, 150\u00a0000 se trouvent dans la zone d\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le dirigeant russe, pr\u00e9cisant que 77\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s directement au combat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine reconna\u00eet un \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb conflit ","dateModified":"2022-12-07T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:18:51+00:00","articleBody":"     Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq autres bless\u00e9s dans une frappe russe mercredi sur la ville de Kourakhove, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes ont attaqu\u00e9 la paisible ville de Kourakhove. Un march\u00e9, une gare routi\u00e8re, des stations-service et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 les cibles de frappes. Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur le r\u00e9seau social, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils tu\u00e9s dans une frappe russe pr\u00e8s de Donetsk selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-07T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:00:42+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont tu\u00e9 au moins 441 civils lors des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conclut un rapport publi\u00e9 mercredi par le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) des Nations unies, qui recense des faits perp\u00e9tr\u00e9s dans plusieurs dizaines de communes et des ex\u00e9cutions sommaires \u00e0 m\u00eame, selon lui, de constituer des crimes de guerre.          Le bilan humain total dans les oblasts de Kiev, Tchernihiv et Soumy est probablement bien plus \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9cise le HCDH dans ce rapport, qui porte sur la p\u00e9riode allant du 24\u00a0f\u00e9vrier, premier jour de l\u2019invasion, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsque les troupes russes se sont repli\u00e9es de ces trois r\u00e9gions.\u00ab\u00a0Les actes en question ont \u00e9t\u00e9 commis par des forces arm\u00e9es russes qui contr\u00f4laient ces zones, ils ont conduit \u00e0 la mort de 441 civils (341 hommes, 72 femmes, 20 gar\u00e7ons et huit filles)\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le document.\u00ab\u00a0Il existe des \u00e9l\u00e9ments solides indiquant que les ex\u00e9cutions sommaires document\u00e9es dans le rapport constituent le crime de guerre d\u2019homicide intentionnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, Volker T\u00fcrk, dans un communiqu\u00e9.          Le HCDH, par l\u2019interm\u00e9diaire de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies en Ukraine, a rassembl\u00e9 des preuves dans 102 villes et villages au total.Les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense russes n\u2019ont pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 des demandes de commentaires.Moscou a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises s\u2019en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 la population civile depuis le d\u00e9but de ce que les autorit\u00e9s russes appellent \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent, de leur c\u00f4t\u00e9, une invasion visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le d\u2019une partie au moins du territoire de l\u2019Ukraine.          Au 4\u00a0d\u00e9cembre, le HCDH avait recens\u00e9 6\u00a0702 morts civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 441 civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant les premiers jours du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-07T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T14:30:40+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9cemment commenc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9tendre ses positions d\u00e9fensives le long de ses fronti\u00e8res internationales avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Belgorod, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son communiqu\u00e9 quotidien au sujet de l\u2019offensive russe. Selon lui, les Russes creusent des \u00ab\u00a0tranch\u00e9es\u00a0\u00bb dans Belgorod depuis \u00ab\u00a0au moins avril\u00a02022\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les nouvelles constructions sont probablement des syst\u00e8mes plus \u00e9labor\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 repousser des assauts m\u00e9canis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Il est par ailleurs possible, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, que les autorit\u00e9s russes s\u2019affairent \u00e0 des pr\u00e9paratifs d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur territoire pour \u00ab\u00a0stimuler le sentiment patriotique\u00a0\u00bb. Cependant, ces derniers peuvent \u00e9galement illustrer une r\u00e9elle inqui\u00e9tude russe autour d\u2019une menace d\u2019invasion par les forces ukrainiennes. Une inqui\u00e9tude injustifi\u00e9e, selon le minist\u00e8re.          Le gouverneur de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a annonc\u00e9 hier \u00e9tablir des \u00ab\u00a0unit\u00e9s locales de self-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le gouverneur de Koursk, Roman Starovo\u00eft, est lui aussi all\u00e9 inspect\u00e9 les fortifications b\u00e2ties pendant ces derni\u00e8res semaines dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un gros travail, particuli\u00e8rement important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce dernier sur Telegram.               Depuis l\u2019automne, et une s\u00e9rie de d\u00e9faites militaires, les autorit\u00e9s russes ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, laissant entendre que l\u2019Ukraine, appuy\u00e9e par l\u2019OTAN, pourrait vouloir envahir la Russie. Au cours des derni\u00e8res semaines, Moscou a accus\u00e9 Kiev de multiplier les frappes en territoire russe, comme lundi et mardi lorsque des drones ont vis\u00e9 des a\u00e9rodromes russes, dont l\u2019un situ\u00e9 \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les deux pays.          La succession de ces incidents intervient alors que les forces ukrainiennes, arm\u00e9es de puissants syst\u00e8mes occidentaux, ont forc\u00e9 les troupes du Kremlin \u00e0 la retraite dans le nord-est et dans le sud de l\u2019Ukraine. Depuis, la Russie vise principalement les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes afin de plonger son voisin dans le noir et le froid au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses d\u00e9fenses le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-07T15:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:18:27+00:00","articleBody":"     L\u2019affaire avait inqui\u00e9t\u00e9 les repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes \u00e0 travers le monde au cours de la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses ambassades ont re\u00e7u 31 colis en une semaine, et que chacun provenait d\u2019Allemagne.          Au cours des deux derniers jours, des colis suspects sont arriv\u00e9s aux ambassades \u00ab\u00a0en Italie, en Pologne, au Portugal, en Roumanie et au Danemark, ainsi qu\u2019au consulat de Gdansk\u00a0\u00bb en Pologne, portant leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a031 dans 15 pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien , Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les menaces contre nos diplomates continuent d\u2019affluer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, une semaine jour pour jour apr\u00e8s qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 et bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid (Espagne).Kiev avait alors ordonn\u00e9 une \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0\u00bb pour toutes les ambassades puis d\u00e9nonc\u00e9, deux jours plus tard, une \u00ab\u00a0campagne planifi\u00e9e de terreur\u00a0\u00bb de la part de Moscou, sans avancer pour autant de preuves.          Selon Dmytro Kuleba, mercredi, \u00ab\u00a0toutes les enveloppes ont la m\u00eame adresse d\u2019exp\u00e9dition\u00a0: le concessionnaire automobile Tesla dans la ville allemande de Sindelfingen\u00a0\u00bb, dans la banlieue de Stuttgart (sud-ouest), a-t-il fait savoir dans son communiqu\u00e9, donnant pour la premi\u00e8re fois des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \u00ab\u00a0L\u2019envoi [des colis] a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans des bureaux de poste qui n\u2019\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Kuleba a dit noter \u00ab\u00a0le niveau de professionnalisme\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0criminels\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9galement \u00ab\u00a0pris des mesures pour ne pas laisser de traces ADN sur les colis\u00a0\u00bb, rendant ainsi plus difficile l\u2019enqu\u00eate destin\u00e9e \u00e0 les retrouver.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les colis suspects envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes proviennent tous d\u2019Allemagne, selon le minist...","dateModified":"2022-12-07T13:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:00:58+00:00","articleBody":"     Le magazine am\u00e9ricain Time vient de nommer \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb 2022 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine en 2019, a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 sur les devants de la sc\u00e8ne internationale par le conflit l\u2019opposant depuis f\u00e9vrier \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un pr\u00e9sident, devenu leader en temps de guerre, qui a incarn\u00e9 la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Que la bataille pour l\u2019Ukraine suscite de l\u2019espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanis\u00e9 le monde d\u2019une mani\u00e8re que nous n\u2019avions pas vue depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du Time Edward Felsenthal. \u00ab\u00a0Pour avoir prouv\u00e9 que le courage peut \u00eatre aussi contagieux que la peur, pour avoir incit\u00e9 les gens et les nations \u00e0 s\u2019unir pour d\u00e9fendre la libert\u00e9, pour avoir rappel\u00e9 au monde la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie -- et de la paix --, Volodymyr Zelensky et l\u2019esprit de l\u2019Ukraine sont la personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022 du TIME\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier dans un tweet.                    \u00ab\u00a0Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but des bombardements russes le 24 f\u00e9vrier, sa d\u00e9cision de ne pas fuir Kiev mais de rester et de rallier des soutiens a \u00e9t\u00e9 cruciale. De son premier message de 40 secondes sur Instagram le 25 f\u00e9vrier -- montrant que son cabinet et la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9taient intacts et en place -- aux discours quotidiens prononc\u00e9s \u00e0 distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine \u00e9tait partout\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef du Time.          Volodymyr Zelensky succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a rachet\u00e9 Twitter cette ann\u00e9e, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le magazine \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb rend hommage \u00e0 Volodymyr Zelensky et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-07T13:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie cherche \u00e0 freiner les combats en Ukraine pendant l\u2019hiver afin de renforcer ses forces en vue d\u2019un nouvel assaut au printemps, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement public organis\u00e9 par le quotidien britannique Financial Times.          M. Stoltenberg a ajout\u00e9 que les membres de l\u2019OTAN poursuivaient leur fourniture\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019armes et de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes concernant un \u00e9ventuel \u00e9puisement des stocks occidentaux.          La ligne de front en Ukraine s\u2019est stabilis\u00e9e depuis que les forces de Kiev sont parvenues \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Kherson et les zones environnantes sur la rive occidentale du fleuve Dniepr en novembre. Les combats les plus violents se concentrent actuellement autour de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays, que les forces russes tentent de prendre depuis des mois. Les Etats-Unis s\u2019attendent \u00e0 voir les combats se poursuivre \u00e0 un\u00a0\u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb\u00a0dans les mois \u00e0 venir, les deux parties cherchant \u00e0 reconstituer leurs forces.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN estime actuellement que les conditions pour une r\u00e9solution pacifique du conflit\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas r\u00e9unies, car la Russie n\u2019a montr\u00e9 aucun signe d\u2019engagement dans des n\u00e9gociations respectant la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut ralentir le rythme des combats pendant l\u2019hiver, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-12-07T13:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:57:27+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e dans les colonnes du Guardian, Oleksandr Tkachenko demande aux alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine de mettre en place un \u00ab\u00a0boycott culturel\u00a0\u00bb de la Russie, en stoppant par exemple les mises en sc\u00e8ne d\u2019\u0153uvres de Tcha\u00efkovski et d\u2019autres compositeurs russes, jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre.          Selon le ministre de la culture ukrainien, un tel boycott ne repr\u00e9senterait pas une \u00ab\u00a0annulation\u00a0\u00bb totale des \u0153uvres de Tcha\u00efkovski, mais plut\u00f4t une \u00ab\u00a0mise en pause\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentations de l\u2019\u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre compositeur, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse son invasion sanglante\u00a0\u00bb. La guerre est une \u00ab\u00a0bataille civilisationnelle sur la culture et l\u2019histoire\u00a0\u00bb, argumente le ministre, dans laquelle la Russie cherche activement \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire notre culture et notre m\u00e9moire\u00a0\u00bb en martelant que les deux Etats constituent une seule et m\u00eame nation.          \u00ab\u00a0Dans les territoires occup\u00e9s, les biblioth\u00e8ques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9es, le terme \u201cUkraine\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, et les mus\u00e9es ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, poursuit-il, affirmant que \u00ab\u00a0800\u00a0cas\u00a0\u00bb de destruction de symboles culturels (monuments, \u0153uvres artistiques, mus\u00e9es et b\u00e2timents historiques) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Un boycott culturel des \u0153uvres russes est pour M.\u00a0Tkachenko \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, en plus des \u00ab\u00a0sanctions politiques et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0si nous voulons vaincre le projet totalitaire de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la culture ukrainien appelle au boycott de la culture russe","dateModified":"2022-12-07T11:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:07:00+00:00","articleBody":"     Un camion de l\u2019arm\u00e9e russe et un minibus civil sont entr\u00e9s en collision dans une zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le de Moscou, faisant au moins seize morts et quatre bless\u00e9s, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a annonc\u00e9 ce bilan et pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accident avait eu lieu sur une route entre les localit\u00e9s de Torez et Chakhtarsk. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16\u00a0personnes, dont certains de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires tu\u00e9s.          Des images du lieu de l\u2019accident, publi\u00e9es par des m\u00e9dias locaux, montrent les deux v\u00e9hicules tr\u00e8s gravement endommag\u00e9s\u00a0: un minibus et un camion kaki de transport de troupes marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb, l\u2019un des signes d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. En septembre, la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le toutefois pas enti\u00e8rement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize morts et quatre bless\u00e9s dans un accident de la route dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-07T10:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:57:25+00:00","articleBody":"           Des restes de missiles de l\u2019arm\u00e9e russe ayant touch\u00e9 Kharkiv depuis l\u2019invasion russe de l\u00a0\u2019Ukraine sont stock\u00e9s sur un terrain de la ville, le\u00a07\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/697ada4_1670406996368-dsc-8370.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:21:19+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie va d\u00e9placer des troupes et des \u00e9quipements militaires aujourd\u2019hui et demain dans le cadre de ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des exercices de lutte antiterroriste. \u00ab\u00a0Les mouvements de [transports] de civils sur certaines routes et dans certains secteurs seront limit\u00e9s et il est pr\u00e9vu une utilisation d\u2019armes factices pour ces exercices\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil de s\u00e9curit\u00e9 bi\u00e9lorusse, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle Belta, sans pr\u00e9ciser les parties de son territoire concern\u00e9es.          L\u2019Ukraine dit craindre depuis des mois que la Russie, qui l\u2019a envahie le 24 f\u00e9vrier, se serve \u00e0 nouveau de la Bi\u00e9lorussie pour tenter une nouvelle incursion terrestre dans le nord de son territoire.  \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s ennemies sont en cours de formation sur des terrains d\u2019entra\u00eenement de la r\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans un message publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Facebook, ajoutant que la Russie continuait d\u2019attaquer l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son homologue bi\u00e9lorusse, Viktor Khrenine, pour discuter de la coop\u00e9ration militaire entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce des d\u00e9placements de troupes et d\u2019\u00e9quipements, l\u2019Ukraine d\u00e9nonce des manigan...","dateModified":"2022-12-07T09:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T07:02:39+00:00","articleBody":"     Oleksandr Staroukh, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 mardi matin sur Telegram que la Russie a lanc\u00e9 des frappes de drones et de missiles sur deux villages pendant la nuit, blessant une jeune fille de 15\u00a0ans et deux autres personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes sur la r\u00e9gion de Zaporijia pendant la nuit","dateModified":"2022-12-07T07:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:16:13+00:00","articleBody":"      Washington a d\u00e9clar\u00e9 mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ne pas encourager\u00a0\u00bb les attaques ukrainiennes de drones en Russie. Le chef du Pentagone, Lloyd Austin, a rappel\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres missiles \u00e0 longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous ne faisons certainement pas cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Deux bases a\u00e9riennes russes ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, lundi. Mardi, un a\u00e9rodrome militaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. M\u00eame si elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Kiev, ces attaques sont une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre. La Russie a fait \u00e9tat de trois morts et deux avions endommag\u00e9s lors d\u2019une de ces attaques.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, le principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste depuis des mois \u00e0 l\u2019offensive russe.          A Varsovie, les autorit\u00e9s polonaises ont annonc\u00e9 qu\u2019elles accepteraient sur leur sol les batteries de missiles Patriot propos\u00e9es par l\u2019Allemagne. L\u2019Allemagne avait offert de d\u00e9ployer \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de la Pologne ces syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de fabrication am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re dans cette r\u00e9gion d\u2019un missile ukrainien. Varsovie avait auparavant sugg\u00e9r\u00e9 de les envoyer en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-07T06:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:00:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-07T06:34:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-8">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le syndicat des boulangers réclame quatorze mois de subventions non payées, estimées à 260 millions de dinars, dans un contexte d’inflation galopante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Economie           En Tunisie, des milliers de boulangeries en grève pour demander le versement des aides de l’Etat      Le syndicat des boulangers réclame quatorze mois de subventions non payées, estimées à 260 millions de dinars, dans un contexte d’inflation galopante.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 17h06, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une boulangerie à Tunis, le 27 février 2022.  FETHI BELAID / AFP                 En Tunisie, des milliers de boulangeries ont observé une nouvelle grève, mercredi 7 décembre, pour réclamer le versement par le gouvernement des compensations qui leur sont dues au titre des subventions étatiques.                             Lire aussi :  La harissa, condiment national en Tunisie, classée au patrimoine immatériel de l’humanité                   Plus de 3 100 boulangeries, soit près de 90 % de celles censées bénéficier des aides étatiques, ont répondu à l’appel à la grève de la Chambre syndicale nationale des propriétaires de boulangeries pour réclamer le versement de quatorze mois de subsides non payés, estimés à 260 millions de dinars (78 millions d’euros), a indiqué à l’AFP le chef de ce syndicat, Mohamed Bouanane.                 « Nous poursuivrons notre grève puisque nous n’avons reçu aucune réponse positive de la part du gouvernement », a ajouté M. Bouanane après un entretien avec un représentant du cabinet du ministre du commerce. Selon lui, le gouvernement s’est borné à promettre de verser progressivement à partir de janvier les compensations dues. Contacté par l’AFP, le service de communication de la présidence du gouvernement était injoignable.            Un accord resté lettre morte            Cette chambre syndicale avait déjà organisé fin octobre une grève similaire, avant de la suspendre après un accord avec le gouvernement pour le versement aux boulangeries des aides couvrant une période de quatre mois, soit l’équivalent de 23,5 millions d’euros. Mais cet accord est resté lettre morte, a regretté M. Bouanane.            « Nous ne pouvons plus continuer de travailler, nous sommes incapables de payer nos ouvriers et toutes nos charges. Le gouvernement doit nous payer ! », a déploré un boulanger en grève joint par téléphone. Près de 1 200 boulangeries qui ne sont pas concernées par le système de compensation ont continué de fonctionner normalement mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : Kaïs Saïed redore son blason sur la scène internationale, malgré le durcissement du régime                   La Tunisie est en proie à une profonde crise financière se traduisant ces derniers mois par des pénuries récurrentes de produits de base (sucre, lait, riz…) dans un contexte d’inflation galopante de 9,8 %, selon le dernier chiffre officiel publié début décembre. Le pays, qui organise dans dix jours ses élections législatives, est également englué dans une grave crise politique depuis le coup de force du président Kaïs Saïed, qui s’est emparé des pleins pouvoirs le 25 juillet 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/07/en-tunisie-des-milliers-de-boulangeries-en-greve-pour-demander-le-versement-des-aides-de-l-etat_6153397_3212.html"},"headline":"En Tunisie, des milliers de boulangeries en gr\u00e8ve pour demander le versement des aides de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-12-07T17:06:08+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:06:08+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:14:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Economie","Le Monde Afrique","Tunisie","International","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Le syndicat des boulangers r\u00e9clame quatorze mois de subventions non pay\u00e9es, estim\u00e9es \u00e0 260\u00a0millions de dinars, dans un contexte d\u2019inflation galopante.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/768/0/4640/2320/1342/671/60/0/29250de_1670428599313-000-324378t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-9">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président ukrainien succède au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingué par le magazine américain en 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky désigné « personnalité de l’année » par « Time » qui salue également « l’esprit de l’Ukraine »      Le président ukrainien succède au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingué par le magazine américain en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h30, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La couverture du magazine américain Time désignant le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, comme « personnalité de l’année » 2022, le mercredi 7 décembre 2022.  NEIL JAMIESON / AFP                 Le magazine américain Time vient de nommer « personnalité de l’année » 2022 le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant « l’esprit de l’Ukraine ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »                   Ancien comédien élu à la tête de l’Ukraine en 2019, Volodymyr Zelensky a été propulsé sur les devants de la scène internationale à la suite de l’invasion de son pays par la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un président, devenu leader en temps de guerre, qui a incarné la résistance de son pays face à l’agression russe.                 « Que la bataille pour l’Ukraine suscite de l’espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanisé le monde d’une manière que nous n’avions pas vue depuis des décennies », a écrit le rédacteur en chef du Time, Edward Felsenthal. « Pour avoir prouvé que le courage peut être aussi contagieux que la peur, pour avoir incité les gens et les nations à s’unir pour défendre la liberté, pour avoir rappelé au monde la fragilité de la démocratie − et de la paix −, Volodymyr Zelensky et l’esprit de l’Ukraine sont la personnalité de l’année 2022 du Time », a ajouté ce dernier dans un tweet.            TIME's 2022 Person of the Year: Volodymyr Zelensky and the spirit of Ukraine #TIMEPOY https://t.co/06Y5fuc0fG https://t.co/i8ZT3d5GDa— TIME (@TIME)              « Dans les semaines qui ont suivi le début des bombardements russes le 24 février, sa décision de ne pas fuir Kiev, mais de rester et de rallier des soutiens a été cruciale. De son premier message de quarante secondes sur Instagram le 25 février − montrant que son cabinet et la société civile étaient intacts et en place − aux discours quotidiens prononcés à distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le président de l’Ukraine était partout », a développé le rédacteur en chef du Time.            For proving that courage can be as contagious as fear, for stirring people to come together in defense of freedom,… https://t.co/3yilNnAfpF— efelsenthal (@Edward Felsenthal)              Successeur d’Elon Musk et de Vladimir Poutine                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »                   En couverture du magazine, le visage de M. Zelensky, 44 ans, barbe de plusieurs jours et pull kaki qui le symbolise dans le monde désormais, apparaît entouré de figures de la société civile et surplombant une foule de manifestants portant des drapeaux du pays, bleu et jaune.Parmi eux, la médecin Iryna Kondratova, « qui a aidé les mères à accoucher dans un sous-sol d’hôpital pendant les bombardements » ; l’ingénieur Oleg Kutkov qui a permis au pays de maintenir son réseau de connexion à Internet ; la rédactrice en cheffe du Kyiv Independent, Olga Rudenko ; le chef cuisinier Ievgen Klopotenko, « qui a transformé son restaurant en cantine de secours » ; ou encore le chirurgien de guerre, David Nott.                En 2021, c’est l’entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a racheté Twitter cette année, qui avait été distingué. Et en 2007, c’est le président russe Vladimir Poutine qui avait été choisi lors de ce rendez-vous de fin d’année que le Time, né en 1923, avait lancé en 1927.            La couverture de Time est accompagnée d’un long reportage de l’un de ses journalistes, Simon Shuster, qui a interviewé le président ukrainien.« Les Russes doivent comprendre… Ils n’auront pas de pardon. Ils ne seront pas acceptés dans le monde », lance notamment Volodymyr Zelensky.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/volodymyr-zelensky-designe-personnalite-de-l-annee-par-time-qui-salue-egalement-l-esprit-de-l-ukraine_6153389_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb qui salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T16:30:32+01:00","datePublished":"2022-12-07T16:30:32+01:00","dateModified":"2022-12-07T17:20:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien succ\u00e8de au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/984/0/2363/1181/1342/671/60/0/27061fd_5950219-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-10">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le texte devra être adopté à l’unanimité, une gageure alors que plusieurs Etats membres – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Droits LGBT           Pour renforcer la protection des enfants de familles homoparentales, Bruxelles veut renforcer la reconnaissance des droits de filiation      Le texte devra être adopté à l’unanimité, une gageure alors que plusieurs Etats membres – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 15h26, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Commission européenne a proposé, mercredi 7 décembre, que chaque pays de l’UE soit obligé de reconnaître les droits de filiation déjà accordés dans un autre Etat membre, ce qui renforcerait la protection des enfants de familles homoparentales.            La proposition de l’exécutif européen, qui sera examinée par les eurodéputés et les Etats membres, vise notamment à créer « un certificat européen de filiation » harmonisé, dont l’ensemble des Vingt-Sept seraient tenus d’accepter la validité. Les enfants ou leurs parents « pourraient demander ce certificat à l’Etat membre qui a établi la filiation et l’utiliser pour prouver leur relation dans tous les autres Etats membres ». « La filiation établie dans un Etat membre devrait être reconnue dans tous les autres sans procédure spéciale », écrit la Commission dans un communiqué.            « La proposition est centrée sur l’intérêt supérieur et les droits de l’enfant. Elle apportera une clarté juridique à tous les types de familles qui se trouvent dans une situation transfrontière au sein de l’UE, que ce soit parce qu’elles se déplacent d’un Etat membre à un autre pour y voyager ou y résider ou parce qu’elles ont des membres de leur famille ou des biens dans un autre Etat membre. »                             Lire aussi :  Adoption : ce que prévoit la loi définitivement votée par l’Assemblée nationale                   Parent dans un pays, parent dans tous les autres            « Actuellement, les législations nationales varient selon les Etats membres », particulièrement en ce qui concerne les droits des familles homoparentales, « ce qui peut créer des obstacles juridiques obligeant parfois les familles à engager des procédures administratives, voire judiciaires, pour obtenir la reconnaissance de la filiation, procédures longues et coûteuses à l’issue incertaine », déplore l’exécutif européen.                 Au-delà de la libre circulation, le texte permettrait aux enfants, où qu’ils se trouvent dans l’UE, « de bénéficier des droits qui découlent de la filiation dans des domaines tels que les successions, les obligations alimentaires, le droit de garde ou le droit des parents d’agir comme représentants légaux pour les questions scolaires ou médicales », un objectif fixé par la présidente de la Commission européenne dès septembre 2020 : « Si vous êtes parent dans un pays, vous êtes parent dans tous les pays », avait lancé Ursula von der Leyen devant les eurodéputés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Maman est gouine » : paroles d’enfants sur l’homoparentalité                   L’adoption du texte nécessitera l’unanimité des Etats membres, une gageure alors que plusieurs d’entre eux – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +. « Nous ne voulons pas changer la compétence nationale. Il ne s’agit pas de changer la façon de définir ce qui constitue une famille » ou « la définition de l’adoption », mais « de protéger les droits de l’enfant », a plaidé le commissaire européen à la justice, Didier Reynders. Si l’unanimité ne peut être obtenue, Bruxelles cherchera à « renforcer les coopérations » entre Etats, a-t-il ajouté.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  PMA pour toutes : « Les enfants élevés par un couple de femmes se portent aussi bien que les autres »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/familles-homoparentales-bruxelles-veut-renforcer-la-reconnaissance-de-la-filiation-dans-l-ue_6153384_3210.html"},"headline":"Pour renforcer la protection des enfants de familles homoparentales, Bruxelles veut renforcer la reconnaissance des droits de filiation","dateCreated":"2022-12-07T15:26:52+01:00","datePublished":"2022-12-07T15:26:52+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:44:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"Le texte devra \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, une gageure alors que plusieurs Etats membres \u2013 Hongrie et Pologne en t\u00eate \u2013 se montrent extr\u00eamement r\u00e9ticents \u00e0 reconna\u00eetre les droits LGBT +.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/1074/0/4296/2148/1342/671/60/0/5192657_1654193986360-pns-4714168.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-11">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’ancien chef de la sécurité de l’Etat, l’ex-patron du renseignement économique et le fils de l’ancien président Armando Guebuza ont écopé de douze ans de réclusion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Mozambique           Au Mozambique, onze proches du pouvoir condamnés à des peines de prison dans un scandale de corruption      L’ancien chef de la sécurité de l’Etat, l’ex-patron du renseignement économique et le fils de l’ancien président Armando Guebuza ont écopé de douze ans de réclusion.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 14h08, mis à jour le 07 décembre 2022 à 14h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ndambi Guebuza (à gauche), le fils de l’ancien président mozambicain Armando Guebuza, accompagné d’un avocat lors de son procès à la prison centrale de Maputo, le 30 novembre 2022.  ALFREDO ZUNIGA / AFP                 Onze personnes proches du pouvoir au Mozambique, dont le fils d’un ex-président, ont été condamnées à des peines de prison ferme, mercredi 7 décembre, dans le gigantesque scandale de corruption dit de la « dette cachée », qui avait plongé le pays dans une grave crise financière.                             Lire aussi :  La dette cachée du Mozambique n’a pas livré tous ses secrets                   Près de dix ans après les faits, un tribunal spécial aménagé sous une tente blanche dans la cour d’une prison de Maputo a rendu son verdict. Aucun tribunal n’était assez grand pour juger l’un des plus grands scandales ayant secoué ce pays parmi les plus pauvres du monde. Le procès, retransmis en direct à la radio et à la télévision, s’est ouvert l’an dernier et a duré sept mois. En combinaisons orange de prisonniers pour certains, les 19 accusés étaient sur le banc pour la lecture du verdict, qui a duré une semaine. Tous sont des proches du pouvoir, jugés pour chantage, faux, détournement de fonds et blanchiment.                 L’affaire concerne des prêts secrets de 2 milliards de dollars accordés par des banques étrangères à des entreprises publiques mozambicaines et garantis par l’Etat, officiellement pour des contrats d’équipements de pêche et de surveillance maritime. « Les crimes commis ont eu des effets qui dureront des générations. Le pays a été bloqué, l’aide financière à l’Etat suspendue et la pauvreté s’est aggravée pour des milliers de Mozambicains », a déclaré le juge Efigenio Baptista lors de l’énoncé du verdict.            Les plus grands coupables dans l’affaire sont l’ancien chef des services de renseignement et de la sécurité de l’Etat, Gregorio Leao, et l’ex-patron du renseignement économique, Antonio do Rosario, a-t-il estimé, les condamnant chacun à douze ans de réclusion. « Ils devaient être les gardiens de l’Etat », mais au lieu de cela, « ils ont cherché le point faible du président en approchant sa famille », a fustigé le juge.            Hôtels de luxe, voitures et somptueuses villas            Ndambi Guebuza, fils de l’ancien président Armando Guebuza, a été reconnu coupable d’avoir joué les facilitateurs auprès de son père, alors au pouvoir. En échange, il a touché 33 millions de dollars de pots-de-vin, dépensés en hôtels de luxe, voitures et somptueuses villas. Le fils du président a « financé ses goûts de luxe aux dépens […] du peuple », a déclaré le juge. Il a également écopé de douze ans de prison. Au total, onze accusés ont été envoyés derrière les barreaux et huit ont été acquittés.                L’actuel chef de l’Etat, Filipe Nyusi, a été mis en cause dans plusieurs témoignages. Il n’a toutefois pas été inquiété par la justice jusqu’ici. L’affaire remonte à 2013-2014. Filipe Nyusi est alors ministre de la défense. Trois entreprises publiques mozambicaines empruntent secrètement 2 milliards de dollars auprès de banques internationales pour financer des achats de navires de pêche et de patrouilleurs militaires. Le scandale a éclaté en 2016 : l’argent a été emprunté secrètement, sans l’aval du Parlement et dans le dos des créanciers du pays, dépendant de l’aide internationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Mozambique empêtré dans la renégociation de sa dette                   Le Fonds monétaire international (FMI) et la Banque mondiale se retirent. L’ancienne colonie portugaise fait défaut sur sa dette et sa monnaie, le metical, s’effondre. Le pays plonge dans la plus grave crise financière depuis son indépendance en 1975. Le FMI a accordé un nouveau crédit au Mozambique en mars (456 millions de dollars), le premier depuis le scandale.            Mais qu’est-il advenu de l’argent emprunté ? Surveillance maritime, patrouilleurs, chalutiers… Plusieurs audits n’ont pu déterminer exactement ce qui a été acheté. Certains des bateaux commandés par la Compagnie mozambicaine de thon (Ematum) à la France ont bien été livrés et rouillent au port par manque de marins qualifiés, selon un rapport soumis à la justice. Reste qu’une partie des sommes demeure introuvable. Selon un audit indépendant, 500 millions de dollars ont été détournés. D’autres procédures sont en cours en Suisse, au Royaume-Uni et en Afrique du Sud. La banque Credit suisse a été condamnée l’an dernier pour son rôle dans l’octroi des prêts secrets.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/07/au-mozambique-onze-proches-du-pouvoir-condamnes-a-des-peines-de-prison-dans-un-scandale-de-corruption_6153374_3212.html"},"headline":"Au Mozambique, onze proches du pouvoir condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison dans un scandale de corruption","dateCreated":"2022-12-07T14:08:52+01:00","datePublished":"2022-12-07T14:08:52+01:00","dateModified":"2022-12-07T14:09:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mozambique"],"keywords":["Mozambique","Le Monde Afrique","International"],"description":"L\u2019ancien chef de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat, l\u2019ex-patron du renseignement \u00e9conomique et le fils de l\u2019ancien pr\u00e9sident Armando Guebuza ont \u00e9cop\u00e9 de douze ans de r\u00e9clusion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/c8a2542_1670418275826-000-32wf9wf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mozambique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mozambique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-12">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Des activistes de Dernière Génération ont voulu à nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le célèbre opéra lombard doit accueillir mercredi soir une soirée de gala en présence de Giorgia Meloni et d’Ursula Von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Italie           Italie : la Scala de Milan aspergée de peinture par des militants écologistes      Des activistes de Dernière Génération ont voulu à nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le célèbre opéra lombard doit accueillir mercredi soir une soirée de gala en présence de Giorgia Meloni et d’Ursula Von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 13h07, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police est rapidement arrivée sur les lieux – où des jets de peinture rose vif, bleu électrique et turquoise avaient éclaboussé le trottoir – et les militants ont été interpellés mercredi 7 décembre 2022, à la Scala de Milan.  PIERO CRUCIATTI / AFP                 Dernier épisode d’une série de manifestations pour alerter l’opinion publique sur le changement climatique et alors que les projecteurs des médias italiens sont braqués sur la Scala en vue de la soirée de gala prévue pour l’ouverture de la saison, des militants écologistes ont aspergé de peinture, mercredi 7 décembre, l’entrée du prestigieux opéra de la capitale de la Lombardie.            Cinq militants du mouvement Dernière Génération sont intervenus à l’aube, et deux d’entre eux ont déployé des banderoles sur lesquelles on pouvait lire « Dernière Génération – non au gaz et non au charbon ». « Nous avons décidé d’asperger la Scala avec de la peinture pour demander aux hommes et femmes politiques qui assisteront à la représentation de ce soir d’arrêter de faire la politique de l’autruche et d’intervenir pour sauver la population », a expliqué Dernière Génération dans un communiqué.                 La police est rapidement arrivée sur les lieux – où des jets de peinture rose vif, bleu électrique et turquoise avaient éclaboussé le trottoir – et les militants ont été interpellés. Une équipe de nettoyage de la Scala a ensuite nettoyé le bâtiment au jet d’eau.            La cheffe du gouvernement, Giorgia Meloni, le président de la République, Sergio Mattarella, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, figurent parmi les nombreuses personnalités attendues à cette soirée de gala prévue pour la première de l’opéra de Moussorgski Boris Godounov.            « La situation s’aggrave de jour en jour »            « La situation économique et environnementale s’aggrave de jour en jour », poursuit Dernière Génération, évoquant « la situation tragique du peuple italien, affecté par le cataclysme d’Ischia et trahi par l’indifférence du gouvernement ». Un glissement de terrain, provoqué par de très fortes pluies le 26 novembre sur l’île d’Ischia, a fait 12 morts.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les jeunes activistes ont remis à l’ordre du jour la sensibilité environnementale, ce n’est pas rien »                   Les militants de Dernière Génération ont pris ces dernières semaines pour cible des œuvres d’art dans des musées européens lors de manifestations destinées, selon eux, non pas à endommager les œuvres, mais à attirer l’attention sur la catastrophe environnementale. Ils ont visé des chefs-d’œuvre, tels que la Fille à la perle, de Johannes Vermeer dans un musée aux Pays-Bas, Mort et vie, de Gustav Klimt au Leopold Museum de Vienne ou Les tournesols, de Vincent Van Gogh à la National Gallery de Londres.                Le mois dernier, lors d’une exposition à Milan, ils ont aussi recouvert de farine une voiture repeinte par Andy Warhol.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/italie-la-scala-de-milan-aspergee-de-peinture-par-des-militants-ecologistes_6153368_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: la Scala de Milan asperg\u00e9e de\u00a0peinture par des militants \u00e9cologistes","dateCreated":"2022-12-07T13:07:14+01:00","datePublished":"2022-12-07T13:07:14+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:39:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Des activistes de Derni\u00e8re G\u00e9n\u00e9ration ont voulu \u00e0 nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra lombard doit accueillir mercredi soir une soir\u00e9e de gala en pr\u00e9sence de Giorgia Meloni et d\u2019Ursula Von der Leyen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/372/0/4500/2250/1342/671/60/0/355b6fd_5948436-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-13">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’exécution a eu lieu devant des centaines de spectateurs, y compris de nombreux hauts responsables talibans. Les talibans au pouvoir avaient déjà procédé à des flagellations publiques pour des faits de vol, d’adultère ou de fugue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           Afghanistan : première exécution publique depuis la prise de pouvoir des talibans      L’exécution a eu lieu devant des centaines de spectateurs, y compris de nombreux hauts responsables talibans. Les talibans au pouvoir avaient déjà procédé à des flagellations publiques pour des faits de vol, d’adultère ou de fugue.       Le Monde avec AP     Publié le 07 décembre 2022 à 13h04, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un membre des forces de sécurité talibanes monte la garde à un checkpoint, le 6 décembre, à Jalalabad.  - / AFP                 Les autorités talibanes ont exécuté, mercredi 7 décembre, un Afghan reconnu coupable du meurtre d’un homme. Il s’agit de la première exécution publique depuis que les anciens insurgés ont pris le contrôle de l’Afghanistan l’année dernière, a déclaré un porte-parole.            Cette annonce souligne l’intention des nouveaux dirigeants afghans de poursuivre les politiques mises en œuvre depuis leur prise de contrôle du pays en août 2021 et de s’en tenir à leur interprétation de la loi islamique, la charia.                 L’exécution a eu lieu dans la province occidentale de Farah devant des centaines de spectateurs, y compris de nombreux hauts responsables talibans, notamment de la capitale Kaboul et de la province, selon Zabihullah Mujahid, le principal porte-parole du gouvernement taliban. La décision d’appliquer le châtiment a été « prise très soigneusement », a déclaré M. Mujahid, après avoir été approuvée par trois des plus hautes cours du pays et par le chef suprême des talibans, le mollah Haibatullah Akhundzada.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                   L’homme exécuté, nommé Tajmir, originaire de la province de Herat, avait été condamné pour avoir tué un autre homme il y a cinq ans et pour lui avoir volé sa moto et son téléphone portable. La victime, Mustafa, était originaire de la province voisine de Farah. De nombreux hommes afghans n’utilisent qu’un seul nom. Les forces de sécurité talibanes ont arrêté Tajmir après que la famille de la victime l’a accusé du crime, selon une déclaration du porte-parole du gouvernement. Le communiqué ne précise pas quand l’arrestation a eu lieu, mais ajoute que Tajmir aurait avoué le meurtre.            Une promesse d’assouplissement bafouée            Pendant le précédent règne des talibans sur le pays, à la fin des années 1990, le groupe avait procédé à des exécutions publiques, des flagellations et des lapidations de personnes reconnues coupables de crimes par les tribunaux talibans.                           Les lycéennes afghanes avaient, dans un premier temps, été autorisées à passer leur examen de fin d’études, avant que les talibans ne reviennent sur leur décision.  RAHMAT GUL / AP                 Après avoir envahi l’Afghanistan en 2021, dans les dernières semaines du retrait des forces américaines et de l’OTAN du pays après vingt ans de guerre, les talibans avaient initialement rassuré en promettant d’être plus modérés et de permettre le respect des droits des femmes et des minorités. Mais les promesses ont peu duré et l’éducation des filles a finalement été interdite au-delà de la sixième année d’études, et l’accès aux salles de sport révoqué. Les talibans au pouvoir avait déjà procédé à des flagellations publiques dans différentes provinces, punissant plusieurs hommes et femmes accusés de vol, d’adultère ou de fugue.                                Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/afghanistan-premiere-execution-publique-depuis-la-prise-de-pouvoir-des-talibans_6153367_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: premi\u00e8re ex\u00e9cution publique depuis la prise de pouvoir des talibans","dateCreated":"2022-12-07T13:04:21+01:00","datePublished":"2022-12-07T13:04:21+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:04:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"L\u2019ex\u00e9cution a eu lieu devant des centaines de spectateurs, y compris de nombreux hauts responsables talibans. Les talibans au pouvoir avaient d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des flagellations publiques pour des faits de vol, d\u2019adult\u00e8re ou de fugue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/297/0/3566/1783/1342/671/60/0/33c8f64_5938716-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-14">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Abstention des Emirats arabes de condamner l’agression russe en Ukraine, refus d’Israël de partager sa technologie antiaérienne à Kiev, choix de l’Arabie saoudite de s’aligner sur la Russie en termes de niveaux de production pétrolière… « On ne sait plus sur qui compter. Enfin, surtout les Occidentaux », souligne Gilles Paris, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Proche-Orient         « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Abstention des Emirats arabes de condamner l’agression russe en Ukraine, refus d’Israël de partager sa technologie antiaérienne à Kiev, choix de l’Arabie saoudite de s’aligner sur la Russie en termes de niveaux de production pétrolière… « On ne sait plus sur qui compter. Enfin, surtout les Occidentaux », souligne Gilles Paris, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié le 07 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le Proche-Orient est à la charnière de l’Ouest et du reste (du monde), et cette charnière grince. La visite prévue par le président chinois, Xi Jinping, en Arabie saoudite le 9 décembre, est le dernier rappel en date de la bataille d’influences, tantôt feutrée, tantôt plus bruyante, qui s’y joue. Dans cette région déjà couturée de fractures, de l’axe pro-iranien à celui créé par les accords d’Abraham entre Israël et des pays arabes, l’heure est aux désalignements, aux alliances devenues incertaines, où les idées simples se heurtent à une forme de plurilatéralisme compliqué.          Il est question ici d’un enchevêtrement de garanties militaires, d’intérêts économiques et géopolitiques, voire plus symboliquement de sentiment national lorsqu’on se souvient de l’intensité de la vague de dénigrement du Qatar en Europe à la veille de la Coupe du monde de football en cours, alimentée par de réelles controverses. Cette campagne a dû donner une furieuse envie à l’émirat de regarder ailleurs avant que la loi du sport ne reprenne ses droits, et que les supporteurs occidentaux parviennent à survivre sans bière dans les stades de la péninsule.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Mondial 2022 au Qatar : l’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du monde                 Les signaux se multiplient, et plus encore depuis l’invasion de l’Ukraine : abstention des Emirats arabes unis lors du vote du Conseil de sécurité des Nations unies condamnant l’agression russe ; portes largement ouvertes par ces mêmes Emirats aux oligarques russes ostracisés par les Européens et les Etats-Unis ; refus d’Israël de partager sa technologie antiaérienne à Kiev ; choix de l’Arabie saoudite de s’aligner sur la Russie en termes de niveaux de production pétrolière… On ne sait plus sur qui compter. Enfin, surtout les Occidentaux.          En juillet, le président des Etats-Unis s’était résigné à se rendre à Jeddah et à y rencontrer le prince héritier, Mohammed Ben Salman, pourtant condamné par le démocrate au statut de paria quelques mois plus tôt pour son rôle présumé dans l’assassinat et le démembrement en 2018 d’un dissident saoudien, Jamal Khashoggi. Au pied de la passerelle de son Air Force One, Joe Biden avait été reçu à l’occasion de ce « Canossa » sur mer Rouge par un membre de second rang de la famille régnante, alors que Mohammed Ben Salman avait fait le déplacement lors de la première visite de Xi Jinping en 2016, et pourrait bien le réitérer le 9 décembre.          Le risque d’un vide stratégique          Le président des Etats-Unis, qui n’ont pas d’ambassadeur en poste à Riyad depuis près de deux ans, était reparti les mains quasiment vides alors qu’il quémandait une augmentation de la production de pétrole du géant saoudien, espérant voir baisser les cours de l’essence à quelques mois des élections de mi-mandat. Un mois avant l’échéance, Riyad avait décidé l’inverse et voté ouvertement pour le Parti républicain. Il y a peu de risque que l’affront disparaisse dans un trou de mémoire de Joe Biden.        Il vous reste 51.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/dans-un-proche-orient-couture-de-fractures-l-heure-est-aux-desalignements_6153365_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans un Proche-Orient coutur\u00e9 de fractures, l\u2019heure est aux d\u00e9salignements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T13:00:27+01:00","datePublished":"2022-12-07T13:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Abstention des Emirats arabes de condamner l\u2019agression russe en Ukraine, refus d\u2019Isra\u00ebl de partager sa technologie antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev, choix de l\u2019Arabie saoudite de s\u2019aligner sur la Russie en termes de niveaux de production p\u00e9troli\u00e8re\u2026 \u00ab\u00a0On ne sait plus sur qui compter. Enfin, surtout les Occidentaux\u00a0\u00bb, souligne Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/1298f5b_1670344891572-2022-09-22t165046z-1242137752-mt1sipa000y2uqpg-rtrmadp-3-sipa-usa-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-15">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La vice-présidente, reconnue coupable d’administration frauduleuse, a de nouveau dénoncé une persécution de la justice. Elle a aussi suscité la surprise en assurant qu’elle ne briguerait plus aucun mandat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Argentine           Argentine : condamnation historique de Cristina Kirchner à six ans de prison      La vice-présidente, reconnue coupable d’administration frauduleuse, a de nouveau dénoncé une persécution de la justice. Elle a aussi suscité la surprise en assurant qu’elle ne briguerait plus aucun mandat.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 12h31, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un partisan de la vice-présidente de l’Argentine, Cristina Fernandez de Kirchner, embrasse son image devant le tribunal Comodoro Py, de Buenos Aires, le jour du verdict de son procès pour corruption, le 6 décembre 2022.  LUIS ROBAYO / AFP               C’est un verdict historique. Cristina Fernandez de Kirchner, vice-présidente argentine (centre gauche), a été condamnée à six ans de prison et à l’interdiction à vie d’exercer un emploi public, mardi 6 décembre, à Buenos Aires. L’ex-cheffe d’Etat (2007-2015) de 69 ans a ainsi été reconnue coupable d’administration frauduleuse au préjudice de l’Etat, dans le cadre de l’attribution de marchés publics dans la province de Santa Cruz (Sud), son fief politique, entre 2003 et 2015. Douze ans de prison avaient été requis, le 22 août. Il s’agit de la première condamnation d’une vice-présidente au pouvoir. Une condamnation ferme pourrait prendre plusieurs années avec les délais des recours en justice et alors qu’elle est, dans l’immédiat, protégée par l’immunité que lui confère son mandat.          Le tribunal a d’ores et déjà fait part des arguments généraux sous-tendant ce jugement très attendu : une « extraordinaire manœuvre frauduleuse » a été prouvée, celle-ci ayant systématiquement profité à un groupe d’entreprises liées à Lazaro Baez. Cet homme d’affaires – et ami intime des Kirchner – a également été condamné à six ans de prison. Il avait déjà été condamné à une peine de douze ans en 2021 pour blanchiment d’argent dans un autre procès.          La « croissance économique exponentielle » de cet ancien employé de banque devenu richissime entrepreneur du BTP est liée à l’attribution de marchés publics, insiste le tribunal. Cristina Fernandez de Kirchner a profité de ce « bénéfice illégitime », estiment les juges, qui mettent en avant l’existence « de liens de promiscuité et de corruption entre des fonctionnaires de l’administration publique nationale et provinciale et les entreprises engagées par l’Etat ». Douze autres personnes étaient jugées dans ce procès appelé l’« affaire Vialidad ». Trois ont été relaxées et l’une d’elles a bénéficié d’une prescription. Les autres condamnations vont de trois ans et demi à six ans de prison.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Argentine : treize fois mise en examen, Cristina Kirchner devrait échapper à la prison                 « Peloton d’exécution »          Si le déroulé des peines fut bref, la prise de parole de la vice-présidente, pendant près d’une heure, dans la foulée de sa condamnation, a été autrement spectaculaire. De son bureau du Sénat, dont elle est la présidente, elle a livré une diatribe, documents à l’appui, d’un ton tour à tour déterminé, ironique et furieux. Celle qui n’a eu de cesse de dénoncer la persécution dont elle s’estime victime a parlé d’un verdict joué d’avance. « Ils condamnent un modèle de développement économique et de reconnaissance des droits du peuple », a-t-elle lancé, en référence aux mandats Kirchner, les siens comme présidente et vice-présidente, mais aussi celui de son défunt époux, qui a dirigé le pays entre 2003 et 2007. Elle a évoqué « les mensonges des procureurs » et, montant d’un cran, vilipendé « un Etat parallèle et une mafia judiciaire ».        Il vous reste 52.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/argentine-condamnation-historique-de-cristina-kirchner-a-six-ans-de-prison_6153358_3210.html"},"headline":"Argentine\u00a0: condamnation historique de\u00a0Cristina Kirchner \u00e0\u00a0six ans de prison","dateCreated":"2022-12-07T12:31:42+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:31:42+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:34:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Argentine","Am\u00e9riques"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente, reconnue coupable d\u2019administration frauduleuse, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 une pers\u00e9cution de la justice. Elle a aussi suscit\u00e9 la surprise en assurant qu\u2019elle ne briguerait plus aucun mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/ecc632e_5947911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-16">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Espagne           Espagne : 150 personnes blessées dans une collision entre deux trains      « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 12h12, mis à jour le 07 décembre 2022 à 12h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Montcada, en Catalogne, le 7 décembre, deux trains se sont heurtés, blessant plus de 150 passagers.  NACHO DOCE / REUTERS                 Plus de 150 personnes ont été légèrement blessées mercredi 7 décembre au matin dans la banlieue de Barcelone lorsqu’un train se dirigeant vers cette ville a percuté l’arrière d’un autre train, ont annoncé les services d’urgence et la compagnie ferroviaire espagnole.            Une porte-parole des services d’urgences médicales (SEM) a annoncé que 150 passagers, des gens qui se rendaient à leur travail, avaient été « légèrement blessés », et cinq autres « modérément ». « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence, Joan Carles Gómez. Le média catalan 3/24 précise dans un tweet, que quatorze personnes ont été transférées vers des centres de soins environnants après de blessures comme « des fractures de chevilles et des contusions nasales ».                 « Une collision s’est produite entre deux trains à 7 h 50 à la station de Montcada i Reixac-Manresa, sur la ligne en direction de Barcelone », a déclaré à l’Agence France-Presse un porte-parole de la Renfe, la compagnie ferroviaire espagnole, précisant qu’un train se dirigeant vers Barcelone avait « heurté l’arrière d’un autre » train à l’arrêt.            La immensa majoria dels 155 ferits en el xoc de dos trens de l'R4 de Rodalies a Montcada i Reixac són lleus, però t… https://t.co/HxIO19sTwS— 324cat (@324.cat)              Une enquête ouverte            Une enquête a été ouverte par la Renfe pour déterminer les causes de l’accident, qui a eu lieu à environ 10 km au nord de la grande métropole catalane. La ministre des transports, Raquel Sanchez, qui s’est immédiatement rendue sur place, a demandé à « ne pas faire d’hypothèse » à ce sujet.                           La ministre des transports, Raquel Sanchez, s’est immédiatement rendue sur place.  NACHO DOCE / REUTERS                 Interrogés par la télévision nationale, plusieurs passagers évacués du train qui a été heurté à l’arrière ont témoigné avoir ressenti « un gros choc » et ont fait état de personnes projetées au sol ou se cognant la tête dans les wagons.                La circulation des trains, qui avait été interrompue dans les deux sens, a été rétablie peu après 10 heures heure locale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident ferroviaire de Brétigny-sur-Orge, la colère et les larmes des victimes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/espagne-150-personnes-blessees-dans-une-collision-entre-deux-trains_6153351_3210.html"},"headline":"Espagne\u00a0: 150\u00a0personnes bless\u00e9es dans une collision entre deux trains","dateCreated":"2022-12-07T12:12:07+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:12:07+01:00","dateModified":"2022-12-07T12:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Transports","Entreprises","International","Europe","\u00c9conomie","Espagne"],"description":"\u00ab\u00a0Il s\u2019agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un responsable des services d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/587d578_gdn-spain-railway-crash-1207-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-17">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le pays abrite une diversité végétale et animale d’une grande richesse, mais est loin d’avoir atteint les objectifs fixés à Aichi, au Japon, en 2010.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           COP15 : le Canada entend jouer les premiers rôles dans la protection de la biodiversité      Le pays abrite une diversité végétale et animale d’une grande richesse, mais est loin d’avoir atteint les objectifs fixés à Aichi, au Japon, en 2010.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Alors que les télés et journaux canadiens commencent tout juste à se pencher sur les enjeux de la conférence mondiale sur la biodiversité – la COP15 –, qui débute ses travaux mardi 6 décembre, les habitants de Montréal subissent, eux, depuis plusieurs semaines, les désagréments liés à l’accueil d’un tel événement. Quartier du Palais des Congrès bouclé, station de métro fermée, lignes de bus déviées, embouteillages à tout va. La métropole québécoise assiste au plus important dispositif policier déployé sur son sol depuis vingt ans : cinq cents agents quotidiennement mobilisés sur le terrain, pour accueillir les quelque 15 000 congressistes attendus, mais aussi pour prévenir tout risque de dérapages, notamment lors de la grande manifestation prévue le 10 décembre par un collectif de près de 70 associations écologistes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Biodiversité : la COP15 au défi de protéger 30 % de la planète… et les 70 % restants                 En revanche, la protection des hauts dirigeants de la planète n’est pas un sujet puisque aucun chef d’Etat ou de gouvernement n’est annoncé à ce sommet. Lundi 5 décembre,  seuls le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et celui du Québec, François Legault, hôtes de la conférence des Nations unies, avaient confirmé leur venue.          L’absence des plus hauts dirigeants des 196 pays engagés dans la Convention sur la diversité biologique issue du sommet de Rio en 1992 s’explique, entre autres, par la configuration inédite de ce rendez-vous. Montréal, siège du secrétariat onusien de la convention sur la diversité biologique (CDB), a hérité de l’événement, lorsque la Chine, après avoir assuré la première partie de cette conférence à Kunming à l’automne 2021, a dû y renoncer en raison des mesures sanitaires anti-Covid toujours contraignantes sur son territoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canada-Chine, le temps de la glaciation                 Un pays qui préside, un autre qui organise : au vu des relations actuelles très tendues entre Pékin et Ottawa – en marge du sommet du G20 le 16 novembre, Xi Jinping a vertement et publiquement reproché à Justin Trudeau, qui s’inquiétait de possibles ingérences chinoises sur le territoire canadien, de divulguer le contenu de leurs conversations dans la presse –, il n’est pas écrit que leur glaciale collaboration permette de faire de cette COP15, le « moment parisien » pour la nature, espéré par certains, en référence à l’accord-cadre obtenu pour le climat à Paris en 2015.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mélanie Joly : « La Chine est une puissance de plus en plus perturbatrice »                 Plus de 1 200 espèces en péril          Afin de parvenir à un accord sur les 22 objectifs au cœur de cette conférence internationale, notamment celui de protéger 30 % des milieux naturels terrestres et marins d’ici à 2030, le Canada entend revendiquer son rôle de leadership environnemental. Dans une déclaration conjointe publiée le 11 novembre, le ministre canadien de l’environnement, Steven Guilbeault, son homologue québécois, Benoît Charette, et la maire de Montréal, Valérie Plante, ont affirmé que « montagnes, forêts, plaines, rivières et océans [faisaient] partie de l’ADN » du Canada et du Québec et que, à ce titre, ils étaient particulièrement bien placés pour contribuer « activement à mettre en place les partenariats nécessaires à la protection de la biodiversité partout sur la planète ».        Il vous reste 44.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/07/cop15-le-canada-entend-jouer-les-premiers-roles-dans-la-protection-de-la-biodiversite_6153348_3244.html"},"headline":"COP15\u00a0: le Canada entend jouer les premiers r\u00f4les dans la protection de la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-12-07T12:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-07T12:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Canada","Agir pour la biodiversit\u00e9","Am\u00e9riques","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Le pays abrite une diversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et animale d\u2019une grande richesse, mais est loin d\u2019avoir atteint les objectifs fix\u00e9s \u00e0 Aichi, au Japon, en 2010.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/7172/3586/1342/671/60/0/521aa66_1670244079363-052378.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-18">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La chaîne qatarie a demandé, mardi, à la Cour pénale internationale d’enquêter sur la mort, en mai, de la journaliste américano-palestinienne, abattue par un soldat de l’armée israélienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Israël/Palestine           Assassinat de Shireen Abu Akleh : Al-Jazira saisit la CPI      La chaîne qatarie a demandé, mardi, à la Cour pénale internationale d’enquêter sur la mort, en mai, de la journaliste américano-palestinienne, abattue par un soldat de l’armée israélienne.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié le 07 décembre 2022 à 11h18, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Maître Rodney Dixon, avocat de la chaîne qatarie Al-Jazira, au centre, et Lina Abu Akleh, nièce de Shireen Abu Akleh, à sa gauche, se rendent à la Cour pénale internationale de La Haye, au Pays-Bas, le 6 décembre 2022.  PETER DEJONG / AP               Les preuves d’un crime délibéré ? Selon les avocats de la chaîne qatarie Al-Jazira, c’est ce que contiendrait la clé USB qu’ils ont remise, mardi 6 décembre, au bureau du procureur de la Cour pénale internationale (CPI). Des témoignages et de nouvelles vidéos du 11 mai 2022, jour où la journaliste américano-palestinienne Shireen Abu Akleh a été tuée d’une balle en pleine tête alors qu’elle couvrait un raid des forces israéliennes à Jénine, en Cisjordanie, sont désormais en possession de la cour. « Personne n’enquêtera sur les soldats de Tsahal et personne ne nous prêchera la morale dans la guerre, certainement pas Al-Jazira », a immédiatement réagi le premier ministre israélien, Yaïr Lapid.          Si, en septembre, Israël a reconnu que l’un de ses soldats avait « accidentellement » tué la reporter, maître Rodney Dixon affirme, au contraire, que celle-ci a été délibérément visée. Il s’agirait donc d’un crime de guerre, a précisé l’avocat de la chaîne qatarie, doublé d’un crime contre l’humanité, car le nom de Shireen Abu Akleh s’ajoute à une longue liste de journalistes palestiniens tués par les forces israéliennes. Les avocats d’Al-Jazira ont demandé au procureur de remonter la chaîne de commandement jusqu’aux plus hauts responsables, lors d’une conférence de presse organisée à La Haye, en marge de l’assemblée annuelle des Etats parties à la CPI.          Depuis le drame du 11 mai, la journaliste vedette de la télévision panarabe incarne la demande de justice de la société palestinienne tout entière. Lundi, devant l’assemblée des 123 Etats membres, Riyad Al-Maliki, le ministre des affaires étrangères palestinien, a affirmé que « Shireen est une autre victime de l’exceptionnelle impunité dont jouit Israël ». A l’adresse du procureur de la CPI, Karim Khan, qui, lors d’un déplacement en Ukraine au printemps, avait déclaré que le pays tout entier était une vaste « scène de crime », le chef de la diplomatie palestinienne a déclaré que « la Palestine est la scène d’un crime en cours ».                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Rony Brauman : « Face à Israël, l’invasion, la dépossession, l’annexion des territoires palestiniens ne conduisent pas à des sanctions »                 Critiques américaines          Face au soutien politique et financier affiché, notamment par les Etats occidentaux, à l’enquête de la CPI sur l’Ukraine, le ministre a interrogé : « Pourquoi la situation en Palestine n’obtient-elle pas d’attention et de ressources ? (…) Pourquoi l’accès à la Cour est-il limité aux victimes palestiniennes alors que la porte de la Cour est grande ouverte à d’autres ? » L’une des réponses pourrait être l’opposition de plusieurs Etats à toute intervention de la CPI sur le dossier israélo-palestinien, dont les Etats-Unis. « La Cour pénale internationale doit se concentrer sur sa mission principale », a ainsi affirmé un porte-parole du département d’Etat, un « tribunal de dernier recours pour punir et dissuader les crimes atroces ».        Il vous reste 39.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/assassinat-de-shireen-abu-akleh-al-jazira-saisit-la-cpi_6153339_3210.html"},"headline":"Assassinat de Shireen Abu Akleh\u00a0: Al-Jazira saisit la CPI","dateCreated":"2022-12-07T11:18:38+01:00","datePublished":"2022-12-07T11:18:38+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:26:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La cha\u00eene qatarie a demand\u00e9, mardi, \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale d\u2019enqu\u00eater sur la mort, en mai, de la journaliste am\u00e9ricano-palestinienne, abattue par un soldat de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6989c6_aaba24d5b1df4f0fa7f6735f5d3157a3-0-9e5e935280ac4198b8caac36ccc4e274.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-19">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ En promouvant un projet libéral pour reconstruire l’Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une régression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l’économiste Philippe Askenazy.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Ukraine         « En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit »   Chronique            Philippe Askenazy  Economiste        En promouvant un projet libéral pour reconstruire l’Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une régression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l’économiste Philippe Askenazy.   Publié le 07 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Si la perspective de la fin de la guerre semble encore lointaine, la mobilisation pour la reconstruction de l’Ukraine est déjà enclenchée. Une soixantaine de délégations gouvernementales, un millier de participants au total, en ont discuté le 4 juillet à Lugano (Suisse). L’ampleur du chantier s’annonce considérable tant les dégâts matériels et humains sont majeurs, avec les cortèges de blessés au combat et lors des bombardements aveugles sur le pays, et les centaines de milliers de réfugiés.          L’expérience du programme du Conseil national de la résistance, après la seconde guerre mondiale, peut laisser penser en France que cette reconstruction sera l’occasion d’un nouveau contrat social progressiste. Or, c’est une tout autre ligne que le gouvernement ukrainien semble vouloir emprunter.          Le principal conseiller économique du président ukrainien est un brillant économiste, professeur à l’université de Cambridge, Alexander Rodnyansky, fils du fondateur de la chaîne qui fit connaître le comédien Zelensky au grand public. Dans une interview au Guardian au mois d’octobre, il ne cache pas que l’Ukraine doit devenir attractive par un vaste programme de privatisations et une remise à plat du droit du travail. Les documents circulant lors de la conférence de Lugano plaident pour une flexibilisation de ce droit. Le graphique illustratif des « blocages » pour l’emploi est sans ambiguïté : le nombre de semaines de préavis à un licenciement en Ukraine de neuf est comparé à quatre semaines en Pologne et en Corée du Sud. Le « brouillon » du plan de reconstruction cite comme contrainte institutionnelle à un « marché du travail moderne » la « position de résistance des syndicats ».          La société civile doit aussi pouvoir s’exprimer          Le programme de réformes est déjà engagé. Si, dès le début de la guerre, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail, de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit. Une première a introduit le contrat « zéro heure » similaire au modèle britannique (contrat de travail sans garantie du nombre d’heures rémunérées). Une deuxième, votée en juillet, soustrait les salariés des entreprises de moins de 250 employés (70 % de l’emploi salarié) de la couverture des accords collectifs. Les secrétaires généraux des Confédérations internationale et européenne des syndicats ont dénoncé, dans un courrier d’une rare fermeté, adressé à la Commission et au Conseil européen, une loi « antisociale », « motivée par des oligarques derrière le parti au pouvoir, qui se moquent des intérêts du peuple ». Très engagées contre la guerre en Ukraine, ces confédérations ne sont guère suspectes de complaisance avec la Russie. Difficile également d’en faire un repaire du conservatisme syndical : la Confédération européenne est présidée par Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT.        Il vous reste 31.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/en-ukraine-la-loi-martiale-a-suspendu-des-pans-entiers-du-droit-du-travail-et-de-nouvelles-lois-ont-vocation-a-durer-au-dela-du-conflit_6153335_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation \u00e0 durer au-del\u00e0 du conflit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-07T11:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["Social","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Europe","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"En promouvant un projet lib\u00e9ral pour reconstruire l\u2019Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une r\u00e9gression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l\u2019\u00e9conomiste Philippe Askenazy.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Askenazy","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/41/0/3000/1500/1342/671/60/0/0cccced_5933433-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-20">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La Chine préside la 15e conférence internationale sur la biodiversité, délocalisée au Canada. Un test d’autant plus important pour ce pays que le président Xi Jinping se veut le héraut de la « civilisation écologique ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Chine           Biodiversité : la COP15, un test pour la diplomatie chinoise      La Chine préside la 15e conférence internationale sur la biodiversité, délocalisée au Canada. Un test d’autant plus important pour ce pays que le président Xi Jinping se veut le héraut de la « civilisation écologique ».          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié le 07 décembre 2022 à 10h56, mis à jour le 07 décembre 2022 à 16h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre chinois de l’écologie et de l’environnement, Huang Runqiu, lors de la cérémonie d’ouverture de la Conférence des Nations Unies sur la biodiversité (COP15) à Montréal, au Québec, le 6 décembre 2022.  ANDREJ IVANOV / AFP               Première conférence internationale à être présidée par la Chine sous l’égide des Nations unies, la COP15 sur la biodiversité constitue un test d’autant plus important pour ce pays que le président Xi Jinping se veut le héraut de la « civilisation écologique ». Mais le Covid-19 est passé par là et l’élan semble brisé. Initialement prévue à l’automne 2020, la COP15 s’est en fait officiellement ouverte un an plus tard, en octobre 2021 à Kunming, la capitale du Yunnan, dans le sud-ouest du pays. Mais même Xi Jinping n’y a participé que par vidéoconférence. A cette occasion, le 12 octobre 2021, le président chinois a lancé « le fonds de Kunming pour la biodiversité » doté d’un budget de 1,5 milliard de yuans (environ 206 millions d’euros).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Biodiversité : la COP15 au défi de protéger 30 % de la planète… et les 70 % restants                 La COP aurait dû se poursuivre au printemps 2022 mais, constatant que sa politique zéro Covid l’empêchait de recevoir des milliers d’invités étrangers, la Chine s’est résolue à laisser le Canada l’organiser cet automne, les travaux débutent le 7 décembre, à Montréal, siège de la Convention sur la diversité biologique (CDB) des Nations unies.          Depuis, Huang Runqiu, le ministre chinois de l’écologie et de l’environnement, président de la COP15, multiplie les rencontres. Cependant, il reconnaissait, à la veille de la conférence, qu’il y a encore de « grandes différences » entre les participants et que « beaucoup doit encore être fait pour s’assurer que les objectifs définis soient réalistes mais ambitieux, pratiques et équilibrés ». S’il constate que, pour la mise en place des mesures prises à Montréal, « la mobilisation des fonds reste le principal problème des pays en développement », le ministre, curieusement, n’évoque plus le « fonds Kunming » lancé par Xi Jinping. « Alors qu’il y a un fonds pour l’environnement mondial, la Chine n’a pas réussi à provoquer l’effet d’entraînement autour de son initiative », décrypte un diplomate occidental à Pékin.          De même, dans sa présentation des enjeux de la COP15, le ministre n’évoque pas l’objectif, soutenu par plus de 110 pays, de protéger 30 % des terres et des mers. « Protéger 30 % des espaces marins ne les intéresse pas », juge ce diplomate.          « Civilisation écologique »          Pourtant, sur son territoire, la Chine prend à cœur le sujet de la biodiversité. « Civilisation écologique » oblige, de nombreuses lois ont été adoptées ces dernières années pour protéger les forêts, les prairies, les animaux sauvages, le fleuve Yangtsé…. Cinq parcs nationaux ont été créés et environ 200 jardins botaniques ont vu le jour. Officiellement, 18 % de la superficie totale du pays est protégée à des titres divers, soit 1 % de plus que ce que prévoient les objectifs définis par la communauté internationale au cours de la COP10 en 2010. Symbole s’il en est de cette protection de la biodiversité : le nombre de pandas géants, passé de 1 114 à 1 864 en une quarantaine d’années, selon un Livre blanc sur la biodiversité publié par le gouvernement chinois en octobre 2021. Résultat : l’espèce n’est plus considérée comme « en danger » mais simplement « vulnérable ».        Il vous reste 31.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/07/protection-de-la-biodiversite-la-cop15-un-test-pour-la-diplomatie-chinoise_6153332_3244.html"},"headline":"Biodiversit\u00e9\u00a0: la COP15, un test pour la diplomatie chinoise","dateCreated":"2022-12-07T10:56:40+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:56:40+01:00","dateModified":"2022-12-07T16:37:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Biodiversit\u00e9","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"La Chine pr\u00e9side la 15e conf\u00e9rence internationale sur la biodiversit\u00e9, d\u00e9localis\u00e9e au Canada. Un test d\u2019autant plus important pour ce pays que le pr\u00e9sident Xi Jinping se veut le h\u00e9raut de la \u00ab\u00a0civilisation \u00e9cologique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/328/0/3936/1968/1342/671/60/0/17b6ce3_5946080-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  
