<FILE-date="2022/12/07/19">

<article-nb="2022/12/07/19-1">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Suède           La Suède lance la chasse aux sans-papiers      Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h20, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les membres du nouveau gouvernement suédois devant le Parlement à Stockholm, le 18 octobre 2022. Maria Stenergard (troisième en partant de la droite) est ministre de l’immigration.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Sur son compte Instagram, le 5 décembre, la nouvelle ministre de l’immigration suédoise, Maria Stenergard, pose en chemisier noir, les mains à plat devant elle sur une table, comme pour montrer sa détermination. Sous son portrait, une citation tirée d’une interview qu’elle a donnée le même jour au journal Expressen : « Ceux qui n’ont pas le droit d’être en Suède doivent être expulsés. » Dans l’entretien, elle précise que son objectif est d’« éradiquer la société de l’ombre ».          Pendant la campagne pour les élections législatives, qui ont eu lieu en septembre, la droite et l’extrême droite ont promis d’intensifier les expulsions d’immigrés clandestins. Les conservateurs, chrétiens-démocrates et libéraux, qui gouvernent depuis le 18 octobre avec le soutien des Démocrates de Suède (SD), une formation d’extrême droite, estiment qu’ils seraient 100 000 dans le pays. Ces chiffres ne sont pas confirmés par la police des frontières, selon laquelle 18 000 personnes faisaient l’objet d’une obligation de quitter le territoire fin 2021, parmi lesquelles environ 10 000 avaient disparu.          « Afin de mieux contrôler qui se trouve en Suède illégalement et de lutter contre le détournement des allocations sociales et le crime organisé », le gouvernement a donc décidé, dans son budget présenté le 8 novembre, de consacrer 415 millions de couronnes (38 millions d’euros) sur trois ans à l’organisation d’un recensement national. Le dernier avait eu lieu en 1990, par le biais d’un questionnaire envoyé aux habitants par l’office des statistiques. Cette fois, « il va falloir aller taper aux portes et chercher les gens, dans certains quartiers », a prévenu Richard Jomshof, le président SD de la commission de la justice au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne                 Dans la chasse aux clandestins, la coalition gouvernementale veut également accroître les contrôles d’identité et souhaite y ajouter un test ADN. Pour le moment très floue, la proposition a été faite par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch, au mois d’août, un mois avant les élections. En plus de photographier les personnes ne pouvant prouver leur identité et de prélever leurs empreintes digitales et un échantillon d’ADN, Mme Busch avait suggéré d’autoriser les policiers à fouiller le téléphone portable ou l’ordinateur de ceux qui refuseraient de coopérer.          Mais c’est une autre proposition qui a provoqué une levée de boucliers en Suède. Le gouvernement veut mettre à l’étude l’obligation, pour les employés du secteur public, de dénoncer les sans-papiers avec lesquels ils seraient en contact. Mme Stenergard en défend le principe dans le journal Expressen, constatant que « les autorités et les tribunaux décident, dans le cadre d’une procédure judiciaire, que des personnes n’ont pas de motifs de protection et qu’elles doivent quitter le pays dans un certain délai ». Mais que « dans le même temps » d’autres autorités « ne fournissent pas les informations nécessaires pour pouvoir faire appliquer cette décision ».        Il vous reste 43.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-suede-lance-la-chasse-aux-sans-papiers_6153409_3210.html"},"headline":"La Su\u00e8de lance la chasse aux sans-papiers","dateCreated":"2022-12-07T18:20:41+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:20:41+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:21:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Parmi les mesures envisag\u00e9es par le gouvernement lib\u00e9ral conservateur, soutenu par l\u2019extr\u00eame droite\u00a0: des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 incluant un pr\u00e9l\u00e8vement ADN et l\u2019obligation pour les fonctionnaires de d\u00e9noncer les personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/398/0/5304/2652/1342/671/60/0/d109d80_1670430973921-000-32lm8vu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-2">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Culture       Télévisions & Radio           « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace      Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Meghan Markle et son époux, le prince Harry, dans le documentaire « Harry et Meghan ».  COURTESY OF PRINCE HARRY AND MEGHAN/NETFLIX                  NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE DOCUMENTAIRE            Cela fait des mois que Buckingham Palace redoute ce moment. Harry et Meghan, la série documentaire sur l’histoire d’amour entre le prince Harry et Meghan Markle, sera diffusée « prochainement », a promis Netflix, vendredi 2 décembre – sans confirmer la date du jeudi 8 décembre, annoncée par plusieurs journaux. La bande-annonce, publiée jeudi 1er décembre par la plate-forme, donne déjà le ton : après l’interview sensation avec Oprah Winfrey, le 16 février 2021, le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « [sa] version des faits ». De quoi faire à nouveau trembler le palais, où règne désormais Charles III.                 Il va s’agir, en six épisodes, de raconter « comme elle ne l’a encore jamais été » l’histoire du couple, en conflit ouvert avec le reste de la famille royale depuis le « Megxit » (leur départ pour les Etats-Unis, en 2020). « Personne ne sait ce qu’il se passe derrière les portes », assure Harry, dans la bande-annonce. « Etant donné à quel point la barre est haute, est-ce que cela ne fait pas plus de sens d’entendre l’histoire de notre bouche ? », glisse pour sa part Meghan.            Depuis que le duc et la duchesse de Sussex ont abandonné leur rôle de « royals » au service de la Couronne, le couple ne cesse de dénoncer le manque d’attention dont il dit avoir souffert de la part du reste de la famille royale. Il se plaint aussi avec constance du supposé harcèlement des médias britanniques. Harry, qui entretient des rapports compliqués avec ces derniers depuis la mort accidentelle de sa mère, la princesse Diana, le 31 août 1997 à Paris – le frère cadet de William avait alors 13 ans –, leur reproche d’avoir mené une campagne raciste contre sa femme métisse, née d’un père blanc et d’une mère noire américains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le prince Harry et Meghan Markle sèment la tempête dans les médias britanniques                   La brouille est également profonde entre Harry et son frère aîné, désormais prince de Galles, dont il était très proche jusqu’à ce qu’il se marie, en mai 2018, avec Meghan Markle – une actrice alors surtout connue pour son rôle dans la série américaine Suits. Les deux frères sont parvenus à mettre leurs différends de côté à la mort de leur grand-mère, la reine Elizabeth II, le 8 septembre, mais cette parenthèse n’a pas duré.            Nouvelle polémique            Le documentaire paraît à un moment délicat pour la monarchie britannique. Charles III a pris la succession de sa mère il y a moins de dix semaines : cela fait cinquante ans qu’il s’y prépare, mais succéder à une figure si populaire et respectée est une gageure. Par ailleurs, début décembre, une nouvelle polémique a entaché le palais : une dame de compagnie de la défunte reine, Lady Susan Hussey (qui est marraine du prince William), a dû démissionner après avoir été accusée par la responsable d’un organisme de charité invitée à Buckingham d’avoir eu à son égard un comportement raciste.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes                   C’est cette même lady qui aurait glissé un jour, à propos de l’histoire d’amour naissante entre Meghan et Harry, que « tout cela se terminera en pleurs », à en croire le biographe royal Tom Bower. L’incident a occulté la tournée américaine que le prince et la princesse de Galles (William et Kate Middleton) avaient minutieusement préparée, du 30 novembre au 2 décembre, et a fait écho aux allégations de racisme au sein de la famille royale faites par Meghan Markle dans sa retentissante interview à Oprah Winfrey.                La polémique et l’attention médiatique ne sont pas près de retomber. La biographie de Harry par lui-même, Spare, doit être publiée le 10 janvier 2023. Un « royal buzz » en perspective pour Netflix, qui produit déjà la série à succès The Crown.                              Harry et Meghan, série documentaire de Liz Garbus (RU, 2022, 6 épisodes, durée non communiquée). Diffusée à partir du 8 décembre sur Netflix.                   Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/harry-et-meghan-le-documentaire-de-netflix-qui-fait-trembler-buckingham-palace_6153406_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry et Meghan\u00a0\u00bb, le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace","dateCreated":"2022-12-07T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Royaume-Uni","International","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","Culture"],"description":"Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois \u00ab\u00a0sa version des faits\u00a0\u00bb. Un d\u00e9fi m\u00e9diatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/208/0/4200/2100/1342/671/60/0/e821557_1670254007056-harry-meghan-archival-photobooth.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-3">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Belgique           Attentat déjoué du Thalys : perpétuité requise en appel contre Ayoub El-Khazzani      En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La réclusion criminelle à perpétuité a été requise, mercredi 7 décembre, à l’encontre d’Ayoub El-Khazzani, tireur mandaté par l’organisation Etat islamique (EI) pour commettre un attentat à bord d’un train Thalys en août 2015 et jugé en appel devant la cour d’assises spéciale de Paris.            « Il ne faut pas redonner à El-Khazzani l’occasion de recommencer ce qu’il n’a pas pu exécuter », a dit l’avocate générale au terme de son réquisitoire. Elle a demandé à la cour présidée par David Hill de condamner le Marocain de 33 ans à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une peine de sûreté de 22 ans, à l’interdiction définitive du territoire et à son inscription au fichier des auteurs d’infractions terroristes (Fijait).            En première instance, Ayoub El-Khazzani avait été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité avec une période de sûreté de 22 ans. « Si vous le condamnez à perpétuité, c’est parce que vous voudrez qu’il ne sorte jamais », a plaidé le conseil de l’accusé, Me Martin Méchin, en rappelant que son client était à l’isolement depuis sept ans. Il a appelé la cour à « enrayer cette machine implacable » et à « avoir le courage de dire : “Il y a un petit espoir” » que M. El-Khazzani puisse un jour sortir de prison « sans que personne ait peur ». « Cela prendra du temps », a-t-il concédé.            Regrets et compassion            « S’il n’y a pas eu un seul mort » à bord du Thalys Amsterdam-Paris, le 21 août 2015, « ce n’est pas grâce à M. El-Khazzani mais à l’intervention héroïque de passagers », avait auparavant relevé l’avocate générale. « Son intention meurtrière ne fait aucun doute », a estimé la magistrate en soulignant que « le noble combattant » de l’EI [comme il s’était lui-même qualifié] disposait d’une kalachnikov, d’un pistolet semi-automatique, d’un cutter et d’une bouteille remplie de liquide inflammable. Il était en outre porteur de près de trois cents munitions.                 Parmi les passagers qui l’ont neutralisé, figurent deux soldats américains, alors en vacances en Europe. Avant d’être maîtrisé, Ayoub El-Khazzani a blessé d’une balle dans le dos un passager qui avait réussi à s’emparer de sa kalachnikov, a rappelé la magistrate.            Au cours de son procès en appel, l’accusé a peu varié dans ses déclarations, affirmant que ses « seules cibles » étaient des fonctionnaires de la Commission européenne, coupables à ses yeux « de donner les ordres aux forces de la coalition pour les bombardements en Syrie ». Il a exprimé des « regrets » pour son projet meurtrier et de la « compassion » pour les victimes. Il s’est dit « heureux » qu’il n’y ait pas eu de morts. Il n’a pas convaincu l’accusation qui, par la voix de l’avocate générale, a réaffirmé que « le but de M. El-Khazzani était de faire le plus de victimes possible ». Il aura l’occasion de s’exprimer une dernière fois jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actes                                  Nos articles sur le procès de l’attentat du Thalys       Cadrage : L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actesJour 1 : Le tireur du Thalys se dit « désolé » de ce qu’il a fait aux victimesJour 4 : « Quelqu’un m’a tiré dans le dos » : le guitariste et le terroristeJour 6 : « Comme un animal qui cherche à fuir son prédateur » : l’attentat raconté par les passagersJour 7 : Au procès du Thalys, la ligne de défense du terroriste vacilleJour 12 : La ligne du « chauffeur » d’Abaaoud ne répond plusJour 14 : Le héros, le terroriste et les démons de la traductionJour 17 : « Espagne = Syrie », l’équation qui a fait basculer l’interrogatoire d’un accuséJour 18 : Les secrets de la friperie syrienne de BruxellesJour 20 : Les attentats du 13 novembre 2015 s’invitent au procès du ThalysRéquisitoire : Entre huit ans de réclusion et la perpétuité requis contre le « passeur », le « chauffeur », « l’éclaireur » et le « tireur »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/attentat-dejoue-du-thalys-perpetuite-requise-en-appel-contre-ayoub-el-khazzani_6153404_3210.html"},"headline":"Attentat d\u00e9jou\u00e9 du Thalys\u00a0: perp\u00e9tuit\u00e9 requise en appel contre Ayoub El-Khazzani","dateCreated":"2022-12-07T17:51:44+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:51:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Antiterrorisme","Belgique","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"En premi\u00e8re instance, Ayoub El-Khazzani a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22\u00a0ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour d\u00e9lib\u00e9rer. La d\u00e9cision est attendue jeudi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/26/191/0/1500/750/1342/671/60/0/83616e1_15650-1v9pzg4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-4">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’exécutif communautaire propose l’instauration d’un « certificat européen de filiation » valable dans toute l’Union pour les familles transfrontalières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Droits LGBT           La Commission européenne veut renforcer les droits des enfants issus de familles homoparentales      L’exécutif communautaire propose l’instauration d’un « certificat européen de filiation » valable dans toute l’Union pour les familles transfrontalières.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 07 décembre 2022 à 17h48, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gesa Teichert-Akkermann (à gauche) et Verena Akkermann embrassent leur fille de 11 mois, à Schellerten, en Allemagne, le 12 janvier 2021.  JULIAN STRATENSCHULTE / JULIAN STRATENSCHULTE/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               « Si vous êtes parent dans un pays, vous êtes parent dans tous les pays », avait lancé la présidente de la Commision européenne, Ursula von der Leyen, devant le Parlement de Strasbourg, en septembre 2020. Deux ans après cette déclaration, l’exécutif communautaire tente de lui donner corps. C’est l’objet de la proposition législative qu’il a présentée, mercredi 7 décembre, à Bruxelles, et qui est saluée notamment par les défenseurs des familles homoparentales.          « Actuellement, les législations nationales en matière de reconnaissance de la filiation varient selon les Etats membres, constate Didier Reynders, le commissaire à la justice. Cela peut créer des obstacles juridiques obligeant parfois les familles à engager des procédures administratives, voire judiciaires, pour obtenir la reconnaissance de la filiation, procédures longues et coûteuses à l’issue incertaine. »          Dans ce contexte, un enfant d’une famille en situation transfrontalière, au sein de l’Union européenne (UE), risque de perdre certains des droits qui découlent directement de la filiation dans des domaines tels que les successions, les pensions alimentaires, le droit de garde ou le droit des parents d’agir comme représentants légaux pour les questions scolaires ou médicales. « Aujourd’hui, une famille peut cesser de l’être en passant une frontière, mettant dans une situation de grande précarité certains enfants, qui se retrouvent parfois apatrides !  » déclare l’eurodéputé (Renaissance) Pierre Karleskind.          « Meilleure sécurité juridique »          La Commission souhaite apporter une sécurité juridique à « tous les types de familles lorsqu’elles se déplacent au sein de l’UE d’un Etat membre à l’autre pour y voyager ou y résider ». Y compris, donc, les familles homoparentales qui, dans certains pays conservateurs, comme la Pologne ou la Hongrie, mais aussi en Roumanie, en Bulgarie et en Slovaquie, ne sont pas reconnues. « Ce sont deux millions d’enfants qui sont concernés par ce texte », insiste Didier Reynders.          Cette proposition fait « sortir les familles arc-en-ciel du vide légal » dans lequel elles évoluent, se réjouit l’eurodéputée (S&D) Gaby Bischoff. Il ne s’agit en aucun cas, précise Didier Reynders, d’« harmoniser le droit de la famille », qui reste une compétence nationale – libre à Paris, Rome, Berlin, Budapest ou Prague de définir qui peut être considéré comme parent –, mais de « protéger les droits de l’enfant ».                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  PMA pour toutes : « Les enfants élevés par un couple de femmes se portent aussi bien que les autres »                 Pour ce faire, la Commission propose la création d’un « certificat européen de filiation » dont toute famille pourrait demander à disposer, si elle le souhaite. Ce certificat devrait être accepté partout au sein de l’UE, sans que son détenteur se voie demander des preuves supplémentaires de sa filiation, et lui ouvrirait automatiquement les droits attachés à ce statut. « La filiation établie dans un Etat membre devrait être reconnue dans tous les autres sans procédure spéciale », indique la Commission.        Il vous reste 26.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-commission-europeenne-veut-renforcer-les-droits-des-enfants-issus-de-familles-homoparentales_6153403_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne veut renforcer les droits des enfants issus de familles homoparentales","dateCreated":"2022-12-07T17:48:04+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:48:04+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Famille","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire propose l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u00a0certificat europ\u00e9en de filiation\u00a0\u00bb valable dans toute l\u2019Union pour les familles transfrontali\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/278/0/3465/1732/1342/671/60/0/9764011_1670431530687-ap21013156486350.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-5">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Débats       Livres           Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature      L’écrivaine française recevra officiellement son prix Nobel de littérature à Stockholm, le 10 décembre. « Le Monde » publie l’intégralité de son discours devant l’Académie suédoise.          Par Annie Ernaux         Publié le 07 décembre 2022 à 17h43, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h36    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Document. Par où commencer ? Cette question, je me la suis posée des dizaines de fois devant la page blanche. Comme s’il me fallait trouver la phrase, la seule, qui me permettra d’entrer dans l’écriture du livre et lèvera d’un seul coup tous les doutes. Une sorte de clé. Aujourd’hui, pour affronter une situation que, passé la stupeur de l’événement – « est-ce bien à moi que ça arrive ?  » –, mon imagination me présente avec un effroi grandissant, c’est la même nécessité qui m’envahit. Trouver la phrase qui me donnera la liberté et la fermeté de parler sans trembler, à cette place où vous m’invitez ce soir.            Cette phrase, je n’ai pas besoin de la chercher loin. Elle surgit. Dans toute sa netteté, sa violence. Lapidaire. Irréfragable. Elle a été écrite il y a soixante ans dans mon journal intime. « J’écrirai pour venger ma race. » Elle faisait écho au cri de Rimbaud : « Je suis de race inférieure de toute éternité. » J’avais 22 ans. J’étais étudiante en lettres dans une faculté de province, parmi des filles et des garçons pour beaucoup issus de la bourgeoisie locale. Je pensais orgueilleusement et naïvement qu’écrire des livres, devenir écrivain, au bout d’une lignée de paysans sans terre, d’ouvriers et de petits commerçants, de gens méprisés pour leurs manières, leur accent, leur inculture, suffirait à réparer l’injustice sociale de la naissance. Qu’une victoire individuelle effaçait des siècles de domination et de pauvreté, dans une illusion que l’Ecole avait déjà entretenue en moi avec ma réussite scolaire.En quoi ma réalisation personnelle aurait-elle pu racheter quoi que ce soit des humiliations et des offenses subies ? Je ne me posais pas la question. J’avais quelques excuses.            Depuis que je savais lire, les livres étaient mes compagnons, la lecture mon occupation naturelle en dehors de l’école. Ce goût était entretenu par une mère, elle-même grande lectrice de romans entre deux clients de sa boutique, qui me préférait lisant plutôt que cousant et tricotant. La cherté des livres, la suspicion dont ils faisaient l’objet dans mon école religieuse me les rendaient encore plus désirables. Don Quichotte, Voyages de Gulliver, Jane Eyre, contes de Grimm et d’Andersen, David Copperfield, Autant en emporte le vent, plus tard Les Misérables, Les Raisins de la colère, La Nausée, L’Etranger : c’est le hasard, plus que des prescriptions venues de l’Ecole, qui déterminait mes lectures.            Je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture            Le choix de faire des études de lettres avait été celui de rester dans la littérature, devenue la valeur supérieure à toutes les autres, un mode de vie même qui me faisait me projeter dans un roman de Flaubert ou de Virginia Woolf et de les vivre littéralement. Une sorte de continent que j’opposais inconsciemment à mon milieu social. Et je ne concevais l’écriture que comme la possibilité de transfigurer le réel.                                          Écouter aussi    Annie Ernaux, portrait d’une écrivaine en lutte                    Ce n’est pas le refus d’un premier roman par deux ou trois éditeurs – roman dont le seul mérite était la recherche d’une forme nouvelle – qui a rabattu mon désir et mon orgueil. Ce sont des situations de la vie où être une femme pesait de tout son poids de différence avec être un homme dans une société où les rôles étaient définis selon les sexes, la contraception interdite et l’interruption de grossesse un crime. En couple avec deux enfants, un métier d’enseignante, et la charge de l’intendance familiale, je m’éloignais de plus en plus chaque jour de l’écriture et de ma promesse de venger ma race. Je ne pouvais lire « la parabole de la loi » dans Le Procès, de Kafka, sans y voir la figuration de mon destin : mourir sans avoir franchi la porte qui n’était faite que pour moi, le livre que seule je pourrais écrire.                 Mais c’était sans compter sur le hasard privé et historique. La mort d’un père qui décède trois jours après mon arrivée chez lui en vacances, un poste de professeur dans des classes dont les élèves sont issus de milieux populaires semblables au mien, des mouvements mondiaux de contestation : autant d’éléments qui me ramenaient par des voies imprévues et sensibles au monde de mes origines, à ma « race », et qui donnaient à mon désir d’écrire un caractère d’urgence secrète et absolue. Il ne s’agissait pas, cette fois, de me livrer à cet illusoire « écrire sur rien » de mes 20 ans, mais de plonger dans l’indicible d’une mémoire refoulée et de mettre au jour la façon d’exister des miens. Ecrire afin de comprendre les raisons en moi et hors de moi qui m’avaient éloignée de mes origines.            Il me fallait rompre avec le « bien-écrire »            Aucun choix d’écriture ne va de soi. Mais ceux qui, immigrés, ne parlent plus la langue de leurs parents, et ceux, transfuges de classe sociale, n’ont plus tout à fait la même, se pensent et s’expriment avec d’autres mots, tous sont mis devant des obstacles supplémentaires. Un dilemme. Ils ressentent, en effet, la difficulté, voire l’impossibilité d’écrire dans la langue acquise, dominante, qu’ils ont appris à maîtriser et qu’ils admirent dans ses œuvres littéraires, tout ce qui a trait à leur monde d’origine, ce monde premier fait de sensations, de mots qui disent la vie quotidienne, le travail, la place occupée dans la société. Il y a d’un côté la langue dans laquelle ils ont appris à nommer les choses, avec sa brutalité, avec ses silences, celui, par exemple, du face-à-face entre une mère et un fils, dans le très beau texte d’Albert Camus Entre oui et non. De l’autre, les modèles des œuvres admirées, intériorisées, celles qui ont ouvert l’univers premier et auxquelles ils se sentent redevables de leur élévation, qu’ils considèrent même souvent comme leur vraie patrie. Dans la mienne figuraient Flaubert, Proust, Virginia Woolf : au moment de reprendre l’écriture, ils ne m’étaient d’aucun secours. Il me fallait rompre avec le « bien-écrire », la belle phrase, celle-là même que j’enseignais à mes élèves, pour extirper, exhiber et comprendre la déchirure qui me traversait. Spontanément, c’est le fracas d’une langue charriant colère et dérision, voire grossièreté, qui m’est venu, une langue de l’excès, insurgée, souvent utilisée par les humiliés et les offensés, comme la seule façon de répondre à la mémoire des mépris, de la honte et de la honte de la honte.                             Lire aussi :  Prix Nobel d’Annie Ernaux : « Son succès hors de la France est lié à l’universalité de ce qu’elle exprime »                   Très vite aussi, il m’a paru évident – au point de ne pouvoir envisager d’autre point de départ – d’ancrer le récit de ma déchirure sociale dans la situation qui avait été la mienne lorsque j’étais étudiante, celle, révoltante, à laquelle l’Etat français condamnait toujours les femmes, le recours à l’avortement clandestin entre les mains d’une faiseuse d’anges. Et je voulais décrire tout ce qui est arrivé à mon corps de fille, la découverte du plaisir, les règles. Ainsi, dans ce premier livre, publié en 1974, sans que j’en sois alors consciente, se trouvait définie l’aire dans laquelle je placerais mon travail d’écriture, une aire à la fois sociale et féministe. Venger ma race et venger mon sexe ne feraient qu’un désormais.                Comment ne pas s’interroger sur la vie sans le faire aussi sur l’écriture ? Sans se demander si celle-ci conforte ou dérange les représentations admises, intériorisées sur les êtres et les choses ? Est-ce que l’écriture insurgée, par sa violence et sa dérision, ne reflétait pas une attitude de dominée ? Quand le lecteur était un privilégié culturel, il conservait la même position de surplomb et de condescendance par rapport au personnage du livre que dans la vie réelle. C’est donc, à l’origine, pour déjouer ce regard qui, porté sur mon père dont je voulais raconter la vie, aurait été insoutenable et, je le sentais, une trahison, que j’ai adopté, à partir de mon quatrième livre, une écriture neutre, objective, « plate » en ce sens qu’elle ne comportait ni métaphores ni signes d’émotion. La violence n’était plus exhibée, elle venait des faits eux-mêmes et non de l’écriture. Trouver les mots qui contiennent à la fois la réalité et la sensation procurée par la réalité allait devenir, jusqu’à aujourd’hui, mon souci constant en écrivant, quel que soit l’objet.            Le désir de me servir du « je »            Continuer à dire « je » m’était nécessaire. La première personne – celle par laquelle, dans la plupart des langues, nous existons, dès que nous savons parler, jusqu’à la mort – est souvent considérée, dans son usage littéraire, comme narcissique dès lors qu’elle réfère à l’auteur, qu’il ne s’agit pas d’un « je » présenté comme fictif. Il est bon de rappeler que le « je », jusque-là privilège des nobles racontant des hauts faits d’armes dans des Mémoires, est en France une conquête démocratique du XVIIIe siècle, l’affirmation de l’égalité des individus et du droit à être sujet de leur histoire, ainsi que le revendique Jean-Jacques Rousseau dans ce premier préambule des Confessions : « Et qu’on n’objecte pas que n’étant qu’un homme du peuple je n’ai rien à dire qui mérite l’attention des lecteurs. (…) Dans quelque obscurité que j’aie pu vivre, si j’ai pensé plus et mieux que les rois, l’histoire de mon âme est plus intéressante que celle des leurs. »            Ce n’est pas cet orgueil plébéien qui me motivait (encore que…), mais le désir de me servir du « je » – forme à la fois masculine et féminine – comme un outil exploratoire qui capte les sensations, celles que la mémoire a enfouies, celles que le monde autour ne cesse de nous donner, partout et tout le temps. Ce préalable de la sensation est devenu pour moi à la fois le guide et la garantie de l’authenticité de ma recherche. Mais à quelles fins ? Il ne s’agit pas pour moi de raconter l’histoire de ma vie ni de me délivrer de ses secrets, mais de déchiffrer une situation vécue, un événement, une relation amoureuse, et dévoiler ainsi quelque chose que seule l’écriture peut faire exister et passer, peut-être, dans d’autres consciences, d’autres mémoires. Qui pourrait dire que l’amour, la douleur et le deuil, la honte ne sont pas universels ? Victor Hugo a écrit : « Nul de nous n’a l’honneur d’avoir une vie qui soit à lui. » Mais toutes choses étant vécues inexorablement sur le mode individuel – « c’est à moi que ça arrive » –, elles ne peuvent être lues de la même façon que si le « je » du livre devient, d’une certaine façon, transparent et que celui du lecteur ou de la lectrice vienne l’occuper. Que ce « je » soit, en somme, transpersonnel, que le singulier atteigne l’universel.                             « Je ne serais pas arrivée là si… » :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux : « Je ne pensais qu’à désobéir »                   C’est ainsi que j’ai conçu mon engagement dans l’écriture, lequel ne consiste pas à écrire « pour » une catégorie de lecteurs, mais « depuis » mon expérience de femme et d’immigrée de l’intérieur, depuis ma mémoire désormais de plus en plus longue des années traversées, depuis le présent, sans cesse pourvoyeur d’images et de paroles des autres. Cet engagement comme mise en gage de moi-même dans l’écriture est soutenu par la croyance, devenue certitude, qu’un livre peut contribuer à changer la vie personnelle, à briser la solitude des choses subies et enfouies, à se penser différemment. Quand l’indicible vient au jour, c’est politique.            Forme la plus violente et la plus archaïque            On le voit aujourd’hui avec la révolte de ces femmes qui ont trouvé les mots pour bouleverser le pouvoir masculin et se sont élevées, comme en Iran, contre sa forme la plus violente et la plus archaïque. Ecrivant dans un pays démocratique, je continue de m’interroger, cependant, sur la place occupée par les femmes, y compris dans le champ littéraire. Leur légitimité à produire des œuvres n’est pas encore acquise. Il y a en France et partout dans le monde des intellectuels masculins, pour qui les livres écrits par les femmes n’existent tout simplement pas, ils ne les citent jamais. La reconnaissance de mon travail par l’Académie suédoise constitue un signal de justice et d’espérance pour toutes les écrivaines.                Dans la mise au jour de l’indicible social, cette intériorisation des rapports de domination de classe et/ou de race, de sexe également, qui est ressentie seulement par ceux qui en sont l’objet, il y a la possibilité d’une émancipation individuelle mais également collective. Déchiffrer le monde réel en le dépouillant des visions et des valeurs dont la langue, toute langue, est porteuse, c’est en déranger l’ordre institué, en bouleverser les hiérarchies.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                   Mais je ne confonds pas cette action politique de l’écriture littéraire, soumise à sa réception par le lecteur ou la lectrice avec les prises de position que je me sens tenue de prendre par rapport aux événements, aux conflits et aux idées. J’ai grandi dans la génération de l’après-guerre mondiale, où il allait de soi que des écrivains et des intellectuels se positionnent par rapport à la politique de la France et s’impliquent dans les luttes sociales. Personne ne peut dire aujourd’hui si les choses auraient tourné autrement sans leur parole et leur engagement. Dans le monde actuel, où la multiplicité des sources d’information, la rapidité du remplacement des images par d’autres accoutument à une forme d’indifférence, se concentrer sur son art est une tentation. Mais, dans le même temps, il y a en Europe – masquée encore par la violence d’une guerre impérialiste menée par le dictateur à la tête de la Russie – la montée d’une idéologie de repli et de fermeture, qui se répand et gagne continûment du terrain dans des pays jusqu’ici démocratiques. Fondée sur l’exclusion des étrangers et des immigrés, l’abandon des économiquement faibles, sur la surveillance du corps des femmes, elle m’impose, à moi, comme à tous ceux pour qui la valeur d’un être humain est la même, toujours et partout, un devoir de vigilance. Quant au poids du sauvetage de la planète, détruite en grande partie par l’appétit des puissances économiques, il ne saurait peser, comme il est à craindre, sur ceux qui sont déjà démunis. Le silence, dans certains moments de l’Histoire, n’est pas de mise.            Une victoire collective            En m’accordant la plus haute distinction littéraire qui soit, c’est un travail d’écriture et une recherche personnelle menés dans la solitude et le doute qui se trouvent placés dans une grande lumière. Elle ne m’éblouit pas. Je ne regarde pas l’attribution qui m’a été faite du prix Nobel comme une victoire individuelle. Ce n’est ni orgueil ni modestie de penser qu’elle est, d’une certaine façon, une victoire collective. J’en partage la fierté avec ceux et celles qui, d’une façon ou d’une autre, souhaitent plus de liberté, d’égalité et de dignité pour tous les humains, quels que soient leur sexe et leur genre, leur peau et leur culture. Ceux et celles qui pensent aux générations à venir, à la sauvegarde d’une Terre que l’appétit de profit d’un petit nombre continue de rendre de moins en moins vivable pour l’ensemble des populations.                Si je me retourne sur la promesse faite à 20 ans de venger ma race, je ne saurais dire si je l’ai réalisée. C’est d’elle, de mes ascendants, hommes et femmes durs à des tâches qui les ont fait mourir tôt, que j’ai reçu assez de force et de colère pour avoir le désir et l’ambition de lui faire une place dans la littérature, dans cet ensemble de voix multiples qui, très tôt, m’a accompagnée en me donnant accès à d’autres mondes et d’autres pensées, y compris celle de m’insurger contre elle et de vouloir la modifier. Pour inscrire ma voix de femme et de transfuge social dans ce qui se présente toujours comme un lieu d’émancipation, la littérature.              © Fondation Nobel 2022                   Annie Ernaux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/annie-ernaux-j-ecrirai-pour-venger-ma-race-le-discours-de-la-prix-nobel-de-litterature_6153401_3232.html"},"headline":"Annie Ernaux\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9crirai pour venger ma race\u00a0\u00bb, le discours de la Prix Nobel de litt\u00e9rature","dateCreated":"2022-12-07T17:43:54+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:43:54+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Su\u00e8de","Prix Nobel","International","D\u00e9bats","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine fran\u00e7aise recevra officiellement son prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Stockholm, le 10\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours devant l\u2019Acad\u00e9mie su\u00e9doise.","author":[{"@type":"Person","name":"Annie Ernaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8192/4096/1342/671/60/0/ec1c2ef_5951354-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-6">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Reconnaissant indirectement que « l’opération militaire spéciale », censée être rapide, allait durer, mais défend des « résultats significatifs » en référence à l’annexion, qu’il revendique, de quatre régions ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Un résident quittant un immeuble touché par une frappe russe à Bakhmout, mercredi 7 décembre 2022.    LIBKOS / AP          Volodymyr Zelensky a été désigné personnalité de l’année par le magazine américain « Time », qui salue « l’esprit de l’Ukraine ». Il succède à l’entrepreneur milliardaire Elon Musk.La région de Zaporijia a été bombardée par des drones et missiles russes mercredi matin, a annoncé le chef de l’administration militaire local.La Biélorussie a annoncé déplacer des troupes et des équipements militaires mercredi et jeudi, dans le cadre de ce qu’elle présente comme des exercices de lutte antiterroriste.Washington a déclaré mardi « ne pas encourager » les attaques ukrainiennes de drones en Russie, au lendemain de l’attaque de deux bases aériennes russes par l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas. »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Reportage. La justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-07T17:07:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T05:07:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Reconnaissant indirectement que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e \u00eatre rapide, allait durer, mais d\u00e9fend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-07T17:07:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T05:07:34+00:00"
  Les forces de l\u2019ordre russes ont arr\u00eat\u00e9 mercredi un fugitif accus\u00e9 d\u2019avoir bless\u00e9 par balles un policier. L\u2019homme est suspect\u00e9, selon des m\u00e9dias, d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe paramilitaire Wagner, qui combat en Ukraine. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect, \u00e2g\u00e9 de 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le village de Kisselevo, dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Selon cette source, il est suspect\u00e9 d\u2019avoir ouvert le feu mardi, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un fusil-mitrailleur, sur des fonctionnaires de police, en blessant un, dans la ville de Novoshakhtinsk. Se serait ensuivie une chasse \u00e0 l\u2019homme de pr\u00e8s de vingt-quatre\u00a0heures, jusqu\u2019\u00e0 son arrestation. Le suspect avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le pass\u00e9 pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 mercredi le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate.          Le m\u00e9dia Baza, proche des organes de s\u00e9curit\u00e9 russes, affirme que le suspect purgeait justement une peine pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb dans une prison du pays, d\u2019o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le groupe Wagner pour combattre en Ukraine. Mais il aurait ensuite d\u00e9sert\u00e9. Interrog\u00e9 sur le sujet, le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, n\u2019a ni confirm\u00e9 ni infirm\u00e9 l\u2019appartenance du suspect \u00e0 son groupe, tout en affirmant sur les r\u00e9seaux sociaux que son \u00e9quipe menait une enqu\u00eate.          Depuis ces derniers mois, Le groupe Wagner est accus\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des centaines de d\u00e9tenus dans les prisons russes pour qu\u2019ils combattent dans les zones les plus chaudes du front en Ukraine, en \u00e9change d\u2019une remise de peine. A la mi-novembre, Evgueni Prigojine a ni\u00e9 toute implication dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, un fugitif arr\u00eat\u00e9, suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe Wagner","dateModified":"2022-12-07T17:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T16:06:16+00:00","articleBody":"           Une habitante devant un immeuble en feu, mercredi 7 d\u00e9cembre, apr\u00e8s des frappes russes sur la\u00a0ville de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. LIBKOS \/ AP                 Des pompiers tentant d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie d\u2019un immeuble de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par des frappes russes. LIBKOS \/ AP                 Un r\u00e9sident quittant un immeuble touch\u00e9 par une frappe russe \u00e0 Bakhmout, mercredi 7 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3f36321_3f31146ada8f44ada7bdc7770ebb4021-0-eec034b14f244aafa173592637849869.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort r\u00e9pertori\u00e9e de milliers de dauphins en mer Noire, directement li\u00e9e, selon lui, aux effets de l\u2019invasion russe en Ukraine sur l\u2019environnement marin. \u00ab\u00a0Des milliers de dauphins morts se sont \u00e9chou\u00e9s sur les rives de la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux, relayant un reportage diffus\u00e9 par United24, une plate-forme de financement participatif en ligne qu\u2019il a lanc\u00e9 au d\u00e9but de mai.          \u00ab\u00a0La guerre russe a un impact \u00e9norme sur la faune de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, regrettant ses \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb sur les \u00e9cosyst\u00e8mes. Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de protection environnementale \u00ab\u00a0recueillent les preuves de ces crimes et ont l\u2019intention de tenir la Russie responsable de cet \u00e9cocide en Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon le directeur scientifique du parc national des Lagunes de Touzly (sud-ouest), interrog\u00e9 dans ce reportage, l\u2019h\u00e9catombe des dauphins en mer Noire est due notamment \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence de sous-marins et de bateaux de guerre\u00a0\u00bb dans les eaux depuis la fin de f\u00e9vrier, ce qui \u00ab\u00a0a mis une pression \u00e9norme sur l\u2019environnement marin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous estimons que 50\u00a0000 dauphins sont morts \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Roussev, dont 2\u00a0500 \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s (sur les plages) dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi en Bulgarie, en Turquie et en Roumanie\u00a0\u00bb.          Cela repr\u00e9sente 20\u00a0% de la population de ce c\u00e9tac\u00e9 en mer Noire, recens\u00e9e \u00e0 250\u00a0000 individus en\u00a02020 et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise aux pressions de la p\u00eache et de la pollution, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de milliers de dauphins","dateModified":"2022-12-07T16:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:36:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a reconnu mercredi que le conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb, tout en vantant des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est un long processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec son Conseil pour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les droits de l\u2019homme, une assembl\u00e9e pro-Kremlin.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, galvanis\u00e9e par les armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019un de ses interlocuteurs, Vladimir Poutine a not\u00e9 mercredi que l\u2019annexion de nouveaux territoires \u00e9tait un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif pour la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La mer d\u2019Azov est devenue une mer int\u00e9rieure, c\u2019est une chose s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, a-t-il proclam\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette mer bordant la Russie et le sud-est de l\u2019Ukraine dont Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais tous les rivages. Le pr\u00e9sident Poutine faisait aussi allusion aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes dont il a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion fin septembre, bien que la Russie ne les contr\u00f4le qu\u2019en partie et que les combats y fassent rage avec les forces de Kiev. Ce mois-ci, l\u2019arm\u00e9e russe a m\u00eame d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, que Moscou consid\u00e8re pourtant comme sienne.          Le Kremlin a toujours ni\u00e9 que son offensive contre l\u2019Ukraine soit destin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires, affirmant vouloir d\u00e9fendre les populations russophones et mettre fin \u00e0 l\u2019alliance entre Kiev et l\u2019Occident.          Quelques minutes plus t\u00f4t, au cours de cette m\u00eame r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, M.\u00a0Poutine est revenu sur la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, des civils, relevant que seule une moiti\u00e9 \u00e9tait dans l\u2019imm\u00e9diat d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine. \u00ab\u00a0Sur 300\u00a0000 de nos combattants mobilis\u00e9s, nos hommes, nos d\u00e9fenseurs de la patrie, 150\u00a0000 se trouvent dans la zone d\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le dirigeant russe, pr\u00e9cisant que 77\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s directement au combat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine reconna\u00eet un \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb conflit ","dateModified":"2022-12-07T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:18:51+00:00","articleBody":"     Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq autres bless\u00e9s dans une frappe russe mercredi sur la ville de Kourakhove, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes ont attaqu\u00e9 la paisible ville de Kourakhove. Un march\u00e9, une gare routi\u00e8re, des stations-service et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 les cibles de frappes. Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur le r\u00e9seau social, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils tu\u00e9s dans une frappe russe pr\u00e8s de Donetsk selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-07T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:00:42+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont tu\u00e9 au moins 441 civils lors des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conclut un rapport publi\u00e9 mercredi par le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) des Nations unies, qui recense des faits perp\u00e9tr\u00e9s dans plusieurs dizaines de communes et des ex\u00e9cutions sommaires \u00e0 m\u00eame, selon lui, de constituer des crimes de guerre.          Le bilan humain total dans les oblasts de Kiev, Tchernihiv et Soumy est probablement bien plus \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9cise le HCDH dans ce rapport, qui porte sur la p\u00e9riode allant du 24\u00a0f\u00e9vrier, premier jour de l\u2019invasion, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsque les troupes russes se sont repli\u00e9es de ces trois r\u00e9gions.\u00ab\u00a0Les actes en question ont \u00e9t\u00e9 commis par des forces arm\u00e9es russes qui contr\u00f4laient ces zones, ils ont conduit \u00e0 la mort de 441 civils (341 hommes, 72 femmes, 20 gar\u00e7ons et huit filles)\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le document.\u00ab\u00a0Il existe des \u00e9l\u00e9ments solides indiquant que les ex\u00e9cutions sommaires document\u00e9es dans le rapport constituent le crime de guerre d\u2019homicide intentionnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, Volker T\u00fcrk, dans un communiqu\u00e9.          Le HCDH, par l\u2019interm\u00e9diaire de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies en Ukraine, a rassembl\u00e9 des preuves dans 102 villes et villages au total.Les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense russes n\u2019ont pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 des demandes de commentaires.Moscou a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises s\u2019en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 la population civile depuis le d\u00e9but de ce que les autorit\u00e9s russes appellent \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent, de leur c\u00f4t\u00e9, une invasion visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le d\u2019une partie au moins du territoire de l\u2019Ukraine.          Au 4\u00a0d\u00e9cembre, le HCDH avait recens\u00e9 6\u00a0702 morts civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 441 civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant les premiers jours du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-07T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T14:30:40+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9cemment commenc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9tendre ses positions d\u00e9fensives le long de ses fronti\u00e8res internationales avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Belgorod, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son communiqu\u00e9 quotidien au sujet de l\u2019offensive russe. Selon lui, les Russes creusent des \u00ab\u00a0tranch\u00e9es\u00a0\u00bb dans Belgorod depuis \u00ab\u00a0au moins avril\u00a02022\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les nouvelles constructions sont probablement des syst\u00e8mes plus \u00e9labor\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 repousser des assauts m\u00e9canis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Il est par ailleurs possible, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, que les autorit\u00e9s russes s\u2019affairent \u00e0 des pr\u00e9paratifs d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur territoire pour \u00ab\u00a0stimuler le sentiment patriotique\u00a0\u00bb. Cependant, ces derniers peuvent \u00e9galement illustrer une r\u00e9elle inqui\u00e9tude russe autour d\u2019une menace d\u2019invasion par les forces ukrainiennes. Une inqui\u00e9tude injustifi\u00e9e, selon le minist\u00e8re.          Le gouverneur de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a annonc\u00e9 hier \u00e9tablir des \u00ab\u00a0unit\u00e9s locales de self-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le gouverneur de Koursk, Roman Starovo\u00eft, est lui aussi all\u00e9 inspect\u00e9 les fortifications b\u00e2ties pendant ces derni\u00e8res semaines dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un gros travail, particuli\u00e8rement important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce dernier sur Telegram.               Depuis l\u2019automne, et une s\u00e9rie de d\u00e9faites militaires, les autorit\u00e9s russes ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, laissant entendre que l\u2019Ukraine, appuy\u00e9e par l\u2019OTAN, pourrait vouloir envahir la Russie. Au cours des derni\u00e8res semaines, Moscou a accus\u00e9 Kiev de multiplier les frappes en territoire russe, comme lundi et mardi lorsque des drones ont vis\u00e9 des a\u00e9rodromes russes, dont l\u2019un situ\u00e9 \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les deux pays.          La succession de ces incidents intervient alors que les forces ukrainiennes, arm\u00e9es de puissants syst\u00e8mes occidentaux, ont forc\u00e9 les troupes du Kremlin \u00e0 la retraite dans le nord-est et dans le sud de l\u2019Ukraine. Depuis, la Russie vise principalement les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes afin de plonger son voisin dans le noir et le froid au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses d\u00e9fenses le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-07T15:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:18:27+00:00","articleBody":"     L\u2019affaire avait inqui\u00e9t\u00e9 les repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes \u00e0 travers le monde au cours de la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses ambassades ont re\u00e7u 31 colis en une semaine, et que chacun provenait d\u2019Allemagne.          Au cours des deux derniers jours, des colis suspects sont arriv\u00e9s aux ambassades \u00ab\u00a0en Italie, en Pologne, au Portugal, en Roumanie et au Danemark, ainsi qu\u2019au consulat de Gdansk\u00a0\u00bb en Pologne, portant leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a031 dans 15 pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien , Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les menaces contre nos diplomates continuent d\u2019affluer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, une semaine jour pour jour apr\u00e8s qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 et bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid (Espagne).Kiev avait alors ordonn\u00e9 une \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0\u00bb pour toutes les ambassades puis d\u00e9nonc\u00e9, deux jours plus tard, une \u00ab\u00a0campagne planifi\u00e9e de terreur\u00a0\u00bb de la part de Moscou, sans avancer pour autant de preuves.          Selon Dmytro Kuleba, mercredi, \u00ab\u00a0toutes les enveloppes ont la m\u00eame adresse d\u2019exp\u00e9dition\u00a0: le concessionnaire automobile Tesla dans la ville allemande de Sindelfingen\u00a0\u00bb, dans la banlieue de Stuttgart (sud-ouest), a-t-il fait savoir dans son communiqu\u00e9, donnant pour la premi\u00e8re fois des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \u00ab\u00a0L\u2019envoi [des colis] a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans des bureaux de poste qui n\u2019\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Kuleba a dit noter \u00ab\u00a0le niveau de professionnalisme\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0criminels\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9galement \u00ab\u00a0pris des mesures pour ne pas laisser de traces ADN sur les colis\u00a0\u00bb, rendant ainsi plus difficile l\u2019enqu\u00eate destin\u00e9e \u00e0 les retrouver.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les colis suspects envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes proviennent tous d\u2019Allemagne, selon le minist...","dateModified":"2022-12-07T13:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:00:58+00:00","articleBody":"     Le magazine am\u00e9ricain Time vient de nommer \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb 2022 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine en 2019, a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 sur les devants de la sc\u00e8ne internationale par le conflit l\u2019opposant depuis f\u00e9vrier \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un pr\u00e9sident, devenu leader en temps de guerre, qui a incarn\u00e9 la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Que la bataille pour l\u2019Ukraine suscite de l\u2019espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanis\u00e9 le monde d\u2019une mani\u00e8re que nous n\u2019avions pas vue depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du Time Edward Felsenthal. \u00ab\u00a0Pour avoir prouv\u00e9 que le courage peut \u00eatre aussi contagieux que la peur, pour avoir incit\u00e9 les gens et les nations \u00e0 s\u2019unir pour d\u00e9fendre la libert\u00e9, pour avoir rappel\u00e9 au monde la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie -- et de la paix --, Volodymyr Zelensky et l\u2019esprit de l\u2019Ukraine sont la personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022 du TIME\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier dans un tweet.                    \u00ab\u00a0Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but des bombardements russes le 24 f\u00e9vrier, sa d\u00e9cision de ne pas fuir Kiev mais de rester et de rallier des soutiens a \u00e9t\u00e9 cruciale. De son premier message de 40 secondes sur Instagram le 25 f\u00e9vrier -- montrant que son cabinet et la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9taient intacts et en place -- aux discours quotidiens prononc\u00e9s \u00e0 distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine \u00e9tait partout\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef du Time.          Volodymyr Zelensky succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a rachet\u00e9 Twitter cette ann\u00e9e, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le magazine \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb rend hommage \u00e0 Volodymyr Zelensky et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-07T13:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie cherche \u00e0 freiner les combats en Ukraine pendant l\u2019hiver afin de renforcer ses forces en vue d\u2019un nouvel assaut au printemps, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement public organis\u00e9 par le quotidien britannique Financial Times.          M. Stoltenberg a ajout\u00e9 que les membres de l\u2019OTAN poursuivaient leur fourniture\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019armes et de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes concernant un \u00e9ventuel \u00e9puisement des stocks occidentaux.          La ligne de front en Ukraine s\u2019est stabilis\u00e9e depuis que les forces de Kiev sont parvenues \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Kherson et les zones environnantes sur la rive occidentale du fleuve Dniepr en novembre. Les combats les plus violents se concentrent actuellement autour de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays, que les forces russes tentent de prendre depuis des mois. Les Etats-Unis s\u2019attendent \u00e0 voir les combats se poursuivre \u00e0 un\u00a0\u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb\u00a0dans les mois \u00e0 venir, les deux parties cherchant \u00e0 reconstituer leurs forces.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN estime actuellement que les conditions pour une r\u00e9solution pacifique du conflit\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas r\u00e9unies, car la Russie n\u2019a montr\u00e9 aucun signe d\u2019engagement dans des n\u00e9gociations respectant la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut ralentir le rythme des combats pendant l\u2019hiver, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-12-07T13:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:57:27+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e dans les colonnes du Guardian, Oleksandr Tkachenko demande aux alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine de mettre en place un \u00ab\u00a0boycott culturel\u00a0\u00bb de la Russie, en stoppant par exemple les mises en sc\u00e8ne d\u2019\u0153uvres de Tcha\u00efkovski et d\u2019autres compositeurs russes, jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre.          Selon le ministre de la culture ukrainien, un tel boycott ne repr\u00e9senterait pas une \u00ab\u00a0annulation\u00a0\u00bb totale des \u0153uvres de Tcha\u00efkovski, mais plut\u00f4t une \u00ab\u00a0mise en pause\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentations de l\u2019\u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre compositeur, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse son invasion sanglante\u00a0\u00bb. La guerre est une \u00ab\u00a0bataille civilisationnelle sur la culture et l\u2019histoire\u00a0\u00bb, argumente le ministre, dans laquelle la Russie cherche activement \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire notre culture et notre m\u00e9moire\u00a0\u00bb en martelant que les deux Etats constituent une seule et m\u00eame nation.          \u00ab\u00a0Dans les territoires occup\u00e9s, les biblioth\u00e8ques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9es, le terme \u201cUkraine\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, et les mus\u00e9es ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, poursuit-il, affirmant que \u00ab\u00a0800\u00a0cas\u00a0\u00bb de destruction de symboles culturels (monuments, \u0153uvres artistiques, mus\u00e9es et b\u00e2timents historiques) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Un boycott culturel des \u0153uvres russes est pour M.\u00a0Tkachenko \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, en plus des \u00ab\u00a0sanctions politiques et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0si nous voulons vaincre le projet totalitaire de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la culture ukrainien appelle au boycott de la culture russe","dateModified":"2022-12-07T11:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:07:00+00:00","articleBody":"     Un camion de l\u2019arm\u00e9e russe et un minibus civil sont entr\u00e9s en collision dans une zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le de Moscou, faisant au moins seize morts et quatre bless\u00e9s, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a annonc\u00e9 ce bilan et pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accident avait eu lieu sur une route entre les localit\u00e9s de Torez et Chakhtarsk. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16\u00a0personnes, dont certains de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires tu\u00e9s.          Des images du lieu de l\u2019accident, publi\u00e9es par des m\u00e9dias locaux, montrent les deux v\u00e9hicules tr\u00e8s gravement endommag\u00e9s\u00a0: un minibus et un camion kaki de transport de troupes marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb, l\u2019un des signes d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. En septembre, la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le toutefois pas enti\u00e8rement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize morts et quatre bless\u00e9s dans un accident de la route dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-07T10:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:57:25+00:00","articleBody":"           Des restes de missiles de l\u2019arm\u00e9e russe ayant touch\u00e9 Kharkiv depuis l\u2019invasion russe de l\u00a0\u2019Ukraine sont stock\u00e9s sur un terrain de la ville, le\u00a07\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/697ada4_1670406996368-dsc-8370.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine annonce que 150 000 r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et r...","dateModified":"2022-12-07T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:21:19+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie va d\u00e9placer des troupes et des \u00e9quipements militaires aujourd\u2019hui et demain dans le cadre de ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des exercices de lutte antiterroriste. \u00ab\u00a0Les mouvements de [transports] de civils sur certaines routes et dans certains secteurs seront limit\u00e9s et il est pr\u00e9vu une utilisation d\u2019armes factices pour ces exercices\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil de s\u00e9curit\u00e9 bi\u00e9lorusse, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle Belta, sans pr\u00e9ciser les parties de son territoire concern\u00e9es.          L\u2019Ukraine dit craindre depuis des mois que la Russie, qui l\u2019a envahie le 24 f\u00e9vrier, se serve \u00e0 nouveau de la Bi\u00e9lorussie pour tenter une nouvelle incursion terrestre dans le nord de son territoire.  \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s ennemies sont en cours de formation sur des terrains d\u2019entra\u00eenement de la r\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans un message publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Facebook, ajoutant que la Russie continuait d\u2019attaquer l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son homologue bi\u00e9lorusse, Viktor Khrenine, pour discuter de la coop\u00e9ration militaire entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce des d\u00e9placements de troupes et d\u2019\u00e9quipements, l\u2019Ukraine d\u00e9nonce des manigan...","dateModified":"2022-12-07T09:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T07:02:39+00:00","articleBody":"     Oleksandr Staroukh, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 mardi matin sur Telegram que la Russie a lanc\u00e9 des frappes de drones et de missiles sur deux villages pendant la nuit, blessant une jeune fille de 15\u00a0ans et deux autres personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes sur la r\u00e9gion de Zaporijia pendant la nuit","dateModified":"2022-12-07T07:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:16:13+00:00","articleBody":"      Washington a d\u00e9clar\u00e9 mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ne pas encourager\u00a0\u00bb les attaques ukrainiennes de drones en Russie. Le chef du Pentagone, Lloyd Austin, a rappel\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres missiles \u00e0 longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous ne faisons certainement pas cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Deux bases a\u00e9riennes russes ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, lundi. Mardi, un a\u00e9rodrome militaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. M\u00eame si elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Kiev, ces attaques sont une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre. La Russie a fait \u00e9tat de trois morts et deux avions endommag\u00e9s lors d\u2019une de ces attaques.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, le principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste depuis des mois \u00e0 l\u2019offensive russe.          A Varsovie, les autorit\u00e9s polonaises ont annonc\u00e9 qu\u2019elles accepteraient sur leur sol les batteries de missiles Patriot propos\u00e9es par l\u2019Allemagne. L\u2019Allemagne avait offert de d\u00e9ployer \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de la Pologne ces syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de fabrication am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re dans cette r\u00e9gion d\u2019un missile ukrainien. Varsovie avait auparavant sugg\u00e9r\u00e9 de les envoyer en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-07T06:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html#778453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/07/guerre-en-ukraine-en-direct-bien-sur-c-est-un-long-processus-declare-vladimir-poutine_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:00:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-07T06:34:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-7">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien succède au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingué par le magazine américain en 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky désigné « personnalité de l’année » par « Time » qui salue également « l’esprit de l’Ukraine »      Le président ukrainien succède au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingué par le magazine américain en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h30, mis à jour le 07 décembre 2022 à 17h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La couverture du magazine américain Time désignant le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, comme « personnalité de l’année » 2022, le mercredi 7 décembre 2022.  NEIL JAMIESON / AFP                 Le magazine américain Time vient de nommer « personnalité de l’année » 2022 le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant « l’esprit de l’Ukraine ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »                   Ancien comédien élu à la tête de l’Ukraine en 2019, Volodymyr Zelensky a été propulsé sur les devants de la scène internationale à la suite de l’invasion de son pays par la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un président, devenu leader en temps de guerre, qui a incarné la résistance de son pays face à l’agression russe.                 « Que la bataille pour l’Ukraine suscite de l’espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanisé le monde d’une manière que nous n’avions pas vue depuis des décennies », a écrit le rédacteur en chef du Time, Edward Felsenthal. « Pour avoir prouvé que le courage peut être aussi contagieux que la peur, pour avoir incité les gens et les nations à s’unir pour défendre la liberté, pour avoir rappelé au monde la fragilité de la démocratie − et de la paix −, Volodymyr Zelensky et l’esprit de l’Ukraine sont la personnalité de l’année 2022 du Time », a ajouté ce dernier dans un tweet.            TIME's 2022 Person of the Year: Volodymyr Zelensky and the spirit of Ukraine #TIMEPOY https://t.co/06Y5fuc0fG https://t.co/i8ZT3d5GDa— TIME (@TIME)              « Dans les semaines qui ont suivi le début des bombardements russes le 24 février, sa décision de ne pas fuir Kiev, mais de rester et de rallier des soutiens a été cruciale. De son premier message de quarante secondes sur Instagram le 25 février − montrant que son cabinet et la société civile étaient intacts et en place − aux discours quotidiens prononcés à distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le président de l’Ukraine était partout », a développé le rédacteur en chef du Time.            For proving that courage can be as contagious as fear, for stirring people to come together in defense of freedom,… https://t.co/3yilNnAfpF— efelsenthal (@Edward Felsenthal)              Successeur d’Elon Musk et de Vladimir Poutine                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine annonce que 150 000 réservistes ont été mobilisés et reconnaît que le conflit sera « un long processus »                   En couverture du magazine, le visage de M. Zelensky, 44 ans, barbe de plusieurs jours et pull kaki qui le symbolise dans le monde désormais, apparaît entouré de figures de la société civile et surplombant une foule de manifestants portant des drapeaux du pays, bleu et jaune.Parmi eux, la médecin Iryna Kondratova, « qui a aidé les mères à accoucher dans un sous-sol d’hôpital pendant les bombardements » ; l’ingénieur Oleg Kutkov qui a permis au pays de maintenir son réseau de connexion à Internet ; la rédactrice en cheffe du Kyiv Independent, Olga Rudenko ; le chef cuisinier Ievgen Klopotenko, « qui a transformé son restaurant en cantine de secours » ; ou encore le chirurgien de guerre, David Nott.                En 2021, c’est l’entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a racheté Twitter cette année, qui avait été distingué. Et en 2007, c’est le président russe Vladimir Poutine qui avait été choisi lors de ce rendez-vous de fin d’année que le Time, né en 1923, avait lancé en 1927.            La couverture de Time est accompagnée d’un long reportage de l’un de ses journalistes, Simon Shuster, qui a interviewé le président ukrainien.« Les Russes doivent comprendre… Ils n’auront pas de pardon. Ils ne seront pas acceptés dans le monde », lance notamment Volodymyr Zelensky.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/volodymyr-zelensky-designe-personnalite-de-l-annee-par-time-qui-salue-egalement-l-esprit-de-l-ukraine_6153389_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb qui salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T16:30:32+01:00","datePublished":"2022-12-07T16:30:32+01:00","dateModified":"2022-12-07T17:20:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien succ\u00e8de au milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et Twitter, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/984/0/2363/1181/1342/671/60/0/27061fd_5950219-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-8">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le texte devra être adopté à l’unanimité, une gageure alors que plusieurs Etats membres – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Droits LGBT           Pour renforcer la protection des enfants de familles homoparentales, Bruxelles veut renforcer la reconnaissance des droits de filiation      Le texte devra être adopté à l’unanimité, une gageure alors que plusieurs Etats membres – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 15h26, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Commission européenne a proposé, mercredi 7 décembre, que chaque pays de l’UE soit obligé de reconnaître les droits de filiation déjà accordés dans un autre Etat membre, ce qui renforcerait la protection des enfants de familles homoparentales.            La proposition de l’exécutif européen, qui sera examinée par les eurodéputés et les Etats membres, vise notamment à créer « un certificat européen de filiation » harmonisé, dont l’ensemble des Vingt-Sept seraient tenus d’accepter la validité. Les enfants ou leurs parents « pourraient demander ce certificat à l’Etat membre qui a établi la filiation et l’utiliser pour prouver leur relation dans tous les autres Etats membres ». « La filiation établie dans un Etat membre devrait être reconnue dans tous les autres sans procédure spéciale », écrit la Commission dans un communiqué.            « La proposition est centrée sur l’intérêt supérieur et les droits de l’enfant. Elle apportera une clarté juridique à tous les types de familles qui se trouvent dans une situation transfrontière au sein de l’UE, que ce soit parce qu’elles se déplacent d’un Etat membre à un autre pour y voyager ou y résider ou parce qu’elles ont des membres de leur famille ou des biens dans un autre Etat membre. »                             Lire aussi :  Adoption : ce que prévoit la loi définitivement votée par l’Assemblée nationale                   Parent dans un pays, parent dans tous les autres            « Actuellement, les législations nationales varient selon les Etats membres », particulièrement en ce qui concerne les droits des familles homoparentales, « ce qui peut créer des obstacles juridiques obligeant parfois les familles à engager des procédures administratives, voire judiciaires, pour obtenir la reconnaissance de la filiation, procédures longues et coûteuses à l’issue incertaine », déplore l’exécutif européen.                 Au-delà de la libre circulation, le texte permettrait aux enfants, où qu’ils se trouvent dans l’UE, « de bénéficier des droits qui découlent de la filiation dans des domaines tels que les successions, les obligations alimentaires, le droit de garde ou le droit des parents d’agir comme représentants légaux pour les questions scolaires ou médicales », un objectif fixé par la présidente de la Commission européenne dès septembre 2020 : « Si vous êtes parent dans un pays, vous êtes parent dans tous les pays », avait lancé Ursula von der Leyen devant les eurodéputés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Maman est gouine » : paroles d’enfants sur l’homoparentalité                   L’adoption du texte nécessitera l’unanimité des Etats membres, une gageure alors que plusieurs d’entre eux – Hongrie et Pologne en tête – se montrent extrêmement réticents à reconnaître les droits LGBT +. « Nous ne voulons pas changer la compétence nationale. Il ne s’agit pas de changer la façon de définir ce qui constitue une famille » ou « la définition de l’adoption », mais « de protéger les droits de l’enfant », a plaidé le commissaire européen à la justice, Didier Reynders. Si l’unanimité ne peut être obtenue, Bruxelles cherchera à « renforcer les coopérations » entre Etats, a-t-il ajouté.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  PMA pour toutes : « Les enfants élevés par un couple de femmes se portent aussi bien que les autres »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/familles-homoparentales-bruxelles-veut-renforcer-la-reconnaissance-de-la-filiation-dans-l-ue_6153384_3210.html"},"headline":"Pour renforcer la protection des enfants de familles homoparentales, Bruxelles veut renforcer la reconnaissance des droits de filiation","dateCreated":"2022-12-07T15:26:52+01:00","datePublished":"2022-12-07T15:26:52+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:44:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"Le texte devra \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, une gageure alors que plusieurs Etats membres \u2013 Hongrie et Pologne en t\u00eate \u2013 se montrent extr\u00eamement r\u00e9ticents \u00e0 reconna\u00eetre les droits LGBT +.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/1074/0/4296/2148/1342/671/60/0/5192657_1654193986360-pns-4714168.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-9">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Des activistes de Dernière Génération ont voulu à nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le célèbre opéra lombard doit accueillir mercredi soir une soirée de gala en présence de Giorgia Meloni et d’Ursula Von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Italie           Italie : la Scala de Milan aspergée de peinture par des militants écologistes      Des activistes de Dernière Génération ont voulu à nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le célèbre opéra lombard doit accueillir mercredi soir une soirée de gala en présence de Giorgia Meloni et d’Ursula Von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 13h07, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police est rapidement arrivée sur les lieux – où des jets de peinture rose vif, bleu électrique et turquoise avaient éclaboussé le trottoir – et les militants ont été interpellés mercredi 7 décembre 2022, à la Scala de Milan.  PIERO CRUCIATTI / AFP                 Dernier épisode d’une série de manifestations pour alerter l’opinion publique sur le changement climatique et alors que les projecteurs des médias italiens sont braqués sur la Scala en vue de la soirée de gala prévue pour l’ouverture de la saison, des militants écologistes ont aspergé de peinture, mercredi 7 décembre, l’entrée du prestigieux opéra de la capitale de la Lombardie.            Cinq militants du mouvement Dernière Génération sont intervenus à l’aube, et deux d’entre eux ont déployé des banderoles sur lesquelles on pouvait lire « Dernière Génération – non au gaz et non au charbon ». « Nous avons décidé d’asperger la Scala avec de la peinture pour demander aux hommes et femmes politiques qui assisteront à la représentation de ce soir d’arrêter de faire la politique de l’autruche et d’intervenir pour sauver la population », a expliqué Dernière Génération dans un communiqué.                 La police est rapidement arrivée sur les lieux – où des jets de peinture rose vif, bleu électrique et turquoise avaient éclaboussé le trottoir – et les militants ont été interpellés. Une équipe de nettoyage de la Scala a ensuite nettoyé le bâtiment au jet d’eau.            La cheffe du gouvernement, Giorgia Meloni, le président de la République, Sergio Mattarella, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, figurent parmi les nombreuses personnalités attendues à cette soirée de gala prévue pour la première de l’opéra de Moussorgski Boris Godounov.            « La situation s’aggrave de jour en jour »            « La situation économique et environnementale s’aggrave de jour en jour », poursuit Dernière Génération, évoquant « la situation tragique du peuple italien, affecté par le cataclysme d’Ischia et trahi par l’indifférence du gouvernement ». Un glissement de terrain, provoqué par de très fortes pluies le 26 novembre sur l’île d’Ischia, a fait 12 morts.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les jeunes activistes ont remis à l’ordre du jour la sensibilité environnementale, ce n’est pas rien »                   Les militants de Dernière Génération ont pris ces dernières semaines pour cible des œuvres d’art dans des musées européens lors de manifestations destinées, selon eux, non pas à endommager les œuvres, mais à attirer l’attention sur la catastrophe environnementale. Ils ont visé des chefs-d’œuvre, tels que la Fille à la perle, de Johannes Vermeer dans un musée aux Pays-Bas, Mort et vie, de Gustav Klimt au Leopold Museum de Vienne ou Les tournesols, de Vincent Van Gogh à la National Gallery de Londres.                Le mois dernier, lors d’une exposition à Milan, ils ont aussi recouvert de farine une voiture repeinte par Andy Warhol.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/italie-la-scala-de-milan-aspergee-de-peinture-par-des-militants-ecologistes_6153368_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: la Scala de Milan asperg\u00e9e de\u00a0peinture par des militants \u00e9cologistes","dateCreated":"2022-12-07T13:07:14+01:00","datePublished":"2022-12-07T13:07:14+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:39:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Des activistes de Derni\u00e8re G\u00e9n\u00e9ration ont voulu \u00e0 nouveau, par cette action, alerter sur le climat, tandis que le c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra lombard doit accueillir mercredi soir une soir\u00e9e de gala en pr\u00e9sence de Giorgia Meloni et d\u2019Ursula Von der Leyen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/372/0/4500/2250/1342/671/60/0/355b6fd_5948436-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-10">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Espagne           Espagne : 150 personnes blessées dans une collision entre deux trains      « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 12h12, mis à jour le 07 décembre 2022 à 12h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Montcada, en Catalogne, le 7 décembre, deux trains se sont heurtés, blessant plus de 150 passagers.  NACHO DOCE / REUTERS                 Plus de 150 personnes ont été légèrement blessées mercredi 7 décembre au matin dans la banlieue de Barcelone lorsqu’un train se dirigeant vers cette ville a percuté l’arrière d’un autre train, ont annoncé les services d’urgence et la compagnie ferroviaire espagnole.            Une porte-parole des services d’urgences médicales (SEM) a annoncé que 150 passagers, des gens qui se rendaient à leur travail, avaient été « légèrement blessés », et cinq autres « modérément ». « Il s’agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravité », a précisé un responsable des services d’urgence, Joan Carles Gómez. Le média catalan 3/24 précise dans un tweet, que quatorze personnes ont été transférées vers des centres de soins environnants après de blessures comme « des fractures de chevilles et des contusions nasales ».                 « Une collision s’est produite entre deux trains à 7 h 50 à la station de Montcada i Reixac-Manresa, sur la ligne en direction de Barcelone », a déclaré à l’Agence France-Presse un porte-parole de la Renfe, la compagnie ferroviaire espagnole, précisant qu’un train se dirigeant vers Barcelone avait « heurté l’arrière d’un autre » train à l’arrêt.            La immensa majoria dels 155 ferits en el xoc de dos trens de l'R4 de Rodalies a Montcada i Reixac són lleus, però t… https://t.co/HxIO19sTwS— 324cat (@324.cat)              Une enquête ouverte            Une enquête a été ouverte par la Renfe pour déterminer les causes de l’accident, qui a eu lieu à environ 10 km au nord de la grande métropole catalane. La ministre des transports, Raquel Sanchez, qui s’est immédiatement rendue sur place, a demandé à « ne pas faire d’hypothèse » à ce sujet.                           La ministre des transports, Raquel Sanchez, s’est immédiatement rendue sur place.  NACHO DOCE / REUTERS                 Interrogés par la télévision nationale, plusieurs passagers évacués du train qui a été heurté à l’arrière ont témoigné avoir ressenti « un gros choc » et ont fait état de personnes projetées au sol ou se cognant la tête dans les wagons.                La circulation des trains, qui avait été interrompue dans les deux sens, a été rétablie peu après 10 heures heure locale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident ferroviaire de Brétigny-sur-Orge, la colère et les larmes des victimes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/espagne-150-personnes-blessees-dans-une-collision-entre-deux-trains_6153351_3210.html"},"headline":"Espagne\u00a0: 150\u00a0personnes bless\u00e9es dans une collision entre deux trains","dateCreated":"2022-12-07T12:12:07+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:12:07+01:00","dateModified":"2022-12-07T12:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Transports","Entreprises","International","Europe","\u00c9conomie","Espagne"],"description":"\u00ab\u00a0Il s\u2019agit de contusions, quelques traumatismes faciaux, mais sans gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un responsable des services d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/587d578_gdn-spain-railway-crash-1207-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-11">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ En promouvant un projet libéral pour reconstruire l’Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une régression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l’économiste Philippe Askenazy.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Ukraine         « En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit »   Chronique            Philippe Askenazy  Economiste        En promouvant un projet libéral pour reconstruire l’Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une régression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l’économiste Philippe Askenazy.   Publié le 07 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Si la perspective de la fin de la guerre semble encore lointaine, la mobilisation pour la reconstruction de l’Ukraine est déjà enclenchée. Une soixantaine de délégations gouvernementales, un millier de participants au total, en ont discuté le 4 juillet à Lugano (Suisse). L’ampleur du chantier s’annonce considérable tant les dégâts matériels et humains sont majeurs, avec les cortèges de blessés au combat et lors des bombardements aveugles sur le pays, et les centaines de milliers de réfugiés.          L’expérience du programme du Conseil national de la résistance, après la seconde guerre mondiale, peut laisser penser en France que cette reconstruction sera l’occasion d’un nouveau contrat social progressiste. Or, c’est une tout autre ligne que le gouvernement ukrainien semble vouloir emprunter.          Le principal conseiller économique du président ukrainien est un brillant économiste, professeur à l’université de Cambridge, Alexander Rodnyansky, fils du fondateur de la chaîne qui fit connaître le comédien Zelensky au grand public. Dans une interview au Guardian au mois d’octobre, il ne cache pas que l’Ukraine doit devenir attractive par un vaste programme de privatisations et une remise à plat du droit du travail. Les documents circulant lors de la conférence de Lugano plaident pour une flexibilisation de ce droit. Le graphique illustratif des « blocages » pour l’emploi est sans ambiguïté : le nombre de semaines de préavis à un licenciement en Ukraine de neuf est comparé à quatre semaines en Pologne et en Corée du Sud. Le « brouillon » du plan de reconstruction cite comme contrainte institutionnelle à un « marché du travail moderne » la « position de résistance des syndicats ».          La société civile doit aussi pouvoir s’exprimer          Le programme de réformes est déjà engagé. Si, dès le début de la guerre, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail, de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit. Une première a introduit le contrat « zéro heure » similaire au modèle britannique (contrat de travail sans garantie du nombre d’heures rémunérées). Une deuxième, votée en juillet, soustrait les salariés des entreprises de moins de 250 employés (70 % de l’emploi salarié) de la couverture des accords collectifs. Les secrétaires généraux des Confédérations internationale et européenne des syndicats ont dénoncé, dans un courrier d’une rare fermeté, adressé à la Commission et au Conseil européen, une loi « antisociale », « motivée par des oligarques derrière le parti au pouvoir, qui se moquent des intérêts du peuple ». Très engagées contre la guerre en Ukraine, ces confédérations ne sont guère suspectes de complaisance avec la Russie. Difficile également d’en faire un repaire du conservatisme syndical : la Confédération européenne est présidée par Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT.        Il vous reste 31.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/en-ukraine-la-loi-martiale-a-suspendu-des-pans-entiers-du-droit-du-travail-et-de-nouvelles-lois-ont-vocation-a-durer-au-dela-du-conflit_6153335_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation \u00e0 durer au-del\u00e0 du conflit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-07T11:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["Social","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Europe","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"En promouvant un projet lib\u00e9ral pour reconstruire l\u2019Ukraine, le gouvernement de Kiev risque de provoquer une r\u00e9gression des droits des travailleurs, met en garde, dans sa chronique, l\u2019\u00e9conomiste Philippe Askenazy.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Askenazy","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/41/0/3000/1500/1342/671/60/0/0cccced_5933433-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-12">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans l’une des plus vastes opérations policières depuis des années, 25 personnes ont été arrêtées. Selon les enquêteurs, ils préparaient plusieurs attaques armées, notamment contre le Bundestag.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Allemagne           En Allemagne, un projet de coup d’Etat par un réseau terroriste d’extrême droite déjoué      Dans l’une des plus vastes opérations policières depuis des années, 25 personnes ont été arrêtées. Selon les enquêteurs, ils préparaient plusieurs attaques armées, notamment contre le Bundestag.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié le 07 décembre 2022 à 10h49, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La police sécurise la zone après l’arrestation de 25 membres et sympatisants présumés d’un groupe d’extrême droite, à Berlin, le 7 décembre 2022.  CHRISTIAN MANG / REUTERS               Il s’agit d’une des plus vastes opérations de la police allemande depuis de longues années. Le jour n’était pas encore levé, mercredi 7 décembre, quand plus de 3 000 policiers ont mené un vaste coup de filet contre un réseau terroriste d’extrême droite dont les membres sont soupçonnés d’avoir préparé plusieurs attaques armées, notamment contre le Bundestag.          Au total, vingt-cinq personnes ont été interpellées dans onze des seize Länder du pays et plus de 130 logements, bureaux et entrepôts ont été perquisitionnés, parmi lesquels la caserne du commando des forces spéciales de la Bundeswehr, situé à Calw (Bade-Wurtemberg), dans le sud-ouest de l’Allemagne.          Selon les informations du Spiegel, les membres de ce réseau terroriste seraient liées aux Reichsbürger (« citoyens du Reich »), un mouvement apparu dans les années 1980 dont les membres ne reconnaissent pas la légitimité des institutions de l’Allemagne fédérale, prônent le rétablissement de l’empire (le Reich) et refusent d’obéir à la police de l’Etat et de payer impôts, amendes et cotisations sociales. Le groupe – une nébuleuse plutôt qu’une organisation solidement structurée – compterait environ 15 000 membres à travers le pays.          Selon plusieurs médias, deux personnalités de cette mouvance, qui n’a jamais caché ses velléités séditieuses, ont été arrêtées en particulier. La première est un ancien commandant parachutiste, Rüdiger von P., âgé de 69 ans. La seconde est le descendant d’une vieille famille de l’aristocratie allemande, connu sous le nom d’Henri XIII, prince Reuss, âgé de 71 ans et vivant en Thuringe, une région de l’ancienne Allemagne de l’Est où l’extrême droite est fortement implantée et solidement organisée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Infiltrée par l’extrême droite, une unité d’élite de l’armée allemande est partiellement dissoute                 Antisémitisme                         La police sécurise la zone après l’arrestation de 25 membres et sympatisants présumés d’un groupe d’extrême droite, à Karlsruhe, le 7 décembre 2022.  MICHAEL PROBST / AP               Inconnu du grand public, le prince Reuss, dont la généalogie lui confère une certaine aura parmi les Reichsbürger, n’a jamais caché sa détestation des institutions républicaines ni son antisémitisme. Selon les enquêteurs, ces deux hommes auraient été les têtes de pont d’un vaste réseau dont l’objectif principal était d’organiser un assaut armé contre le Bundestag, même si d’autres actions étaient prévues, notamment l’enlèvement de plusieurs responsables politiques. A cette fin, ils auraient notamment cherché à s’assurer des soutiens au sein de la police et de l’armée. Quatre réunions auraient été organisées dans le Bade-Wurtemberg durant l’été, Rüdiger von P. étant soupçonné de s’être rendu à diverses reprises dans le nord de l’Allemagne, cet automne, pour recruter des policiers.          Une fois leur coup d’Etat réussi, le groupe aurait même imaginé de placer à la tête du nouveau gouvernement allemand le prince Reuss. Selon les enquêteurs, le septuagénaire aurait tenté de s’assurer du soutien de la Russie, s’appuyant pour cela sur sa jeune compagne, prénommée Vitalia et âgée de 39 ans. A ce stade, l’enquête n’a pas permis d’établir si des contacts ont été effectivement établis avec Moscou ou s’il s’agissait seulement de projets fomentés par ce groupe de conspirateurs.        Il vous reste 27.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/coup-de-filet-anti-extreme-droite-en-allemagne_6153328_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un projet de coup d\u2019Etat par un r\u00e9seau terroriste d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9jou\u00e9","dateCreated":"2022-12-07T10:49:40+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:49:40+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:10:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Dans l\u2019une des plus vastes op\u00e9rations polici\u00e8res depuis des ann\u00e9es, 25 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es. Selon les enqu\u00eateurs, ils pr\u00e9paraient plusieurs attaques arm\u00e9es, notamment contre le Bundestag.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/399/0/6489/3244/1342/671/60/0/1f0ee09_f452be80c11146dd9d7204d63ef34bc6-0-9a4c606710f449a48212b544e5de7bca.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-13">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Madrid a décidé de prolonger et d’étendre cette mesure, prise en septembre, source d’économies pour les ménages et de moindre pollution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Transports           En Espagne, le succès de la gratuité des trains de banlieue      Madrid a décidé de prolonger et d’étendre cette mesure, prise en septembre, source d’économies pour les ménages et de moindre pollution.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 10h48, mis à jour le 07 décembre 2022 à 10h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Fini la voiture. Alfonso Trebol, fonctionnaire de 47 ans, installé dans la ville de Colmenar Viejo, à quarante kilomètres de Madrid, a changé sa manière de voyager depuis l’entrée en vigueur, en septembre, de la gratuité des abonnements de trains de banlieue et régionaux espagnols. « Avant, j’alternais voiture et train, pour lequel je prenais parfois un abonnement, à 70 euros par mois, qui ne me permettait d’effectuer qu’un aller-retour par jour de mon domicile à la station où se trouve mon bureau », explique-t-il.                            Lire aussi   En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %                 « Depuis que c’est gratuit, j’ai pris un abonnement illimité et je ne prends plus ma voiture, ni pour aller au boulot ni pour voir mes amis à Madrid, sortir le soir ou dîner entre collègues. Cela me permet d’économiser plus de 200 euros par mois, et je mets vingt-sept minutes en train, sans stress, pendant lesquelles je peux lire ou écouter de la musique, alors qu’en voiture je pouvais perdre entre quarante-cinq minutes et une heure dans les bouchons », détaille-t-il, ravi.          Ces trois derniers mois, l’utilisation des trains de banlieue a augmenté de 30,5 % en moyenne dans les grandes villes espagnoles. Si la fréquentation de l’équivalent des RER a monté de 25,7 % à Madrid et de 28,7 % à Barcelone, leur permettant tout juste de récupérer le niveau de fréquentation pré-Covid de 2019, dans certaines villes, comme Malaga, Séville ou Bilbao, elle a grimpé de plus de 55 %. Pour les trains régionaux, de moyenne distance, le nombre d’usagers a bondi de façon plus nette encore : + 60 % en moyenne par rapport à 2021, et + 20 % par rapport à 2019.          « Santé publique »          Pour le gouvernement de gauche, qui a décidé de cette gratuité afin d’encourager les Espagnols à utiliser les transports publics et soulager le budget des familles, mis à mal par la forte augmentation du prix des carburants, c’est un succès. A tel point qu’il a décidé de prolonger la mesure, qui devait prendre fin le 31 décembre, sur l’ensemble de l’année 2023, et d’inclure les carnets de tickets pour les autocars de la quarantaine de lignes gérées par l’Etat, afin de permettre d’aller là où le train ne va pas.          Pour financer cette mesure, le gouvernement a inclus une enveloppe de 660 millions d’euros dans la loi de finances, qui s’ajoute aux 200 millions d’euros déboursés en 2022. « Notre volonté est d’aider les familles, surtout celles aux faibles revenus, qui sont celles qui utilisent le plus le transport public, tout en contribuant à l’autonomie énergétique de l’Espagne et de l’Europe », a expliqué la ministre des finances, Maria Jesus Montero.        Il vous reste 52.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/07/en-espagne-le-succes-de-la-gratuite-des-trains-de-banlieue_6153327_3234.html"},"headline":"En Espagne, le succ\u00e8s de la gratuit\u00e9 des trains de banlieue","dateCreated":"2022-12-07T10:48:27+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:48:27+01:00","dateModified":"2022-12-07T10:48:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","International","Europe","\u00c9conomie","Espagne"],"description":"Madrid a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger et d\u2019\u00e9tendre cette mesure, prise en septembre, source d\u2019\u00e9conomies pour les m\u00e9nages et de moindre pollution.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/698/0/4432/2216/1342/671/60/0/e8aaad0_1670345860889-000-8u86ge.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-14">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Riga a estimé que le média représentait une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou. Une sanction dénoncée par Reporters sans frontières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Lettonie           La Lettonie prive de licence la chaîne russe d’opposition Dojd      Riga a estimé que le média représentait une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou. Une sanction dénoncée par Reporters sans frontières.          Par Marie Jégo         Publié le 07 décembre 2022 à 10h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d'écran du site internet de la chaine de télévision indépendante Dojd, le 6 décembre 2022.  DOJD                 La Lettonie a annoncé, mardi 6 décembre, avoir révoqué la licence de Dojd (« pluie »), la chaîne de télévision de l’opposition russe qui était réfugiée à Riga depuis juin. Soupçonnée de représenter une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou, la chaîne « cessera d’émettre le 8 décembre », a confirmé Ivars Abolins, le président de l’autorité de régulation de l’audiovisuel letton.            Bloquée en Russie début mars, peu après le début de la guerre, la chaîne la plus populaire chez les opposants à Vladimir Poutine, s’était installée au printemps à Riga, où elle avait reçu l’autorisation d’émettre, en langue russe, sur le câble et sur YouTube. Sa licence aura duré sept mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles                   L’avoir révoquée est « absurde et dénué de sens », a regretté Tikhon Dziadko, son rédacteur en chef, soucieux de rappeler la position de principe de la chaîne, laquelle « est opposée à l’annexion illégale de la Crimée ainsi qu’à l’invasion russe de l’Ukraine ». La sanction réservée à Dojd a été dénoncée par Reporters sans frontières, qui l’a jugée « indigne d’un pays européen qui défend la liberté de la presse ». Elle semble contradictoire avec l’objectif du gouvernement letton, ardent soutien de l’Ukraine, résolu à lutter contre la propagande du Kremlin.            La crainte d’une collusion avec l’armée russe            Aux yeux du régulateur de l’audiovisuel, la chaîne a commis des dérapages à répétition, ce qui lui a valu une amende – de 10 000 euros – et des avertissements qui sont restés lettre morte. La dernière bourde a été de trop. Elle est venue le 1er décembre de l’animateur Alexeï Korostelev qui a invité les téléspectateurs à « fournir des équipements basiques à ces Russes qui sont sur le front ». Son étrange appel a suscité un tollé ainsi qu’une enquête des services lettons, craignant une possible collusion avec l’armée russe.                 Désavoué par la chaîne, le journaliste a été licencié. « La déclaration d’Alexeï Korostelev ne reflète absolument pas la position de la chaîne. Pour cette phrase, il a été sanctionné, nous avons cessé toute collaboration avec lui », a justifié Tikhon Dziadko dans une interview publiée mardi par le média russe d’opposition en ligne, Meduza, dont la rédaction est réfugiée à Riga depuis 2014.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, ces comptes en français qui relaient la propagande du Kremlin                   En cause aussi, des cartes météorologiques diffusées par Dojd où la Crimée, la péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014, apparaissait comme une région de la Fédération de Russie. Dernier manquement, la chaîne n’a pas sous-titré en letton ses programmes d’information, comme l’exigeait le régulateur. « Les lois lettones doivent être respectées par tous », a rappelé M. Abolins.            La diffusion de Dojd cessera sur le câble mais pas sur YouTube, « où treize millions de personnes suivent chaque mois nos émissions rien qu’en Russie », a rappelé Tikhon Dziadko, résolu à ne pas baisser les bras.                 Marie Jégo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-lettonie-prive-de-licence-la-chaine-russe-d-opposition-dojd_6153325_3210.html"},"headline":"La Lettonie prive de licence la cha\u00eene russe d\u2019opposition Dojd","dateCreated":"2022-12-07T10:42:55+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:42:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["International","Lettonie","M\u00e9dias","Russie","Europe"],"description":"Riga a estim\u00e9 que le m\u00e9dia repr\u00e9sentait une \u00ab\u00a0menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb pour avoir diffus\u00e9 des messages de soutien \u00e0 Moscou. Une sanction d\u00e9nonc\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/355/0/2724/1362/1342/671/60/0/a08b752_1670377369514-capture-da-ei-cran-2022-12-06-ai-15-30-31.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-15">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La justice et la presse ont identifié certaines des 25 personnes arrêtées, mercredi. Une cellule « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Allemagne           Allemagne : un prince, un ancien colonel, une ex-députée… Le profil du réseau terroriste d’extrême droite démantelé      La justice et la presse ont identifié certaines des 25 personnes arrêtées, mercredi. Une cellule « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes ».       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 10h14, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Francfort, la police sécurise une zone après l’arrestation de vingt-cinq militants d’un groupuscule d’extrême droite, le 7 décembre 2022.  TILMAN BLASSHOFER / REUTERS                 La justice allemande a annoncé, mercredi 7 décembre, avoir déjoué des projets d’attentats d’un groupuscule d’extrême droite et complotiste qui voulait s’en prendre aux institutions démocratiques du pays et notamment au Parlement.                             Lire nos informations :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, un projet de coup d’Etat par un réseau terroriste d’extrême droite déjoué                   Une vaste opération de la police allemande a conduit l’arrestation dans tout le pays de vingt-cinq personnes appartenant à la mouvance des « citoyens du Reich » (Reichsbürger) en Allemagne ainsi qu’en Autriche et en Italie. L’enquête vise au total 52 personnes.                 Ces personnes sont notamment soupçonnées « d’avoir fait des préparatifs concrets pour pénétrer violemment dans le Bundestag allemand avec un petit groupe armé », ont déclaré les procureurs dans un communiqué. « Nous soupçonnons qu’une attaque armée contre les organes constitutionnels était prévue », a commenté le ministre de la justice, Marco Buschmann, dans un message sur Twitter évoquant « une large opération antiterroriste ». Les investigations en cours lèvent le voile sur « l’abîme d’une menace terroriste », a commenté la ministre allemande de l’intérieur, Nancy Faeser. La cellule démantelée était « mue par des fantasmes de renversement violent et des idéologies conspirationnistes », a-t-elle ajouté.            Un prince, une citoyenne russe et une ancienne députée arrêtés            Au cœur de cette conspiration criminelle, selon la presse et le parquet : un descendant de la noblesse allemande, d’anciens militaires, une ressortissante russe et une ancienne députée d’extrême droite. La justice, conformément à la politique de confidentialité allemande, cite les meneurs présumés par leurs initiales : « Henri XIII P. R. » et « Rüdiger V. P. ».            Le premier, identifié par la presse allemande comme le prince Reuss, descendant d’une lignée de souverains du Land de Thuringe, est un entrepreneur septuagénaire, avec qui une partie de sa famille a pris ses distances. Arrêté à Francfort, il possédait également un château près de Bad Lobenstein, dans le centre du pays, qui a été perquisitionné.                           Le 7 décembre 2022, les forces spéciales allemandes ont arrêté Henri XIII après la perquisition de son domicile à Francfort.  BORIS ROESSLER / AFP                 Le second est, selon les médias, un ex-lieutenant-colonel de la Bundeswehr. Commandant d’un bataillon de parachutistes pendant les années 1990 et fondateur d’un commando d’unité des forces spéciales (KSK), il a dû quitter l’armée allemande à la fin des années 1990 après avoir enfreint la loi sur les armes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Infiltrée par l’extrême droite, une unité d’élite de l’armée allemande est partiellement dissoute                   Le communiqué mentionne également une citoyenne russe « Vitalia B. », identifiée par la presse allemande comme la compagne de Henri XIII. Elle a, selon les procureurs, servi d’intermédiaire pour tenter de prendre contact avec les autorités russes en vue d’un éventuel soutien. Toutefois, l’ambassade russe à Berlin, citée par les agences de presse d’Etat RIA Novosti et Tass, a démenti tout lien avec des organisations « terroristes » ou « illégales » en Allemagne.                Enfin, une certaine « Birgit M.-W. » a également été arrêtée. Il s’agirait d’après la presse allemande de Birgit Malsack-Winkemann, juge et ancienne députée du parti d’extrême droite AFD qui siégeait au Bundestag entre 2017 et 2021.            Le projet : « Surmonter l’ordre étatique et le remplacer par une forme d’Etat propre »            Quelque 3 000 membres des forces de l’ordre ont été mobilisés à travers l’Allemagne et plus de 130 perquisitions ont été menées. Outre les vingt-cinq arrestations, vingt-sept autres personnes sont visées par l’enquête et soupçonnées d’appartenance à la cellule criminelle, selon le parquet. « La poursuite de l’enquête permettra de déterminer s’il y a des éléments constitutifs du crime de préparation d’une entreprise de haute trahison contre l’Etat », ajoutent les procureurs.            Fondée « au plus tard fin 2021 », la cellule a « pour objectif de surmonter l’ordre étatique existant en Allemagne et de le remplacer par une forme d’Etat propre », un projet ne pouvant être réalisé « que par l’utilisation de moyens militaires et de la violence contre les représentants de l’Etat », selon le communiqué du parquet de Karlsruhe, chargé des affaires concernant la sécurité de l’Etat. Le groupe est aussi connu pour des opérations d’intimidations contre des médecins pratiquant la vaccination.                Ses membres sont « unis par un profond rejet des institutions de l’Etat et de l’ordre fondamental libéral et démocratique de la République fédérale d’Allemagne, qui a fait grandir chez eux, au fil du temps, la décision de participer à leur élimination par la violence et de se lancer dans des actes préparatoires concrets à cet effet », décryptent les procureurs.            La cellule « s’était dotée d’un conseil avec des personnes déjà désignées pour certains portefeuilles ministériels (...) et d’un bras militaire avec une nouvelle armée allemande », a décrit le procureur antiterroriste Peter Frank, au cours d’un point presse à Karlsruhe. Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, s’est dit « profondément inquiet » face à ce complot, estimant qu’un « nouveau niveau » avait été atteint.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’AfD, parti d’extrême droite, en recul en Allemagne                   L’influence du groupe conspirationniste QAnon            Les autorités allemandes ont classé ces dernières années la violence d’extrême droite au premier rang des menaces à l’ordre public, avant le risque djihadiste. Au printemps, les autorités allemandes avaient démantelé un groupuscule d’extrême droite soupçonné d’avoir projeté des attentats dans le pays en plus de l’enlèvement du ministre de la santé, qui était à l’origine des mesures de restriction anti-Covid.                           Le 7 décembre, à Berlin, des policiers fouillent une voiture dans le cadre de perquisitions menées contre une cellule armée d’extrême droite.  CHRISTIAN MANG / REUTERS                 Sont notamment ciblés les Reichsbürger (« les citoyens du Reich ») qui ont pour point commun de rejeter l’ordre étatique. Ils ne reconnaissent pas ses institutions, n’obéissent pas à la police, ne paient pas d’impôts ou réinventent les plaques d’immatriculation de leurs véhicules.                Sur les quelque 20 000 militants estimés de ce mouvement en Allemagne, une frange s’est radicalisée. Elle comprend des négationnistes et le recours à l’action violente. Dans le cas du groupe démantelé, les membres se réfèrent également aux théories de la mouvance QAnon, un groupe conspirationniste d’extrême droite venu des Etats-Unis, selon le parquet.            « Ils sont fermement convaincus que l’Allemagne est actuellement dirigée par des membres d’un soi-disant Etat profond » et que « l’intervention imminente de l’Alliance, une société secrète techniquement supérieure regroupant des gouvernements, des services de renseignement et des militaires de différents pays, dont la Fédération de Russie et les Etats-Unis d’Amérique, amènera la libération ».            Dans son projet de supprimer l’ordre démocratique, ce réseau est « conscient qu’il y aura aussi des morts », « une étape intermédiaire jugée nécessaire » pour atteindre le « changement de système ». La justice dit avoir identifié une organisation très structurée et hiérarchisée composée d’un « organe central », d’un « bras militaire » et de commissions « justice », « affaires étrangères » ou « santé ». D’anciens militaires comptent parmi les protagonistes.                Très récemment, en octobre, des membres du « bras militaire » ont repéré des casernes de la Bundeswehr, l’armée allemande, afin d’évaluer leur capacité à accueillir leurs propres troupes après leur « coup d’Etat ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 8 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Internationale spatiale  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/allemagne-vaste-operation-policiere-contre-un-groupuscule-d-extreme-droite_6153318_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: un prince, un ancien colonel, une ex-d\u00e9put\u00e9e\u2026 Le profil du r\u00e9seau terroriste d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9mantel\u00e9","dateCreated":"2022-12-07T10:14:53+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:14:53+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:53:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Allemagne"],"description":"La justice et la presse ont identifi\u00e9 certaines des 25 personnes arr\u00eat\u00e9es, mercredi. Une cellule \u00ab\u00a0mue par des fantasmes de renversement violent et des id\u00e9ologies conspirationnistes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/568/0/7618/3809/1342/671/60/0/67b1c02_7fa30b28ed0a4bf58d1763beccd77b68-0-9001989bb8c04c8890944eabc99358cb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/07/19-16">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les intuitions qui ont porté le Duce au pouvoir constituent « le cœur noir de la séduction populiste » de la droite postfasciste aujourd’hui, analyse, dans une tribune au « Monde », l’écrivain italien, qui reçoit, le 7 décembre, le prix du Livre européen remis par le dramaturge portugais Tiago Rodrigues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Benito Mussolini         Antonio Scurati, écrivain italien : « Mussolini est l’inventeur de ce que nous appelons aujourd’hui  le populisme »   Tribune        Antonio Scurati  Ecrivain        Les intuitions qui ont porté le Duce au pouvoir constituent « le cœur noir de la séduction populiste » de la droite postfasciste aujourd’hui, analyse, dans une tribune au « Monde », l’écrivain italien, qui reçoit, le 7 décembre, le prix du Livre européen remis par le dramaturge portugais Tiago Rodrigues.   Publié le 07 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En octobre 1922, Benito Mussolini marchait sur Rome et portait le fascisme au pouvoir. Cent ans plus tard, la victoire électorale de la droite postfasciste fait penser à une seconde marche sur Rome. C’est, à mon avis, une pensée à laquelle il faut résister.          Nous ne devons pas céder au charme de cette comparaison historique, non seulement parce que le fascisme du XXe siècle, avec son parti armé né des tranchées de la première guerre mondiale, est un phénomène unique dans l’Europe occidentale contemporaine, mais aussi parce que cette analogie nous empêche de voir ce qui de ce passé survit dans le présent, ce qui, de Mussolini, si ce n’est du fascisme, est parvenu jusqu’à nous.          Je crois pour ma part que l’actualité de Mussolini repose sur ses intuitions concernant ce que la politique devient à l’ère des masses, une ère qui alors s’ouvrait et qui aujourd’hui atteint sa phase de maturité. Des intuitions qui font de Mussolini non seulement le fondateur du fascisme, mais aussi, et surtout, l’inventeur de ce que nous avons aujourd’hui tendance à appeler, souvent d’une manière vague, populisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cent ans après la Marche sur Rome, Mussolini hante toujours l’Italie                 Selon cette lecture, Mussolini, repensé dans une perspective historico-culturelle centrée sur notre présent, serait le père du populisme. Plus que sur la violence fasciste, ce regard rétrospectif se focalise sur sa force de séduction, il nous oblige à reconnaître que tandis que le fascisme violentait l’Italie d’une main, de l’autre, le populisme qui lui était inhérent séduisait les Italiens.          Identification du peuple avec le corps du leader          « Je suis le peuple. Le peuple, c’est moi. » Tel est le premier postulat du populisme mussolinien, qui pousse la personnalisation de la politique jusqu’à la crampe mentale, jusqu’à la mythification indifférente à toute chose prouvant son contraire. L’identification totale du leader et du peuple – et du peuple avec le corps du leader, lequel établit avec lui une communication émotionnelle, irrationnelle au sens de préréflexive – crée un dispositif de pouvoir hautement conflictuel qui fonctionne grâce à des protocoles d’exclusion et de persécution, alimentés par l’idéologie nationaliste (ou souverainiste) : qui n’est pas avec moi est contre moi, c’est-à-dire contre le peuple, un intrus au sein du peuple, un étranger dans la patrie, un envahisseur installé sur le territoire national, anti-italien (ou antifrançais, antiaméricain, etc.). Le dispositif, qui se nourrit constamment de nouveaux ennemis, est prêt à s’attaquer à des dissidents et résistants toujours nouveaux, mais aussi à des individus et groupes qui sont simplement « différents ». Le dispositif populiste du fascisme historique a broyé un large éventail de sujets, depuis les socialistes italiens au début des années 1920 – que la propagande fasciste qualifiait d’envahisseurs étrangers porteurs de la « peste asiatique » parce qu’ils s’inspiraient de la révolution russe – jusqu’aux juifs italiens à la fin des années 1930.        Il vous reste 58.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/antonio-scurati-ecrivain-italien-mussolini-est-l-inventeur-de-ce-que-nous-appelons-aujourd-hui-le-populisme_6153282_3232.html"},"headline":"Antonio Scurati, \u00e9crivain italien\u00a0: \u00ab\u00a0Mussolini est l\u2019inventeur de ce que nous appelons aujourd\u2019hui  le populisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-07T06:00:28+01:00","datePublished":"2022-12-07T06:00:28+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:06:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Benito Mussolini"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Benito Mussolini","Tribunes","Italie","Europe"],"description":"Les intuitions qui ont port\u00e9 le Duce au pouvoir constituent \u00ab\u00a0le c\u0153ur noir de la s\u00e9duction populiste\u00a0\u00bb de la droite postfasciste aujourd\u2019hui, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain italien, qui re\u00e7oit, le 7\u00a0d\u00e9cembre, le prix du Livre europ\u00e9en remis par le dramaturge portugais Tiago Rodrigues.","author":[{"@type":"Person","name":"Antonio Scurati","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/223/0/3994/1997/1342/671/60/0/08a1bd9_ebaf42be941e4eb8a8c70746e438c419-ebaf42be941e4eb8a8c70746e438c419-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-17">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Deux bases aériennes russes ont été la cible d’attaques, lundi. Mardi, un aérodrome militaire a également été touché. Même si elles n’ont pas été revendiquées par Kiev, ces attaques sont une première depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles      Deux bases aériennes russes ont été la cible d’attaques, lundi. Mardi, un aérodrome militaire a également été touché. Même si elles n’ont pas été revendiquées par Kiev, ces attaques sont une première depuis le début de la guerre.          Par Elise Vincent et Cédric Pietralunga         Publié le 07 décembre 2022 à 05h11, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur cette image tirée d’une vidéo fournie par le service de presse du ministère de la défense russe, deux bombardiers stratégiques Tu-95 des forces aériennes russes sont stationnés sur une base aérienne à Engels, près de la Volga, en Russie, lundi 24 janvier 2022.  AP               La nouvelle a provoqué la surprise dans les milieux militaires. Lundi 5 décembre, deux bases aériennes russes, situées à environ 500 et 600 kilomètres de l’Ukraine, ont été la cible d’attaques, endommageant au moins deux bombardiers lourds. « Le régime de Kiev, afin de mettre hors d’état de nuire les avions russes à long rayon d’action, a tenté des frappes de drones de fabrication soviétique contre les aérodromes militaires de Diaguilevo, dans la région de Riazan, et d’Engels, dans la région de Saratov », a reconnu le ministère de la défense russe dans un communiqué, publié lundi soir, déplorant la mort de trois soldats. Un autre aérodrome militaire russe, situé à Koursk, a été également attaqué, mardi 6 décembre, sans provoquer de victimes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières                 Même si elles n’ont pas été revendiquées par Kiev, ces attaques sont une première depuis l’entrée des troupes de Vladimir Poutine sur le territoire ukrainien, il y a près de dix mois. Si elles ont régulièrement frappé des cibles se trouvant de l’autre côté de leur frontière, notamment dans la région de Belgorod, jamais les forces de Kiev n’avaient atteint des objectifs situés aussi loin dans le territoire russe. A titre de comparaison, la ville de Moscou se trouve à moins de 500 kilomètres de la frontière ukrainienne, à portée des projectiles qui ont frappé les aérodromes militaires russes lundi.          Selon différentes sources, ces attaques pourraient avoir été menées par des Tupolev Tu-141, par des drones de reconnaissance, utilisés par l’Union soviétique dans les années 1970 et 1980, dont l’Ukraine aurait gardé plusieurs unités après son indépendance. D’une portée théorique de 1 000 kilomètres, ces engins, dont cent cinquante exemplaires auraient été fabriqués par l’URSS, pourraient avoir été dotés par Kiev d’un système de guidage par GPS et d’une charge explosive, afin de les transformer en drones kamikazes. D’autres évoquent l’hypothèse d’un projectile fabriqué par Ukroboronprom, le plus gros conglomérat militaire ukrainien. En octobre, l’industriel avait annoncé terminer le développement d’un drone d’une portée de 1 000 kilomètres et doté d’une ogive de 75 kilos.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas »                 L’Ukraine plongée dans le noir et le froid          Quel que soit le projectile utilisé, ces attaques marquent la volonté des autorités ukrainiennes d’entraver les frappes menées depuis le début de l’automne par Moscou sur les infrastructures civiles du pays. Les effets de ces bombardements, dévastateurs pour les réseaux d’approvisionnement en eau ou en électricité, menacent de plonger l’Ukraine dans le noir et le froid. « L’Ukraine adopte des mesures plus actives pour réduire et empêcher les frappes de missiles russes sur ses citoyens et ses infrastructures. C’est une suite logique », estime le général de division australien à la retraite Mick Ryan, dans une analyse publiée sur Twitter, lundi.        Il vous reste 59.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/l-ukraine-tente-d-entraver-les-frappes-russes-sur-les-infrastructures-civiles_6153273_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine tente d\u2019entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles","dateCreated":"2022-12-07T05:11:15+01:00","datePublished":"2022-12-07T05:11:15+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:47:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Deux bases a\u00e9riennes russes ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, lundi. Mardi, un a\u00e9rodrome militaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. M\u00eame si elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Kiev, ces attaques sont une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/226/0/4347/2173/1342/671/60/0/a85b399_1670396893637-ap22024571012484.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-18">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ En décembre, 600 véhicules sortiront des lignes de l’ancienne usine Renault à Moscou. Présentée comme un succès de l’industrie russe, la relance de cette marque automobile mythique de la période soviétique doit en réalité beaucoup à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Lettres de           En Russie, le retour triomphal de la Moskvitch… sous forte influence chinoise      En décembre, 600 véhicules sortiront des lignes de l’ancienne usine Renault à Moscou. Présentée comme un succès de l’industrie russe, la relance de cette marque automobile mythique de la période soviétique doit en réalité beaucoup à Pékin.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié le 07 décembre 2022 à 00h45, mis à jour le 07 décembre 2022 à 10h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE MOSCOU                         Lors de la cérémonie marquant le lancement de la production du crossover urbain Moskvitch 3, à l’usine automobile Moskvitch de Moscou, le 23 novembre 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS               Le maire de Moscou, Sergueï Sobianine, l’avait promis au mois de mai : puisque les firmes étrangères pliaient bagage, il fallait relancer la « longue et glorieuse histoire de l’automobile russe ». Quelques mois plus tard, le contrat est rempli. Le 23 novembre, M. Sobianine tendait fièrement les clés de la première Moskvitch 3, crossover urbain au moteur à essence et au design résolument moderne.          Quel symbole et quel pied de nez, pour le maire ! Cette Moskvitch nouvelle génération (le nom signifie « Moscovite », en russe) sort des lignes de production de l’ancienne usine Renault de la capitale. En réaction à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la firme française avait cédé à l’Etat russe, au printemps, sa participation majoritaire dans le constructeur automobile Avtovaz. Elle avait également vendu son usine du sud de la ville, désormais rebaptisée « Usine automobile de Moscou Moskvitch ».          L’industrie automobile est l’un des secteurs les plus touchés de l’économie du pays. Entre les constructeurs qui ont fait le choix de partir, malgré des investissements massifs par le passé, et ceux qui ne peuvent plus alimenter leurs usines en pièces détachées, la production a baissé de 96,7 % au mois de mai par rapport à l’année précédente – la chute n’était plus que de 63,9 % en octobre. Moscou a même pris un décret autorisant la fabrication de voitures sans ABS ni airbags.          Le retour de la Moskvitch est censé illustrer la capacité russe à transformer son économie de manière durable – autrement dit, une victoire politique pour Moscou. Si la production attendue en décembre plafonne à 600 unités, l’ambition affichée est de sortir 100 000 voitures par an, pour certaines électriques. La société de taxis Citymobil a déjà fait part de son intérêt pour 2 000 véhicules.          Résurrection progressive          Le symbole est d’autant plus parlant que Moskvitch est une marque mythique de l’époque soviétique. Le monde capitaliste avait Ford, le monde communiste, Moskvitch. Dans l’avenir radieux, toute bonne famille posséderait sa Moskvitch ou sa Jigouli – même s’il fallait pour cela épargner pendant des années, puis patienter autant sur une liste d’attente. La marque, apparue en 1930, n’avait d’ailleurs pas survécu à la fin de l’URSS : après des années à péricliter, elle avait définitivement été mise en faillite en 2006… et son usine reprise par Renault.          La résurrection est certes progressive, mais elle est présentée comme un succès majeur de l’industrie russe, que « l’opération spéciale » en Ukraine aurait même rendue plus forte. La nouvelle a inspiré à l’agence RIA l’une de ces dépêches dont elle a le secret, alimentées uniquement par des commentaires anonymes sur des sites d’information étrangers : « Après le redémarrage de l’usine Moskvitch, les Allemands ont reconnu la futilité des sanctions. » « Les Allemands » étant ici représentés par « MrEchoBravo », commentateur d’un article du Spiegel, qui assure que lesdites sanctions « ne font que renforcer une économie russe dirigée de façon efficace et cohérente ».        Il vous reste 45.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/en-russie-le-retour-triomphal-de-la-moskvitch-sous-forte-influence-chinoise_6153263_3210.html"},"headline":"En Russie, le retour triomphal de la Moskvitch\u2026 sous forte influence chinoise","dateCreated":"2022-12-07T00:45:07+01:00","datePublished":"2022-12-07T00:45:07+01:00","dateModified":"2022-12-07T10:15:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Russie","Europe"],"description":"En d\u00e9cembre, 600 v\u00e9hicules sortiront des lignes de l\u2019ancienne usine Renault \u00e0 Moscou. Pr\u00e9sent\u00e9e comme un succ\u00e8s de l\u2019industrie russe, la relance de cette marque automobile mythique de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique doit en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/484/0/4943/2471/1342/671/60/0/52d9afd_1670030975280-2022-11-30t112227z-1368823723-rc2prx9gyiwk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-moskvich.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/07/19-19">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les Ukrainiens ont besoin de plus d’aide humanitaire pour faire face à l’hiver a affirmé mardi le secrétaire général adjoint des Nations unies aux affaires humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Des pompiers éteignent un incendie ayant endommagé des transformateurs dans la région de Donetsk, sous contrôle russe, le mardi 6 décembre 2022.    Alexei Alexandrov / AP          Deux bases aériennes russes, éloignées de la frontière ukrainienne, ont été la cible, lundi, de raids menés dans la journée attribués par Moscou à des drones ukrainiens, qui ont tué au moins trois soldats russes. Kiev n’a revendiqué aucune des explosions.L’Ukraine a subi lundi une nouvelle salve meurtrière de missiles russes, entraînant de nouvelles coupures de courant et d’eau dans un pays déjà en crise énergétique. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ces frappes ont causé la mort d’au moins quatre personnes.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est affiché lundi à la télévision au volant d’une voiture traversant le pont de Crimée, infrastructure-clé qui relie la Russie à cette péninsule ukrainienne annexée en 2014 par Moscou. Une explosion, imputée par le Kremlin à l’Ukraine, l’avait endommagé en octobre.Selon une estimation du Haut-Commissariat aux droits de l’homme des Nations unies, la guerre en Ukraine a tué au moins 6 702 civils et blessé au moins 10 479 personnes depuis le 24 février. L’agence a déclaré que les chiffres réels étaient probablement beaucoup plus élevés à cause du retard des informations provenant de certaines zones et de nombreux rapports de victimes civiles doivent encore être confirmés.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, avec le « groupe Kostenko » qui a pris part à la contre-offensive ayant libéré la région de Kherson         Enquête. Dans la ville de Kherson, la torture érigée en système durant l’occupation russe         Décryptages. En Turquie, Erdogan, le diplomate acrobate, remis en selle par la guerre en Ukraine         Factuel. Des frappes mystérieuses de drones provoquent la mort de trois soldats dans deux bases aériennes de Russie         Reportage. La guerre de l’ombre de Kiev pour neutraliser la mafia prorusse         Récit. Des victimes ukrainiennes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-07T05:12:05+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T05:12:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis assurent ne pas encourager les frappes ukrainiennes en Russie","description":"Les Ukrainiens ont besoin de plus d\u2019aide humanitaire pour faire face \u00e0 l\u2019hiver a affirm\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies aux affaires humanitaires.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis assurent ne pas encourager les frappes ukrainiennes en Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Ukrainiens ont besoin de plus d\u2019aide humanitaire pour faire face \u00e0 l\u2019hiver a affirm\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies aux affaires humanitaires.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-12-07T05:12:05+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T05:12:05+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9. Merci de l\u2019avoir suivi ","dateModified":"2022-12-07T05:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#778447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-07T00:22:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont approuv\u00e9 la vente \u00e0 la Pologne de 116\u00a0chars de combat am\u00e9ricains Abrams suppl\u00e9mentaires et d\u2019autres armements lourds pour un montant total de 3,75\u00a0milliards de dollars apr\u00e8s en avoir d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 250 en avril, a annonc\u00e9 mardi le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain.          La Pologne souhaite acqu\u00e9rir 116\u00a0chars Abrams dans leur version modernis\u00e9e (M1A1), 12\u00a0v\u00e9hicules de secours M88A2 Hercules, 8\u00a0ponts mobiles d\u2019assaut M1110 capables de faire franchir des rivi\u00e8res aux chars, une cinquantaine de v\u00e9hicules l\u00e9gers et des armes l\u00e9g\u00e8res et leurs munitions, pour un montant total de 3,75\u00a0milliards de dollars, selon la diplomatie am\u00e9ricaine.          Cette vente de mat\u00e9riel sensible devait auparavant \u00eatre approuv\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain, et le Congr\u00e8s en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce projet de vente va renforcer les capacit\u00e9s de la Pologne \u00e0 r\u00e9pondre aux menaces pr\u00e9sentes et futures en lui apportant une force cr\u00e9dible capable de dissuader les adversaires et de participer aux op\u00e9rations de l\u2019Otan\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le communiqu\u00e9.          La Pologne, pays frontalier de l\u2019Ukraine envahie par la Russie, a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 en avril 250\u00a0chars Abrams et autres chars de d\u00e9pannage, ponts d\u2019assaut, syst\u00e8mes de formation et de logistique ainsi qu\u2019une quantit\u00e9 s\u00e9rieuse de munitions, pour 4,74\u00a0milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont vendre 116\u00a0nouveaux chars Abrams \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-12-07T00:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#778437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T23:54:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019encourageons pas et nous n\u2019aidons pas l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des frappes en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s des attaques de drones consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9manant de Kiev sur plusieurs bases a\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Mais ce qu\u2019il faut comprendre, c\u2019est que les Ukrainiens vivent chaque jour avec l\u2019agression russe qui se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, accusant Moscou de \u00ab\u00a0faire de l\u2019hiver une arme\u00a0\u00bb en bombardant les infrastructures civiles de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, c\u2019est faire en sorte qu\u2019ils aient en mains \u2013 avec [l\u2019aide de] beaucoup d\u2019autres partenaires dans le monde \u2013 les \u00e9quipements dont ils ont besoin pour se d\u00e9fendre, d\u00e9fendre leur territoire et d\u00e9fendre leur libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Des experts pensent que l\u2019Ukraine aurait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien russe avec des drones datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et non avec les milliards de dollars d\u2019aide militaire accord\u00e9e par les puissances occidentales depuis l\u2019invasion du territoire ukrainien par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le chef du Pentagone, Lloyd Austin, qui s\u2019exprimait aux c\u00f4t\u00e9s de M. Blinken apr\u00e8s des entretiens avec leurs homologues australiens, a soulign\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres missiles \u00e0 longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous ne faisons certainement pas cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019aidons pas l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des frappes en Russie\u00a0\u00bb, assure le chef de la diplomatie a...","dateModified":"2022-12-07T00:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#778190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T20:04:32+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s lettones ont annonc\u00e9 mardi la r\u00e9vocation du permis d\u2019\u00e9mettre de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe ind\u00e9pendante Dojd, qu\u2019elles soup\u00e7onnent de soutenir Moscou. La cha\u00eene, qui s\u2019est exil\u00e9e \u00e0 Riga en juillet apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e en Russie d\u00e9but mars, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant sur Twitter des accusations \u00ab\u00a0injustes et absurdes\u00a0\u00bb. La diffusion cesse sur le c\u00e2ble mais pas sur YouTube, a-t-elle ajout\u00e9.          Les accusations formul\u00e9es par l\u2019autorit\u00e9 lettonne de l\u2019audiovisuel se fondent notamment sur une carte montr\u00e9e \u00e0 l\u2019antenne o\u00f9 la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, est repr\u00e9sent\u00e9e comme une partie int\u00e9grante de la Russie. Elles portent \u00e9galement sur un appel de la cha\u00eene \u00e0 fournir \u00ab\u00a0des \u00e9quipements \u00e0 ces Russes qui sont sur le front\u00a0\u00bb et sur l\u2019absence de traductions en letton de ses services d\u2019information.          Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), en la personne de Jeanne Cavelier, responsable de l\u2019organisation pour l\u2019Europe de l\u2019Est et l\u2019Asie centrale, a jug\u00e9 la d\u00e9cision \u00ab\u00a0indigne d\u2019un pays europ\u00e9en qui d\u00e9fend la libert\u00e9 de la presse (\u2026). La censure d\u2019un m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant sape les efforts de lutte contre la propagande du Kremlin, l\u2019objectif m\u00eame des autorit\u00e9s lettones\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdiction d\u2019\u00e9mettre pour une cha\u00eene russe ind\u00e9pendante en Lettonie","dateModified":"2022-12-06T20:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#778086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T19:34:29+00:00","articleBody":"     Washington n\u2019encourage pas l\u2019Ukraine \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des frappes en Russie, a assur\u00e9 mardi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, au lendemain de raids de drones sur deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es \u00e0 un demi-millier de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne.          \u00ab\u00a0Nous ne permettons pas \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019organiser des frappes au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res. Nous n\u2019encourageons pas l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des frappes au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price \u00e0 la presse.\u00a0Les Etats-Unis fournissent \u00e0 l\u2019Ukraine les moyens de d\u00e9fendre son territoire souverain, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 des raids de lundi, qui ont fait trois morts.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis assurent\u00a0ne pas encourager les frappes ukrainiennes en Russie","dateModified":"2022-12-06T20:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#777920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T18:38:27+00:00","articleBody":"     Les bombardements des moyens de production d\u2019\u00e9nergie ukrainiens entra\u00eenent\u00a0de nouveaux besoins humanitaires et risquent de provoquer un nouvel exode, s\u2019est alarm\u00e9 mardi Martin Griffiths, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies aux affaires humanitaires. \u00ab\u00a0Depuis octobre, les attaques continues des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine ont cr\u00e9\u00e9 un nouveau niveau de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui touche tout le pays et aggrave les besoins provoqu\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Griffiths devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019ampleur des destructions des infrastructures \u00e9lectriques et de chauffage n\u00e9cessite un soutien renforc\u00e9 du gouvernement ukrainien, sup\u00e9rieur \u00e0 ce que les [organisations] humanitaires peuvent fournir\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, soulignant le fait que des \u00ab\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb sont priv\u00e9es de chauffage, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou d\u2019eau alors que les temp\u00e9ratures pourraient descendre sous \u2212\u00a020\u00a0degr\u00e9s. \u00ab\u00a0En Ukraine aujourd\u2019hui, la capacit\u00e9 de survie des civils est menac\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans ces circonstances, alors que le conflit a d\u00e9j\u00e0 fait 6,5\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s et 7,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00ab\u00a0nous risquons d\u2019assister \u00e0 de nouveaux d\u00e9placements\u00a0\u00bb, a averti Martin Griffiths. Nicolas de Rivi\u00e8re, repr\u00e9sentant permanent de la France \u00e0 l\u2019ONU, a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser l\u2019hiver \u00ab\u00a0comme une arme de guerre\u00a0\u00bb.          L\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re un appel de fonds sans pr\u00e9c\u00e9dent pour 2023, notamment en raison des cons\u00e9quences du conflit russo-ukrainien et du changement climatique.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens ont besoin de plus d\u2019aide humanitaire pour faire face \u00e0 l\u2019hiver, selon l\u2019ONU  ","dateModified":"2022-12-06T19:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#777293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T16:08:10+00:00","articleBody":"     La banque russe Vnechtorgbank, ou VTB, a annonc\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019agence de presse TASS \u00eatre victime d\u2019une attaque informatique paralysant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses diff\u00e9rents portails et sites Web. Le piratage a commenc\u00e9 le 1er\u00a0d\u00e9cembre et se poursuit. Vnechtorgbank est la deuxi\u00e8me banque du pays apr\u00e8s Sberbank.          Il s\u2019agit d\u2019une attaque de type d\u00e9ni de service distribu\u00e9 (DDoS), qui consiste \u00e0 inonder les serveurs de la banque de requ\u00eates frauduleuses afin de paralyser ses serveurs charg\u00e9s de traiter les demandes l\u00e9gitimes des clients. La banque assure que les donn\u00e9es des consommateurs ne sont pas menac\u00e9es et que les outils informatiques internes ne sont pas affect\u00e9s.          L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe IT Army of Ukraine, un groupe d\u2019hacktiviste pro-ukrainiens\u00a0qui multiplie les attaques contre les organisations russes\u00a0depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Vnechtorgbank vis\u00e9e par une attaque informatique","dateModified":"2022-12-06T16:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#777101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:44:32+00:00","articleBody":"     L\u2019augmentation des importations\u00a0indiennes de p\u00e9trole russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine est \u00ab\u00a0moralement inacceptable\u00a0\u00bb, juge le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, dans une interview diffus\u00e9e mardi par la cha\u00eene indienne NDTV.          L\u2019Inde ach\u00e8te six fois plus de brut russe \u00e0 prix r\u00e9duit depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et Moscou est d\u00e9sormais son premier fournisseur, selon les m\u00e9dias locaux. Le chef de la diplomatie indienne, Subrahmanyam Jaishankar, a toutefois assur\u00e9 lundi que les volumes restaient modestes compar\u00e9s \u00e0 ceux qu\u2019importe l\u2019Europe, malgr\u00e9 ses efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de Moscou, et que New Delhi n\u2019avait pas d\u2019autre choix que d\u2019opter pour le p\u00e9trole le moins cher sur le march\u00e9.          L\u2019Inde a \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait tort\u00a0\u00bb de justifier ses achats de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0en expliquant que les Europ\u00e9ens en font autant\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0moralement inacceptable\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Dmytro Kuleba, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0la trag\u00e9die\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine et sa \u00ab\u00a0souffrance\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion russe.          Les liens privil\u00e9gi\u00e9s entre Moscou et New Delhi remontent \u00e0 la guerre froide, la Russie \u00e9tant entre autres le premier fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine reproche \u00e0 l\u2019Inde d\u2019acheter davantage de p\u00e9trole \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-06T15:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:28:02+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb seront prises, a promis mardi Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, \u00e9voquant les raids de drones de la veille contre deux bases a\u00e9riennes russes. Sans pr\u00e9ciser la nature de ces mesures, il a qualifi\u00e9 les frappes en question de \u00ab\u00a0facteur dangereux\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 la veille que\u00a0les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base de Diaguilevo, dans la r\u00e9gion de Riazan, et sur celle d\u2019Enguels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, toutes deux situ\u00e9es \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Kiev n\u2019a pas confirm\u00e9 ces attaques.          Selon le journal russe Kommersant, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a utilis\u00e9 des drones sovi\u00e9tiques TU-141. Si une telle op\u00e9ration a effectivement eu lieu, Moscou doit la consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec strat\u00e9gique le plus significatif de protection de ses forces depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.             Lire aussi :   Des frappes myst\u00e9rieuses de\u00a0drones provoquent la\u00a0mort de\u00a0trois soldats dans deux bases a\u00e9riennes de\u00a0Russie              Une troisi\u00e8me attaque au drone a en outre provoqu\u00e9 un incendie mardi matin dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome de Koursk, cette fois pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les mesures n\u00e9cessaires seront prises\u00a0\u00bb, promet le Kremlin apr\u00e8s les raids de drones contre des ba...","dateModified":"2022-12-06T15:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:05:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mardi non loin de Bakhmout, principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine et o\u00f9 les forces gouvernementales r\u00e9sistent depuis des mois \u00e0 une offensive russe.          Le chef de l\u2019Etat a diffus\u00e9 trois vid\u00e9os de lui dans le Donbass, r\u00e9gion dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion en septembre, bien qu\u2019elle \u00e9chappe en partie aux forces russes.               \u00ab\u00a0L\u2019est de l\u2019Ukraine est l\u2019axe [du front] le plus difficile. Merci pour votre r\u00e9silience\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, s\u2019adressant \u00e0 des militaires \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e des forces arm\u00e9es. Dans une autre vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Sloviansk, le chef de l\u2019Etat a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux qui ont donn\u00e9 leur vie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Non loin de l\u00e0, dans le bastion prorusse de Donetsk, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes ukrainiennes, selon les autorit\u00e9s locales.               Volodymyr Zelensky se rend r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e8s du front, chose que le ma\u00eetre du Kremlin, Vladimir Poutine, n\u2019a jusqu\u2019ici jamais faite. Le pr\u00e9sident russe n\u2019a effectu\u00e9 que de rares d\u00e9placements, comme lundi, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 au volant d\u2019un v\u00e9hicule sur le pont reliant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, qu\u2019un attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 a partiellement d\u00e9truit d\u00e9but octobre.          Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019\u00e9tait ainsi mardi qu\u2019\u00e0 45 kilom\u00e8tres de Bakhmout, que les forces russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, au prix de destructions consid\u00e9rables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Zelensky s\u2019est rendu dans le Donbass, pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-12-06T15:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T13:33:29+00:00","articleBody":"     Soixante prisonniers ukrainiens ont pu faire l\u2019objet d\u2019un \u00e9change mardi, annonce Andriy Yermak, chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Autre \u00e9change de prisonniers fructueux.\u00a0Il a eu lieu symboliquement le Jour des forces arm\u00e9es. Soixante personnes rentrent chez elles. Parmi elles figurent des soldats, des r\u00e9servistes et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite-t-il, sans pr\u00e9ciser les conditions ni le lieu de l\u2019\u00e9change. A Moscou, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change avait eu lieu et que soixante militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soixante prisonniers ukrainiens ont fait l\u2019objet d\u2019un \u00e9change, selon le chef de cabinet du pr\u00e9sident...","dateModified":"2022-12-06T15:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T12:58:55+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mardi dans un bombardement sur la ville de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable nomm\u00e9 par Moscou dans cette r\u00e9gion que la Russie a annex\u00e9e \u00e0 la fin de septembre. \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0maire\u00a0\u00bb de la ville, Oleksi Koulemzine. \u00ab\u00a0Le nombre de bless\u00e9s est en cours d\u2019\u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts dans un bombardement \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-06T13:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T12:11:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a ni\u00e9, mardi, toute pol\u00e9mique \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s ses propos sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 futures \u00e0 apporter \u00e0 la Russie, qui ont \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7us \u00e0 Kiev et dans l\u2019est de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il ne faut pas faire de grands cas, essayer de voir des pol\u00e9miques l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet UE-Balkans \u00e0 Tirana. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours dit la m\u00eame chose, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019\u00e0 la fin, dans les discussions de paix, il y aura des sujets territoriaux sur l\u2019Ukraine et ils appartiennent aux Ukrainiens et il y aura des sujets de s\u00e9curit\u00e9 collective sur toute la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est la m\u00eame chose que je dis depuis le d\u00e9but, la m\u00eame chose sur quoi nous avons travaill\u00e9 d\u2019ailleurs en f\u00e9vrier, mars et qui ont fait l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi en r\u00e9f\u00e9rence aux tentatives, notamment de sa part lors d\u2019une rencontre avec Vladimir Poutine, le 7\u00a0f\u00e9vrier, au Kremlin, de fournir des garanties \u00e0 la Russie concernant la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN \u00e0 ses fronti\u00e8res afin de tenter d\u2019\u00e9viter une guerre en Ukraine.          M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9, samedi, avoir \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur \u00ab\u00a0l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre demain\u00a0\u00bb, \u00e9voquant le fait qu\u2019il faudrait donner \u00ab\u00a0des garanties pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie le jour o\u00f9 elle reviendra autour de la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Un des points essentiels, c\u2019est la peur que l\u2019OTAN vienne jusqu\u2019\u00e0 ses portes, c\u2019est le d\u00e9ploiement d\u2019armes qui peuvent menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il alors explicit\u00e9 sur la cha\u00eene fran\u00e7aise TF1.          Ces d\u00e9clarations ont suscit\u00e9 des critiques en Ukraine et dans certains des pays d\u2019Europe de l\u2019Est, qui ont des postures particuli\u00e8rement fermes vis-\u00e0-vis de la Russie et accusent M.\u00a0Macron d\u2019\u00eatre trop indulgent ou de faire trop d\u2019ouvertures vis-\u00e0-vis de Moscou. \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un veut fournir des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 un Etat terroriste et meurtrier\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le secr\u00e9taire du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, sur Twitter, parlant de \u00ab\u00a0diplomatie de la carpette\u00a0\u00bb.          Pour le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Marcin Przydacz, M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0commet une erreur en disant ce qu\u2019il dit\u00a0\u00bb et l\u2019Occident doit s\u2019en tenir \u00e0 une \u00ab\u00a0politique d\u2019isolement\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a une structure mentale qui fait que toute tentative de contact, d\u2019apaisement, le renforce psychologiquement\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 dans un entretien \u00e0 la radio RMF.          Le vice-premier ministre letton, Artis Pabriks, a estim\u00e9 dans le Financial Times que l\u2019id\u00e9e de donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0revient \u00e0 tomber dans le pi\u00e8ge du r\u00e9cit de Poutine selon lequel l\u2019Occident et l\u2019Ukraine sont responsables de la guerre\u00a0\u00bb. La sortie du conflit ukrainien se fera en offrant des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part, lundi, le diplomate en chef de l\u2019UE, Josep Borrell, ajoutant que pour \u00ab\u00a0pour la Russie, on en parlera plus tard\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0: Macron refuse des \u00ab\u00a0pol\u00e9miques l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T12:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:30:03+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la mise en place, la veille par les Occidentaux, d\u2019un plafonnement du prix du brut russe, \u00ab\u00a0je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des acheteurs pour nos produits\u00a0\u00bb\u00a0p\u00e9troliers, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. L\u2019annonce vendredi par l\u2019Unon europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe \u00e0 l\u2019export \u00e0 60\u00a0dollars va\u00a0\u00ab\u00a0fragmenter\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00ab\u00a0dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          L\u2019objectif affich\u00e9 de cette nouvelle sanction occidentale est d\u2019ass\u00e9cher une partie des revenus colossaux que Moscou tire de la vente de ses hydrocarbures et ainsi diminuer sa capacit\u00e9 \u00e0 financer son intervention militaire en Ukraine. Le m\u00e9canisme adopt\u00e9 pr\u00e9voit que seul le p\u00e9trole russe vendu \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars le baril pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0, il sera interdit pour les entreprises bas\u00e9es dans les pays de l\u2019UE, du G7 et en Australie de fournir les services permettant le transport maritime (n\u00e9goce, fret, assurance, armateurs,\u00a0etc.).             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe                 Lire aussi :   Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: les sanctions contre la Russie entre t\u00e9nacit\u00e9 et pragmatisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonnement du prix du p\u00e9trole russe\u00a0: Moscou dit n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb pour trouver de nouveau...","dateModified":"2022-12-06T11:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:15:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mardi pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 les forces gouvernementales r\u00e9sistent depuis des mois \u00e0 une offensive russe.          Le chef de l\u2019Etat a diffus\u00e9 trois vid\u00e9os de lui dans le Donbass, r\u00e9gion dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion en septembre, bien qu\u2019elle \u00e9chappe en partie aux forces russes.               \u00ab\u00a0L\u2019est de l\u2019Ukraine est l\u2019axe (du front) le plus difficile. Merci pour votre r\u00e9silience\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, s\u2019adressant \u00e0 des militaires \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e des forces arm\u00e9es. Dans une autre vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Sloviansk, le chef de l\u2019Etat a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux qui ont donn\u00e9 leur vie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Non loin de l\u00e0, dans le bastion prorusse de Donetsk, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des frappes ukrainiennes, selon les autorit\u00e9s locales.               Volodymyr Zelensky se rend r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e8s du front, chose que le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a jusqu\u2019ici jamais faite. Vladimir Poutine n\u2019a effectu\u00e9 que de rares d\u00e9placements, comme lundi, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 au volant d\u2019un v\u00e9hicule sur le pont reliant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, qu\u2019un attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 a partiellement d\u00e9truit d\u00e9but octobre.          Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019\u00e9tait ainsi mardi qu\u2019\u00e0 45 kilom\u00e8tres de Bakhmout, que les forces russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 au prix de destructions consid\u00e9rables.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Zelensky s\u2019est rendu dans le Donbass, pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-12-06T14:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:12:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nLa Russie semble avoir une r\u00e9serve in\u00e9puisable de missiles, qu'en est -il ? sont-ils tous de fabrication russe ? Merci pour votre travail d\u2019information.       Robin         Bonjour Robin,          Avant le 24 f\u00e9vrier, la Russie poss\u00e9dait des stocks consid\u00e9rables de missiles. \u00ab\u00a0Les ONG s\u2019\u00e9taient pench\u00e9es sur ces missiles de croisi\u00e8re, duo \u00e0 capacit\u00e9 classique ou \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 sur LCI le vice-amiral Jean-Louis Vichot, et selon les inventaires qui avaient pu en \u00eatre faits, l\u2019arm\u00e9e d\u00e9tenait des \u00ab\u00a0centaines, voire des milliers\u00a0\u00bb de missiles de ce type.          Londres estimait \u00e0 la fin de novembre que Moscou conna\u00eet d\u00e9sormais une p\u00e9nurie de missiles pour continuer sa guerre en Ukraine. Dans un tweet publi\u00e9 le 26 novembre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique expliquait que la Russie avait tir\u00e9 des missiles de croisi\u00e8re datant des ann\u00e9es\u00a080 d\u00e9lest\u00e9s de leurs ogives nucl\u00e9aires sur son voisin. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie a tir\u00e9 plus de 4 000\u00a0missiles sur l\u2019Ukraine ces neuf derniers mois, tandis que le co\u00fbt moyen d\u2019un missile russe est de 3\u00a0millions de dollars, selon les estimations de Forbes Ukraine.          Impos\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie ont lourdement pes\u00e9 sur l\u2019industrie de l\u2019armement russe, qui peine \u00e0 s\u2019approvisionner en composants \u00e9lectroniques. Cependant, malgr\u00e9 les sanctions, des missiles de croisi\u00e8re russes ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s il y a quelques mois \u00e0 peine, selon le New York Times lundi, qui s\u2019appuie sur des enqu\u00eateurs en armement \u00e0 Kiev ayant d\u00e9couvert qu\u2019au moins un missile de croisi\u00e8re russe Kh-101 utilis\u00e9 lors des attaques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es du 23 novembre avait \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 au plus t\u00f4t en octobre.          Le 23 novembre, les forces de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont lanc\u00e9 une attaque de missiles \u00e0 grande \u00e9chelle contre l\u2019Ukraine. Les frappes de missiles dans la capitale, Kiev, ont touch\u00e9 les infrastructures civiles essentielles, entra\u00eenant des coupures de courant et des p\u00e9nuries d\u2019eau. \u00ab\u00a0Deux jours plus tard, une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate de Conflict Armament Research (CAR), pr\u00e9sente \u00e0 Kiev pendant l\u2019attaque, a trouv\u00e9 des restes de deux des missiles qui ont frapp\u00e9 la ville. Ces missiles \u00e9taient des armes guid\u00e9es air-sol Kh-101, un mod\u00e8le de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de missiles de croisi\u00e8re russes entr\u00e9 en service en\u00a02013. Les restes portaient des marques indiquant que les armes ont \u00e9t\u00e9 produites entre\u00a0juillet et\u00a0septembre\u00a02022 et entre\u00a0octobre et\u00a0novembre\u00a02022\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les enqu\u00eateurs de CAR. Selon cette organisation d\u2019enqu\u00eate bas\u00e9e au Royaume-Uni qui suit les approvisionnement en armes dans les zones touch\u00e9es par un conflit, la Russie est toujours capable de fabriquer des armes guid\u00e9es apr\u00e8s des mois de sanctions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis assurent ne pas encourager les frappes ukrainiennes en Russie","dateModified":"2022-12-06T12:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:36:01+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 pr\u00e8s d\u2019un mois que la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e par les troupes russes, repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr qui borde la cit\u00e9. Pourtant, ce 5\u00a0d\u00e9cembre, en fin de matin\u00e9e, un ballet d\u2019ambulances et un afflux de civils accompagn\u00e9s d\u2019enfants et charg\u00e9s de bagages animent la gare de la ville balay\u00e9e par un vent glacial. Les autorit\u00e9s ont affr\u00e9t\u00e9, ce midi, un train sp\u00e9cial pour Odessa. Elles organisent leur premi\u00e8re \u00e9vacuation massive d\u2019habitants, de bless\u00e9s et de personnes \u00e2g\u00e9es. Le message semble clair\u00a0: la reprise de la ville ne veut pas dire que la paix soit revenue. Lire la suite du reportage ici.                Une vieille femme attend d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e dans un camion vers la gare pour un train en direction de Poltava avec d\u2019autres civils, \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Yvan Tcharkovski, 64 ans, amput\u00e9 d\u2019une main et priv\u00e9 de l\u2019usage de l\u2019autre, avec le bassin fractur\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une frappe sur son immeuble, est \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 la gare de Kherson, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. Sa fille Alina lui tient compagnie dans le wagon alors qu\u2019il est install\u00e9 par un secouriste. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un homme attend un train afin de quitter Kherson dans le hall de la gare, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/33ce775_1670309730915-05122022-l2780966.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, les pr\u00e9mices d\u2019un nouvel exode de civils","dateModified":"2022-12-06T10:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:30:00+00:00","articleBody":"     Un dispositif de missiles c\u00f4tiers\u00a0\u00ab\u00a0Bastion\u00a0\u00bb, d\u2019une port\u00e9e de 500\u00a0km, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 dans la partie nord des \u00eeles Kouriles, sur l\u2019\u00eele de Paramouchir, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0Les militaires de la flotte du Pacifique assureront une surveillance vingt-quatre heures sur vingt-quatre, pour contr\u00f4ler les eaux adjacentes et les zones du d\u00e9troit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce d\u00e9ploiement survient un an apr\u00e8s l\u2019installation par la Russie des syst\u00e8mes\u00a0\u00ab\u00a0Bastion\u00a0\u00bb\u00a0sur l\u2019\u00eele de Matua, dans la partie centrale des Kouriles, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, que le gouvernement surveillerait de pr\u00e8s l\u2019activit\u00e9 militaire russe, ajoutant qu\u2019elle s\u2019est intensifi\u00e9e dans les r\u00e9gions de l\u2019Extr\u00eame-Orient dans le sillage de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, que Moscou d\u00e9crit comme une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Les \u00eeles Kouriles sont un archipel d\u2019\u00eeles volcaniques situ\u00e9es entre le nord du Japon et la pointe sud du Kamtchatka russe. Le Japon revendique les quatre \u00eeles Kouriles m\u00e9ridionales \u2013 que Tokyo d\u00e9signe par l\u2019expression\u00a0\u00ab\u00a0Territoires du Nord\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 comme faisant partie de son territoire.          Faute d\u2019avoir r\u00e9gl\u00e9 ce diff\u00e9rend, les deux pays n\u2019ont pas sign\u00e9 d\u2019accord de paix formel depuis la fin de la seconde guerre mondiale. La Russie s\u2019est retir\u00e9e des pourparlers de trait\u00e9 de paix et a suspendu les projets \u00e9conomiques conjoints li\u00e9s aux \u00eeles Kouriles contest\u00e9es apr\u00e8s la prise de sanctions \u00e0 son encontre par le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles dans les \u00eeles Kouriles pr\u00e8s du Japon","dateModified":"2022-12-06T10:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:00:01+00:00","articleBody":"     La Lettonie a annonc\u00e9, mardi, la r\u00e9vocation de la licence de la t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe en exil Dojd, apr\u00e8s une s\u00e9rie de violations dont la diffusion d\u2019une carte de la Crim\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e comme faisant partie de la Russie. La cha\u00eene Dojd (\u00ab\u00a0pluie\u00a0\u00bb) \u00ab\u00a0cessera d\u2019\u00e9mettre le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Ivars Abolins, \u00e0 la t\u00eate du Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \u00ab\u00a0Les lois lettones doivent \u00eatre respect\u00e9es par tous\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          La t\u00e9l\u00e9vision est \u00e9galement accus\u00e9e d\u2019avoir manifest\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe et d\u2019avoir omis d\u2019assurer la traduction en letton, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse LETA. La d\u00e9cision du r\u00e9gulateur peut \u00eatre contest\u00e9e en appel.          La t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe Dojd a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations \u00ab\u00a0injustes et absurdes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La cha\u00eene cesse de diffuser sur le c\u00e2ble mais reste sur YouTube. Nous continuons de travailler (\u2026)\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter la cha\u00eene. Dojd s\u2019\u00e9tait exil\u00e9 en Lettonie apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, avec pour objectif de fournir une information ind\u00e9pendante et de contrer la propagande du Kremlin. La t\u00e9l\u00e9vision, dont les journalistes condamnaient largement l\u2019offensive russe en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e d\u00e9but mars et avait repris mi-juillet ses \u00e9missions \u00e0 partir de Riga. Plusieurs autres m\u00e9dias ont trouv\u00e9 refuge dans la capitale lettone dont Nova\u00efa Gazeta Europe et la r\u00e9daction moscovite de la Deutsche Welle. Le site ind\u00e9pendant Meduza y travaille d\u00e9j\u00e0 depuis 2014.          Selon la l\u00e9gislation lettonne, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision peuvent perdre leur licence si elles commettent trois infractions trois en un an.             Lire aussi :   La justice russe place la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante Dojd sur la liste des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie r\u00e9voque la licence d\u2019une t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe, qui juge \u00ab\u00a0injuste et absurde\u00a0\u00bb ce...","dateModified":"2022-12-06T10:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T09:30:00+00:00","articleBody":"     Les 27\u00a0pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent mardi \u00e0 Tirana, la capitale de l\u2019Albanie, avec les dirigeants de six pays des Balkans occidentaux pour leur donner des signes de solidarit\u00e9 et resserrer des liens jug\u00e9s encore plus n\u00e9cessaires en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine. Ce rendez-vous dans la capitale albanaise est le premier sommet de ce type \u00e0 se tenir dans un pays des Balkans depuis plus de vingt ans. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s symbolique (\u2026) et cela montre depuis les derniers mois une \u00e9volution forte en terme d\u2019atmosph\u00e8re, d\u2019engagement, d\u2019implication\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 la veille de la r\u00e9union.          Rappelant \u00e9galement que la politique d\u2019\u00e9largissement a\u00a0\u00ab\u00a0repris de la vigueur\u00a0\u00bb, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9largissement et \u00e0 la politique europ\u00e9enne de voisinage, Oliver Varhelyi, avait appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0garder cet \u00e9lan\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur des attentes\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 Belgrade. Pour Lukas Macek, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019institut Jacques-Delors, un enjeu du sommet sera pr\u00e9cis\u00e9ment de\u00a0\u00ab\u00a0confirmer une nouvelle \u00e9tape de la relation UE-Balkans occidentaux, qui \u00e9tait dans une forme de stagnation et de d\u00e9senchantement des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb.          Ces pays, coinc\u00e9s dans l\u2019antichambre de l\u2019UE depuis des ann\u00e9es, ont souvent exprim\u00e9 leur frustration face \u00e0 un processus d\u2019int\u00e9gration long et exigeant, r\u00e9cemment encore en voyant le bloc accorder rapidement le statut de candidates \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie. Mais la guerre en Ukraine a aussi rappel\u00e9 l\u2019importance pour les Europ\u00e9ens de stabiliser cette r\u00e9gion fragile du sud-est de l\u2019Europe, d\u2019y contrer l\u2019influence de la Russie ainsi que celle de la Chine, qui a investi dans les infrastructures de ces pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sommet UE-Balkans \u00e0 Tirana pour resserrer les liens face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-12-06T09:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T09:00:08+00:00","articleBody":"               La soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d\u2019imagerie satellitaire ImageSat International a partag\u00e9 sur Twitter des images qui, selon elle, montrent des traces de br\u00fblure et des objets pr\u00e8s d\u2019un avion TU-22M sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo, au sud-est de Moscou.          Deux bases a\u00e9riennes russes, situ\u00e9es dans le centre du pays, ont \u00e9t\u00e9, lundi, la cible de drones ukrainiens qui ont fait trois morts, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Lundi matin, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev (\u2026) a tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo dans la r\u00e9gion de Riazan et celle d\u2019Enguels dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le texte. Le minist\u00e8re accuse les forces ukrainiennes de chercher ainsi \u00ab\u00a0\u00e0 mettre hors service les avions russes de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, utilis\u00e9s pour les frappes qui ont vis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sur le territoire ukrainien. Si ces \u00ab\u00a0drones \u00e0 r\u00e9action\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, leurs d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur le territoire des bases a\u00e9riennes attaqu\u00e9es en y provoquant des explosions et endommageant \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb deux avions, selon le communiqu\u00e9.          Selon le point quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique mardi, \u00ab\u00a0les causes des explosions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es. Toutefois, si la Russie \u00e9value que les incidents sont des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, elle les consid\u00e9rera probablement comme certains des \u00e9checs de protection des forces les plus importants sur le plan strat\u00e9gique depuis son invasion de l\u2019Ukraine. Les sites sont situ\u00e9s beaucoup plus \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe que ceux touch\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par des explosions similaires\u00a0: Enguels est \u00e0 plus de 600\u00a0kilom\u00e8tres du territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. C\u2019est la principale base op\u00e9rationnelle de l\u2019aviation \u00e0 long rayon d\u2019action de la Russie au sein de la Russie occidentale et elle abrite plus de trente bombardiers lourds.Ces appareils contribuent \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire russe et ont aussi fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour lancer des missiles de croisi\u00e8re conventionnels sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, observent les Britanniques qui concluent que \u00ab\u00a0la cha\u00eene de commandement russe cherchera probablement \u00e0 identifier et \u00e0 imposer des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux officiers russes jug\u00e9s responsables d\u2019avoir permis l\u2019incident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites de la base a\u00e9rienne russe de Diaguilevo frapp\u00e9e lundi par des drones ukrainiens","dateModified":"2022-12-06T10:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T08:57:57+00:00","articleBody":"     Roman Kostenko ouvre d\u00e9licatement la barri\u00e8re de la maison parentale. C\u2019est l\u00e0, dans le village de Charivne, que tout a commenc\u00e9 pour lui\u00a0: une vie d\u2019enfant de la campagne, dans une masure ordinaire, avec un bout de jardin, un puits, un poulailler et un chenil. Ce jour d\u2019automne, l\u2019officier ukrainien red\u00e9couvre l\u2019endroit o\u00f9 il a grandi, et qu\u2019il n\u2019a pas vu depuis l\u2019invasion russe de son pays. Sur une cl\u00f4ture, les soldats ennemis, qui ont occup\u00e9 la maison durant des mois, ont laiss\u00e9 un graffiti. La suite du reportage ici.                Le colonel Roman Kostenko dans sa maison familiale, qui fut occup\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une photographie dans la maison familiale de Roman Kostenko, \u00e0 Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0Frantsuz\u00bb , un soldat de l\u2019unit\u00e9 du colonel Roman Kostenko, marche sur un tank de l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/03361ef_1669730741488-raf-019.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb qui a pris part \u00e0 la contre-offensive ayant lib\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gi...","dateModified":"2022-12-06T09:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T08:38:36+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier, Roman Kostenko, un colonel de r\u00e9serve des forces sp\u00e9ciales, a mont\u00e9 un groupe de volontaires charg\u00e9 du renseignement militaire. Avec eux, il a particip\u00e9 \u00e0 lib\u00e9ration de la zone occup\u00e9e cet automne. Et retrouv\u00e9 sa maison natale.             Lire aussi :     En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb qui a pris part \u00e0 la contre-offensive ayant lib\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T08:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T06:31:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019effor\u00e7ait mardi de r\u00e9parer ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques, endommag\u00e9es par une nouvelle salve de missiles russes lundi, et de r\u00e9approvisionner les Ukrainiens priv\u00e9s de courant et d\u2019eau au moment o\u00f9 des temp\u00e9ratures polaires frappent le pays. Sur les plus de 70\u00a0missiles lanc\u00e9s par Moscou,\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volondymyr Zelensky. Mais la nouvelle salve \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0pour faire souffrir les Ukrainiens le plus possible\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un froid glacial frappe le pays, a affirm\u00e9 le patron d\u2019Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique ukrainien. \u00ab\u00a0Un pic de froid\u00a0\u00bb\u00a0est attendu mardi et mercredi, a pr\u00e9venu Volodymyr Kudrytskyi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\u00a0\u00ab\u00a0Le moment que les Russes ont choisi pour cette attaque est li\u00e9 \u00e0 leur d\u00e9sir d\u2019infliger (\u2026) un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es apr\u00e8s des mois d\u2019attaques syst\u00e9matiques, plongeant les Ukrainiens dans le noir et le froid. Des r\u00e9parations d\u2019urgence sont en cours, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique, mais des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 devront \u00eatre appliqu\u00e9es dans toute l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0A cause des cons\u00e9quences des bombardements (\u2026), pour maintenir l\u2019\u00e9quilibre entre la production et la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un syst\u00e8me de coupures d\u2019urgence va \u00eatre mis en place dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sera fournie prioritairement aux infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Ukrenergo sur Telegram. N\u00e9anmoins,\u00a0\u00ab\u00a0certaines centrales \u00e9lectriques ne pourront pas fonctionner \u00e0 pleine capacit\u00e9 pendant un certain temps\u00a0\u00bb, selon l\u2019op\u00e9rateur.\u00a0\u00ab\u00a0Combin\u00e9 avec des gel\u00e9es qui vont s\u2019intensifier dans les prochaines vingt-quatre heures, cela va mener \u00e0 un d\u00e9ficit en \u00e9lectricit\u00e9 dans le syst\u00e8me.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La situation est difficile, mais sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Ukrenergo, alors que les forces de Kiev ont annonc\u00e9 avoir d\u00e9truit plus de 60 des quelque 70\u00a0missiles lanc\u00e9s par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe a reconnu\u00a0\u00ab\u00a0une frappe massive effectu\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb\u00a0lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, qui a vis\u00e9 des sites militaires ukrainiens et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es aux forces ukrainiennes. Des frappes que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait jug\u00e9es\u00a0\u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine transie de froid r\u00e9pare ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques apr\u00e8s une attaque russe","dateModified":"2022-12-06T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:49:19+00:00","articleBody":"     Un drone a attaqu\u00e9 un a\u00e9rodrome situ\u00e9 dans la r\u00e9gion russe de Koursk, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 ce mardi matin son gouverneur, un jour apr\u00e8s que Moscou a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir frapp\u00e9 avec des drones deux de ses bases a\u00e9riennes.          En raison d\u2019une \u00ab\u00a0attaque au drone dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome de Koursk, un r\u00e9servoir de stockage de p\u00e9trole a pris feu. Il n\u2019y a pas de victimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur Roman Starovoyt sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle attaque de drone sur un a\u00e9rodrome russe","dateModified":"2022-12-06T06:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:02:10+00:00","articleBody":"      Deux bases a\u00e9riennes russes, \u00e9loign\u00e9es de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 la cible, selon Moscou, de raids men\u00e9s dans la journ\u00e9e par des drones ukrainiens, qui ont tu\u00e9 au moins trois soldats russes. Kiev n\u2019a revendiqu\u00e9 aucune des explosions.          L\u2019Ukraine a subi de son c\u00f4t\u00e9 lundi une nouvelle salve meurtri\u00e8re de missiles russes, entra\u00eenant de nouvelles coupures de courant et d\u2019eau dans un pays d\u00e9j\u00e0 en crise \u00e9nerg\u00e9tique. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ces frappes ont caus\u00e9 la\u00a0mort d\u2019au moins quatre personnes.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est affich\u00e9 lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au volant d\u2019une voiture traversant le pont de Crim\u00e9e, infrastructure-cl\u00e9 qui relie la Russie \u00e0 cette p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. Une explosion, imput\u00e9e par le Kremlin \u00e0 l\u2019Ukraine, l\u2019avait endommag\u00e9 en octobre.          Selon une estimation de l\u2019agence des droits de l\u2019homme des Nations Unies, la guerre en Ukraine a tu\u00e9 au moins 6\u00a0702\u00a0civils et bless\u00e9 au moins 10\u00a0479\u00a0personnes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les chiffres r\u00e9els \u00e9taient probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s car les informations provenant de certaines zones sont retard\u00e9es et de nombreux rapports de victimes civiles doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 6\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-06T06:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html#776172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-ukrainiens-ont-besoin-de-plus-d-aide-humanitaire-pour-faire-face-a-l-hiver-selon-l-onu_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:02:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-06T05:02:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/f07459f_94d75ce26e694c98ab8ebca532c6caa0-0-e1f58ae5746a4f928e87de357fa09c7f.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/07/19-20">
<filnamedate="20221207"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221207"><AAMMJJHH="2022120719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Lundi, des aérodromes militaires ont été la cible d’attaques, visiblement par des Tu-141, des drones de reconnaissance d’origine soviétique transformés en missiles de croisière. Un « facteur de danger », a reconnu le porte-parole du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La baisse de la consommation d’électricité en France « s’amplifie »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Aider ses concitoyens à faire le plein, un geste désastreux pour les finances publiques, la balance commerciale et le climat »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Face aux pénuries de dispositifs médicaux, le retraitement est une nécessité pour continuer de soigner nos patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Débats  Article réservé aux abonnés Sols pollués, centrales nucléaires… Les « communs négatifs », ces « déchets de l’anthropocène » dont il va bien falloir se soucier                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Jeux olympiques : une trentaine de sénateurs appellent à « tout faire pour sauver les festivals en 2024 »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Nos frangins » : autopsie d’une double bavure policière                   Débats Annie Ernaux : « J’écrirai pour venger ma race », le discours de la Prix Nobel de littérature                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Cinéma  Article réservé aux abonnés Les sorties cinéma de la semaine : « La Poupée », « Nos Frangins », « Falcon Lake », « Les Pires »...                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés  Trois recettes de chefs pour Noël                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières      Lundi, des aérodromes militaires ont été la cible d’attaques, visiblement par des Tu-141, des drones de reconnaissance d’origine soviétique transformés en missiles de croisière. Un « facteur de danger », a reconnu le porte-parole du Kremlin.          Par Pierre Bouvier         Publié le 06 décembre 2022 à 19h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 08h54    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image satellite publiée par Maxar Technologies le 5 décembre 2022 montrant la base aérienne d’Engels, en Russie.  HANDOUT / AFP               Riazan, Saratov puis Koursk. Depuis le lundi 5 décembre, plusieurs aérodromes militaires russes sont la cible d’attaques imputées aux Ukrainiens. Dans un communiqué, le ministère de la défense russe a écrit, lundi, que « le régime de Kiev a tenté d’attaquer avec des drones de fabrication soviétique les aérodromes militaires de Diaguilevo, dans la région de Riazan, et d’Enguels, dans la région de Saratov, afin de mettre hors d’état de nuire les avions russes à long rayon d’action ». Ces attaques ont fait au moins trois morts et quatre blessés parmi les soldats russes.          La base aérienne Enguels-2 se trouve dans l’Oblast de Saratov (à environ 500 kilomètres du territoire ukrainien) et celle de Diaguilevo est dans l’oblast de Riazan (à environ 460 kilomètres du territoire ukrainien). Ces deux installations abritent des bombardiers stratégiques russes, des Tu-95 (à turbopropulseurs) et Tu-160 (supersoniques) à Enguels 2 ; des Tu-22M (supersoniques) et des Tu-95 à Diaguilevo. Depuis le début de la guerre, ces appareils sont utilisés par Moscou pour lancer des missiles de croisière vers l’Ukraine.          Le retour des Tu-141          Jusqu’à présent, la plupart des attaques ukrainiennes contre les bases russes se sont limitées à des cibles proches des frontières ukrainiennes. Le 25 février, au lendemain de l’attaque russe, un missile balistique à courte portée était tiré contre l’aérodrome de Millerovo, dans la région de Rostov. Au mois d’août, c’était le quartier général de la flotte de la mer Noire, à Sébastopol, qui était ciblé avec un drone kamikaze. Lundi, le journal russe Kommersant écrivait que l’Ukraine avait utilisé des Tu-141 pour frapper la base d’Enguels.          Le Tu-141 Strizh (« martinet », en russe) n’est pas un inconnu. Long de 14 mètres, cet engin a une envergure d’environ 4 mètres et pèse un peu plus de six tonnes : tiré depuis une remorque, il a une autonomie d’environ 1 000 kilomètres et vole à une vitesse d’environ 1 000 km/h, ce qui semble compatible avec les vidéos postées sur les réseaux sociaux. Ce drone de reconnaissance d’origine soviétique a été transformé en missile de croisière par l’Ukraine, qui est le seul pays à encore en posséder des exemplaires.          Le 10 mars, l’un d’eux a survolé les espaces aériens roumain et hongrois avant de s’écraser à Zagreb, en Croatie. En juin, l’hebdomadaire croate Nacional écrivait que l’engin « appartenait à l’armée ukrainienne et qu’il disposait d’une charge destinée exploser sur les positions russes en Ukraine ». Le 1er décembre, le ministre de la défense croate, Mario Banozic, a expliqué que les autorités croates savaient qui l’avait lancé mais que l’information restait « confidentielle ».        Il vous reste 45.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/l-ukraine-a-attaque-des-bases-russes-a-des-centaines-de-kilometres-de-ses-frontieres_6153234_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine a attaqu\u00e9 des bases russes \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de ses fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-12-06T19:00:35+01:00","datePublished":"2022-12-06T19:00:35+01:00","dateModified":"2022-12-07T08:54:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Lundi, des a\u00e9rodromes militaires ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, visiblement par des Tu-141, des drones de reconnaissance d\u2019origine sovi\u00e9tique transform\u00e9s en missiles de croisi\u00e8re. Un \u00ab\u00a0facteur de danger\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/85/0/10969/5484/1342/671/60/0/c4579f0_5931979-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
