<FILE-date="2022/07/30/19">

<article-nb="2022/07/30/19-1">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten, une « Hollandaise volante » sur le Tour          « Il faut être réaliste, c’est une tout autre course qui va débuter. » Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait prévenu et c’était peu de le dire. Maillot jaune au départ de cette septième et avant-dernière étape du Tour de France Femmes 2022, la Néerlandaise a terminé seulement 49e à l’arrivée au Markstein, dans les Vosges. C’est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remporté cette première étape de montagne, marquée par l’ascension de trois col de première catégorie, après plus de soixante kilomètres en solitaire.        La leader de l’équipe Movistar a creusé des écarts colossaux sur ses concurrentes. Dernière coureuse lâchée par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est désormais 2e du classement général à 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du général revient à Katarzyna Niewiadoma (à 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).        Longtemps seule en « chasse-patate » au troisième échelon de la course, l’Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a payé ses efforts en solitaire dans l’ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L’Italienne est désormais 7e au général, derrière sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).        Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient évidemment à Annemiek van Vleuten, le maillot à pois à Demi Vollering (avec un seul point d’avance sur « AVV »), le vert à Marianne Vos et le blanc à la Néerlandaise Shirin van Anrooij.                     18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis ! On se retrouve demain pour vivre la huitième et dernière étape du Tour, avec une arrivée au sommet de la redoutable « Super » planche des Belles Filles.                         18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts au classement général         Deux Françaises sont dans le top 10, où ne figure plus Marianne Vos.           Annemiek van Vleuten (Movistar)        Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 14 s        Katarzyna Niewiadoma (Canyon//Sram Racing), à 4 min 33 s        Juliette Labous (DSM), à 5 min 22 s        Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 59 s        Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 11 s        Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 15 s        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 10 min 13 s        Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 06 s        Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 14 s                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Opéra prima         Merci, on va vous l’emprunter celui-là.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant ce temps-là...        Le Belge Remco Evenepoel a remporté la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, après un numéro en solitaire. Le Français Pavel Sivakov a pris la 2e place, à près de 2 minutes du vainqueur.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La télé à totalement abandonné la retransmission après la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement décevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont terminé la course ensemble à 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant à elle, prend la 9e place de l’étape.                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD / AFP                     17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’arrivée de van Vleuten au Markstein Fellering :                   La vidéo est à retrouver ici.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Annemiek van Vleuten :          « Cette victoire est inespérée pour moi, j’ai été été malade [au début du Tour de France]. C’est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c’est toujours attaquer, jusqu’au final. Le maillot jaune à l’arrivée, c’est un super bonus ! »                     17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce n'est pas Juliette Labous la 3ème du classement général ?    déçue          La Française est désormais 4e du général !                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’oreillette de Cecilie Ludwig :        « Tu n’as rien à perdre », lui déclarait son directeur sportif français de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope à quelques kilomètres de l’arrivée.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                              17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chamboule-tout au classement général          Annemiek van Vleuten        Demi Vollering        Katarzyna Niewiadoma                     17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cecilie Ludwig règle le sprint pour la 3e place        La Française Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering sur la deuxième marche du podium et du général         Doublé néerlandais à l’arrivée de la première des deux étapes de montagne du Tour.                    17:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour         La Néerlandaise remporte une victoire de prestige après un numéro de plus de 60 kilomètres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et apparaît plus que jamais comme la favorite à la victoire finale.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trio creuse l’écart sur Silvia Persico         Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont basculé ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est pointée à 1 minute 20 secondes derrière ce groupe.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering bascule au sommet à son tour        Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d’avance sur le groupe de poursuivantes, la Néerlandaise de l’équipe SD Worx file vers la deuxième place de l’étape et du classement général.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant que la leader dévale la descente du Grand Ballon...        ... le maillot jaune de Marianne Vos est pointé à plus de 21 minutes de la tête de la course !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon        Il reste 7 kilomètres à parcourir pour la Néerlandaise avant l’arrivée au Markstein Fellering. Demain, la leader de l’équipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixième du classement général ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxième. La lutte pour la troisième place va animer la fin de course.                              17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La course pour la 3e place        Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a haussé la cadence au troisième échelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent à suivre pour l’instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Une spectactrice regarde le passage du Tour de France sur le pas de sa porte vendredi 29 juillet 2022 lors de la sixième étape entre Saint-Dié-des-Vosges et Rosheim (Bas-Rhin).   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la septième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une septième étape montagneuse de 127,1 kilomètres. Trois cols classés en première catégorie sont répertoriés : le Petit Ballon (9,3 km à 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km à 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km à 6,7 %), dont le sommet est situé à moins de huit kilomètres de l’arrivée.         Où ? En Alsace, les coureuses vont relier Sélestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin), en passant une première fois sur la ligne d’arrivée au kilomètre 73 avant d’effectuer la boucle finale par le sommet du Grand Ballon, point culminant du massif des Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40, et l’arrivée devrait être jugée entre 17 h 15 et 17 h 50.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23 h 18 min 31 s         2- Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 13 s         2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 4 min 30 s         4- Juliette Labous (DSM), à 5 min 19 s         5- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 56 s         6- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 08 s         7- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 13 s         8- Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 10 min 10 s         9- Margarita Victo Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 03 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 21 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Annemiek van Vleuten (Movistar)         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Demi Vollering (Team SD Worx)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Shirin van Anrooij (Trek Segafrdo)         Ce dont on ne parlera pas ? D’un cocktail de films à siroter l’été         A lire en attendant :         La nouvelle notoriété de la planche des Belles-Filles grâce au Tour de France         6e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-30T16:12:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T04:12:34+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-30T16:12:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T04:12:34+00:00"
  \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait pr\u00e9venu et c\u2019\u00e9tait peu de le dire. Maillot jaune au d\u00e9part de cette septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise a termin\u00e9 seulement 49e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au Markstein, dans les Vosges. C\u2019est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remport\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, marqu\u00e9e par l\u2019ascension de trois col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, apr\u00e8s plus de soixante kilom\u00e8tres en solitaire.          La leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a creus\u00e9 des \u00e9carts colossaux sur ses concurrentes. Derni\u00e8re coureuse l\u00e2ch\u00e9e par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est d\u00e9sormais 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du g\u00e9n\u00e9ral revient \u00e0 Katarzyna Niewiadoma (\u00e0 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).          Longtemps seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a pay\u00e9 ses efforts en solitaire dans l\u2019ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L\u2019Italienne est d\u00e9sormais 7e au g\u00e9n\u00e9ral, derri\u00e8re sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).          Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient \u00e9videmment \u00e0 Annemiek van Vleuten, le maillot \u00e0 pois \u00e0 Demi Vollering (avec un seul point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb), le vert \u00e0 Marianne Vos et le blanc \u00e0 la N\u00e9erlandaise Shirin van Anrooij.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten, une \u00ab\u00a0Hollandaise volante\u00a0\u00bb sur le Tour ","dateModified":"2022-07-30T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:19:50+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour, avec une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:06:32+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises sont dans le top 10, o\u00f9 ne figure plus Marianne Vos.         Annemiek van Vleuten (Movistar)          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3 min 14 s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 4 min 33 s          Juliette Labous (DSM), \u00e0 5 min 22 s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 5 min 59 s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 6 min 11 s          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 6 min 15 s          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 10 min 13 s          Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 12 min 06 s          Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 12 min 14 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T16:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:01:01+00:00","articleBody":"    Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Op\u00e9ra prima         Merci, on va vous l\u2019emprunter celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:00:00+00:00","articleBody":"     Le Belge Remco Evenepoel a remport\u00e9 la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, apr\u00e8s un num\u00e9ro en solitaire. Le Fran\u00e7ais Pavel Sivakov a pris la 2e place, \u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-30T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:57:17+00:00","articleBody":"    La t\u00e9l\u00e9 \u00e0 totalement abandonn\u00e9 la retransmission apr\u00e8s la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement d\u00e9cevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont termin\u00e9 la course ensemble \u00e0 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant \u00e0 elle, prend la 9e place de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:55:10+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/fedbd25_5833390-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:53:44+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de van Vleuten au Markstein Fellering\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:52:05+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette victoire est inesp\u00e9r\u00e9e pour moi, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 malade [au d\u00e9but du Tour de France]. C\u2019est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c\u2019est toujours attaquer, jusqu\u2019au final. Le maillot jaune \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, c\u2019est un super bonus\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Annemiek van Vleuten\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:47:42+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas Juliette Labous la 3\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ?    d\u00e9\u00e7ue          La Fran\u00e7aise est d\u00e9sormais 4e du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:46:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tu n\u2019as rien \u00e0 perdre\u00a0\u00bb, lui d\u00e9clarait son directeur sportif fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oreillette de Cecilie Ludwig\u00a0:","dateModified":"2022-07-30T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:43:33+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten          Demi Vollering          Katarzyna Niewiadoma       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chamboule-tout au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:41:33+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig r\u00e8gle le sprint pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:39:53+00:00","articleBody":"     Doubl\u00e9 n\u00e9erlandais \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes de montagne du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering sur la deuxi\u00e8me marche du podium et du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:36:57+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise remporte une victoire de prestige apr\u00e8s un num\u00e9ro de plus de 60 kilom\u00e8tres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et appara\u00eet plus que jamais comme la favorite \u00e0 la victoire finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour ","dateModified":"2022-07-30T15:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:34:29+00:00","articleBody":"     Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont bascul\u00e9 ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est point\u00e9e \u00e0 1 minute 20 secondes derri\u00e8re ce groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio creuse l\u2019\u00e9cart sur Silvia Persico ","dateModified":"2022-07-30T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:31:15+00:00","articleBody":"     Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d\u2019avance sur le groupe de poursuivantes, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe SD Worx file vers la deuxi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape et du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering bascule au sommet \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-30T15:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:29:58+00:00","articleBody":"     ... le maillot jaune de Marianne Vos est point\u00e9 \u00e0 plus de 21 minutes de la t\u00eate de la course\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que la leader d\u00e9vale la descente du Grand Ballon...","dateModified":"2022-07-30T15:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:24:16+00:00","articleBody":"     Il reste 7 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour la N\u00e9erlandaise avant l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering. Demain, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxi\u00e8me. La lutte pour la troisi\u00e8me place va animer la fin de course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:19:35+00:00","articleBody":"     Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a hauss\u00e9 la cadence au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent \u00e0 suivre pour l\u2019instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:16:50+00:00","articleBody":"     La 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral a fait l\u2019effort pour refaire son retard, le moment choisi par la Polonaise Katarzyna Niewiadoma, qui la pr\u00e9c\u00e9dait au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, pour placer une attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico fait l\u2019\u00e9lastique derri\u00e8re le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:11:43+00:00","articleBody":"     Seule depuis la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la mont\u00e9e du Petit Ballon, l\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo a fini par \u00eatre rattrap\u00e9e par ses poursuivantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisa Longo Borghini reprise par le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:06:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Valcar - Travel & Service n\u2019est pas capable de suivre le rythme au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course, alors que le groupe de Juliette Labous a Elisa Longo Borghini en ligne de mire. 3e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, elle risque de perdre des places au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico l\u00e2ch\u00e9e ","dateModified":"2022-07-30T15:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:03:46+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 3 min 20 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 6 min          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 15 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 17 min       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, des \u00e9carts immenses\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:01:14+00:00","articleBody":"    Elle s'accroche Longo Borgini !!    Cyclisme 101         Vous avez raison de le souligner. L\u2019Italienne maintient un \u00e9cart stabilis\u00e9 avec ses poursuivantes parmi lesquelles Juliette Labous, qui passe des relais appuy\u00e9s au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:58:52+00:00","articleBody":"     La tricolore c\u00e8de du terrain apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour sa leader Cecilie Ludwig dans l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope. A l\u2019avant de ce groupe, Elisa Longo Borghini maintient seule un \u00e9cart de 30 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9vita Muzic l\u00e2ch\u00e9e par son groupe ","dateModified":"2022-07-30T14:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:55:31+00:00","articleBody":"    Brown n'est plus dans le groupe Niewadoma ? Elles ne sont plus que 5 derri\u00e8re Longo Borgini ?    Un suiveur         En effet, l\u2019Australienne Grace Brown a laiss\u00e9 filer ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans le col du Platserwael.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:53:29+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo de spectateurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette septi\u00e8me \u00e9tape, au Markstein Fellering. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP          On peut picniquer sur le golf madame?    Babou        JSUL: mince, c'est pas ici, la plage?    isa        DAME , ce n'est pas plat , par ici ! JE RETOURNE EN BRETAGNE !    SAM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-30T14:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:49:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce tour est d\u00e9j\u00e0 assomm\u00e9 avec la performance de Van Vleuten ?    valverde          Difficile de ne pas imaginer la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar avec le maillot jaune demain soir,\u00a0\u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles, vu les \u00e9carts qu\u2019elle a r\u00e9ussi \u00e0 creuser au cours des deux premiers cols du jour. Pour trouver du suspense, il faut se tourner vers la lutte pour le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:41:11+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Annemiek van Vleuten compte d\u00e9sormais plus de 2 minutes 10 secondes d\u2019avance sur sa compatriote Demi Vollering au pied de la derni\u00e8re ascension (13,5 km \u00e0 6,7%). Derri\u00e8re, l\u2019\u00e9cart se resserre entre Elisa Longo Borghini et le groupe Labous. Trente secondes s\u00e9parent l\u2019Italienne de ses six poursuivantes.          La composition du groupe\u00a0Juliette Labous\u00a0:          Gr. Niewiadoma, S. Persico (Valcar), K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing), J. Labous (Team DSM), C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope), E. Muzic (FDJ Suez Futuroscope), U. Zigart (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La leader de la course au pied du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T14:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:35:00+00:00","articleBody":"     L\u2019unique station de ski haut-sa\u00f4noise est le th\u00e9\u00e2tre, dimanche, du final du Tour Femmes, apr\u00e8s avoir accueilli les hommes le 8 juillet, pour la sixi\u00e8me fois en dix ans. Retrouvez notre article\u00a0sur la nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France\u00a0:                    Lire aussi :  La nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demain, la planche des Belles-Filles portera bien son nom","dateModified":"2022-07-30T14:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:28:17+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0avant l\u2019ascension finale ! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-30T14:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten est en train d\u2019assommer le Tour et devrait, en prime, mettre la main sur le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse ce soir. En revanche, m\u00eame si elle vient de passer en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 33 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la N\u00e9erlandaise ne pourra pas lutter pour le maillot vert du classement par points.          Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape et impressionnante de r\u00e9gularit\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce Tour, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a creus\u00e9 un \u00e9cart insurmontable pour sa rivale Lorena Wiebes (DSM). Bien que deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape \u00e9galement, cette derni\u00e8re a laiss\u00e9 passer sa chance ce vendredi en ne figurant pas dans le sprint final. Ironiquement, Lorena Wiebes porte aujourd\u2019hui le maillot vert puisque le jaune est sur les \u00e9paules de sa compatriote n\u00e9erlandaise.          Si elle parvient \u00e0 terminer la course, Marianne Vos sera consacr\u00e9e maillot vert de cette \u00e9dition 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du maillot vert","dateModified":"2022-07-30T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:20:38+00:00","articleBody":"    Un mot sur le go\u00fbter ?    Dr\u00e9sienne         Ce sera une gauffre, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment une stroopwafel, sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9erlandaise, en l\u2019honneur de la leader de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:17:47+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/b8a10c8_ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:12:54+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 environ 1 min 30 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 5 min 20 s          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 13 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 16 min 30 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts dans la descente du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T14:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:09:59+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui je comprends la strat\u00e9gie de la Movistar. Dois-je aller consulter ?    \ud83e\udd12         A vrai dire, il est moins question de strat\u00e9gie que de force dans les jambes. Les trois premi\u00e8res coureuses sont seules dans la descente du Platzerwasel. Cette fois, pas de Brandon Mcnulty ou de Wout Van Aert pour combler l\u2019\u00e9cart sur la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:02:11+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nJamais trop tard pour bien faire me dit-on... et bien si, il est toujours trop tard pour arriver sur un live du Monde !\r\nAi-je bien compris ? Marianne Vos \u00e0 12 mn derri\u00e8re Van Vleuten ???!!! Que s'est il pass\u00e9 ??    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste,          Affirmatif\u00a0! Marianne Vos est une puncheuse polyvalente, capable de gravir des ascensions de troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me cat\u00e9gorie comme hier, mais les difficult\u00e9s longues et raides ne sont pas son terrain de jeu favori. D\u2019ailleurs, elle n\u2019a jamais eu la pr\u00e9tention de jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral.          La N\u00e9erlandaise a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son Tour en remportant deux victoires d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:56:26+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 45 s          Longo Borghini, \u00e0 4 minutes           On attend le passage du groupe Muzic-Labous... Et il reste 60 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9carts d\u00e9j\u00e0 colossaux au sommet du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:51:59+00:00","articleBody":"     A plus de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a l\u00e2ch\u00e9 sa compatriote n\u00e9erlandaise Demi Vollering juste avant le sommet du col du Platzerwasel. Chacune des trois premi\u00e8res coureuses \u00e0 l\u2019avant est d\u00e9sormais seule dans la montagne alors qu\u2019il reste encore une heure et demie de course. Comment on dit \u00ab\u00a0le cyclisme \u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb en n\u00e9erlandais\u00a0?                    En vid\u00e9o, l\u2019attaque d\u2019Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten s\u2019envole","dateModified":"2022-07-30T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:48:00+00:00","articleBody":"     A 62 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et 1 kilom\u00e8tre du sommet du col du Platzerwasel, Annemiek van Vleuten et Demi Vollering continuent de faire la course en t\u00eate. Derri\u00e8re, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini est seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb et continue de c\u00e9der du terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tandem n\u00e9erlandais toujours \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-30T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:43:05+00:00","articleBody":"           Le passage du peloton \u00e0 Ribeauville, dans le Haut-Rhin. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7f1f092_a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:41:01+00:00","articleBody":"    Plus que 22 en course, le vendange tardive \u00e9tait bon?    D\u00e9sagr\u00e8g\u00e9 de math         Saut de cha\u00eene sur le clavier\u00a0: il fallait lire 122. Merci de votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France, la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, maillot vert par procuration puisque le jaune est sur les \u00e9paules de Marianne Vos, a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon un peu plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape.          Victime d\u2019une chute hier, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe DSM avait pris le d\u00e9part de la septi\u00e8me \u00e9tape avec de nombreux bandages, avant de se r\u00e9soudre \u00e0 mettre le clignotant vers la sortie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes a abandonn\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:32:32+00:00","articleBody":"     A peine la descente du Petit Ballon achev\u00e9e, les coureuses encha\u00eenent directement par l\u2019ascension d\u2019un deuxi\u00e8me col class\u00e9 en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3%). Les Fran\u00e7aises Juliette Labous et Evita Muzic se trouvent actuellement ensemble au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering - van Vleuten          Longo Borghini, \u00e0 1 min 38 s          Labous - Persico Niewiadoma - Ludwig - Muzic - Brown, \u00e0 2 min 49 s  S. Persico          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 6 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 7 min 50 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-30T13:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:26:49+00:00","articleBody":"     Si Annemiek van Vleuten a men\u00e9 le rythme dans l\u2019ascension du Petit Ballon, c\u2019est sa compatriote Demi Vollering qui est pass\u00e9e au sommet. Cette derni\u00e8re empoche 10 points et prend provisoirement la premi\u00e8re place du classement de la montagne, puisque l\u2019actuelle maillot \u00e0 pois, Femke Gerritse, une autre N\u00e9erlandaise, figure au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering, 10 pts          Van Vleuten, 8 pts          Longo Borghini, 6 pts          Brown, 4 pts          Uttrup Ludwig, 2 pts          Niewiadoma, 1 pt       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ordre de passage au sommet du Petit Ballon","dateModified":"2022-07-30T13:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:21:36+00:00","articleBody":"     Elles \u00e9taient 144 coureuses au d\u00e9part de Paris dimanche dernier, elles ne sont plus que 122 en courses. Au d\u00e9part de cette septi\u00e8me \u00e9tape, \u00e0 S\u00e9lestat, deux coureuses manquaient \u00e0 l\u2019appel\u00a0: l\u2019Italienne Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), mais aussi la Suissesse Marlen Reusser (SD Worx), victorieuse en solitaire de l\u2019\u00e9tape de Bar-sur-Aube, qui souffre d\u2019une commotion c\u00e9r\u00e9brale suite \u00e0 une chute survenue hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux non-partantes ce matin","dateModified":"2022-07-30T13:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:16:32+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du sommet du Petit Ballon, Annemiek van Vleuten (Movistar) dicte la cadence avec Demi Vollering (SD Worx) bien cal\u00e9e dans sa roue. Le duo compte d\u00e9sormais 55 secondes d\u2019avance sur la premi\u00e8re poursuivante, Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). Les autres concurrentes sont dispers\u00e9es en aval de la montagne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Vleuten creuse des \u00e9carts  ","dateModified":"2022-07-30T13:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:10:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, sur quelle chaine regarder en direct, je ne trouuve rien sur France TV ... :\/    aas         Bonjour,          France 3 prend l\u2019antenne \u00e0 15h15, soit dans quelques minutes. Et sans Franck Ferrand\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:08:40+00:00","articleBody":"    c'est la f\u00eate de JULIETTE !? VA-T-ELLE GAGNER AUJOURD'HUI ?    SAM         En tout cas, on lui souhaite, comme dirait Laurent Paganelli. Mais attention, figurez-vous que la Su\u00e9doise Julia Borgstrom porte le maillot blanc de meilleure jeune et que l\u2019on f\u00eate aussi les Julia ce 30 juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:00:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 45 kilom\u00e8tres parcourus, le peloton gravit les premi\u00e8res pentes de la mont\u00e9e du Petit Ballon (9,4\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%). Deux coureuses sont en t\u00eate de la course, et non des moindres\u00a0: les N\u00e9erlandaises Demi Vollering et Annemiek van Vleuten, grandes favorites \u00e0 la victoire finale\u00a0!          L\u2019alliance batave compte environ 30 secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivantes o\u00f9 figure notamment la tricolore Juliette Labous. Un peloton d\u2019une centaine de coureuses pointe \u00e0 environ 1 minutes 40 secondes, tandis que Marianne Vos - la maillot jaune - est rel\u00e9gu\u00e9e dans un groupe \u00e0 plus de 3 minutes de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le Petit Ballon ","dateModified":"2022-07-30T13:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:50:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-30T12:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:30:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) a beau avoir collectionn\u00e9 les places d\u2019honneur depuis le d\u00e9but de ce Tour (en terminant chacune des six premi\u00e8res \u00e9tapes dans le top 5) et d\u00e9tenir une marge de 30 secondes d\u2019avance sur sa premi\u00e8re poursuivante au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle sait que ce week-end en montagne va rabattre les cartes.          Les coureuses vont relier S\u00e9lestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin) en grimpant trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie\u00a0: le Petit Ballon (9,3 km \u00e0 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km \u00e0 6,7 %), plus longue mont\u00e9e de ce Tour, dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Les favorites sont attendues, \u00e0 commencer par une autre N\u00e9erlandaise, Annemiek van Vleuten (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la montagne ","dateModified":"2022-07-30T13:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. @LETOURFEMMES                 La Su\u00e9doise Julia Borgstrom (AG Insurance - NXTG Team) a pris le maillot blanc de meilleure jeune \u00e0 l\u2019issue de la sixi\u00e8me \u00e9tape. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/cb88f64_73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-30T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:10:06+00:00","articleBody":"     Pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse ce samedi le maillot jaune de leader. Elle a le temps de r\u00e9f\u00e9rence d\u2019un classement g\u00e9n\u00e9ral qui sera forc\u00e9ment chamboul\u00e9 par cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 19\u00a0h\u00a030\u00a0min\u00a014\u00a0s          2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 30 s          3- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 30 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 35 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a005\u00a0s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a011\u00a0s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1\u00a0min\u00a019\u00a0s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a028\u00a0s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 2\u00a0min\u00a002\u00a0s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2\u00a0min\u00a034\u00a0s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 6e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-30T12:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:00:03+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 vainqueure au sprint \u00e0 Provins lundi, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirm\u00e9 sa grande forme en remportant vendredi 29\u00a0juillet sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin).          Victime d\u2019une chute, sa rivale Lorena Wiebes (DSM) - ayant d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 deux \u00e9tapes - n\u2019a pas pu disputer le sprint final. A l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9, pas moins de sept Italiennes se sont class\u00e9es dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                    Derni\u00e8re survivante d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e de quatorze coureuses, pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Boersch), la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ-Suez-Futuroscope) a \u00e9t\u00e9 finalement rattrap\u00e9e par le peloton \u00e0 quatre kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marie Le\u00a0Net s\u2019\u00e9chappe, Audrey Cordon-Ragot se f\u00e2che\u2026 et Marianne Vos gagne encore         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rosheim, Marianne Vos a fait le doubl\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0ravito\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mains sur les cocottes\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022.          Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e montagneuse en Alsace, trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie sont r\u00e9pertori\u00e9s\u00a0: le Petit Ballon (9,3\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%), le col de Platzerwasel (7,1\u00a0km \u00e0 8,3\u00a0%) et enfin le Grand Ballon (13,5\u00a0km \u00e0 6,7\u00a0%), dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering (Haut-Rhin).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-30T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-2">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Coureur puis journaliste-écrivain, Jean Bobet est indissociable de son frère aîné, Louison, le premier à gagner trois fois de suite le Tour de France, entre 1953 et 1955.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Sport             La mort du cycliste Jean Bobet, « l’homme au masque de frère »      Coureur puis journaliste-écrivain, Jean Bobet est indissociable de son frère aîné, Louison, le premier à gagner trois fois de suite le Tour de France, entre 1953 et 1955.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « J’ai été un coureur cycliste particulier », estimait le cadet, Jean, né en 1930, cinq ans après son frère, Louison. « D’abord, j’étais une curiosité que l’on qualifiait d’intellectuel. C’était écrit sur ma figure : je portais des lunettes. Et puis, j’étais le frère de l’autre. C’était écrit partout : Louison Bobet était LE champion. »            Jean Bobet, que l’écrivain Antoine Blondin surnomma « l’homme au masque de frère », s’est éteint à l’âge de 92 ans, a annoncé samedi l’Union nationale des cyclistes professionnels (UNCP), dont il fut l’un des fondateurs.            Jean BOBET co-fondateur de l’UNCP avec Henry ANGLADE est décédé à l’âge de 92 ans. 
Les coureurs pros,

<article-nb="2022/07/30/19-3">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis             Caroline Garcia élimine Iga Swiatek, numéro un mondiale, en quarts de finale du tournoi de tennis de Varsovie      Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia, à Lausanne, en Suisse, le 16 juillet 2022.  LAURENT GILLIERON / AP                 La Française Caroline Garcia, 45e joueuse au classement WTA, a éliminé vendredi 29 juillet la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, chez elle en quarts de finale du tournoi de Varsovie (6-1, 1-6, 6-4). Tête de série no 5, Caroline Garcia affrontera en demi-finale l’Italienne Jasmine Paolini, avec en ligne de mire le huitième titre en simple de sa carrière.            La Française de 28 ans, qui restait sur un quart de finale perdu à Palerme et une demie concédée à Lausanne, s’est offert la numéro un mondiale, qui effectuait à domicile son retour à la compétition depuis son élimination au troisième tour à Wimbledon par une autre Française, Alizé Cornet, qui avait mis un terme à une série de trente-sept victoires consécutives.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Caroline Garcia et Kristina Mladenovic remportent le double                   Excellent retour de service            Garcia et Swiatek, qui ne s’étaient jusqu’ici affrontées qu’une seule fois, en 2019 à Cincinnati (victoire de la Polonaise), ont eu chacune leur set de domination, le premier remporté 6-1 par la Française, le second enlevé sur la même marque par la numéro un mondiale.                 Portée par un excellent retour de service, Garcia a réalisé un premier break à 5-3 dans le dernier set, avant de céder son service alors qu’elle servait pour le match. Mais la Française est ensuite parvenue à conclure avec autorité en prenant une nouvelle fois le service de la Polonaise (6-4).            Iga Swiatek, lauréate de Roland-Garros en 2020 et cette année, n’avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d’un an. L’autre demi-finale opposera l’Ukrainienne Kateryna Kozlova à la Roumaine Ana Bogdan.                             Lire aussi :  A Roland-Garros, Iga Swiatek étend son règne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/29/caroline-garcia-elimine-iga-swiatek-numero-un-mondiale-en-quarts-de-finale-du-tournoi-de-tennis-de-varsovie_6136629_3242.html"},"headline":"Caroline Garcia \u00e9limine Iga Swiatek, num\u00e9ro un mondiale, en quarts de finale du tournoi de tennis de Varsovie","dateCreated":"2022-07-29T20:48:28+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:48:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Iga Swiatek, laur\u00e9ate de Roland-Garros en\u00a02020 et cette ann\u00e9e, n\u2019avait plus perdu un match sur terre battue depuis plus d\u2019un an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/536/0/6429/3214/1342/671/60/0/426e640_f6596032ea134e33a44580c7f23950ad-f6596032ea134e33a44580c7f23950ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-4">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ A Rosheim, la Néerlandaise a remporté une seconde victoire d’étape. De son côté, la championne de France était remontée contre l’attribution du prix de la combative à sa jeune compatriote du Morbihan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Marie Le Net s’échappe, Audrey Cordon-Ragot se fâche… et Marianne Vos gagne encore      A Rosheim, la Néerlandaise a remporté une seconde victoire d’étape. De son côté, la championne de France était remontée contre l’attribution du prix de la combative à sa jeune compatriote du Morbihan.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rosheim, Bas-Rhin)         Publié hier à 18h57, mis à jour hier à 19h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Marianne Vos s’impose avec le maillot jaune sur le dos lors de l’arrivée de la 6ᵉ étape du Tour de France Femmes, à Rosheim (Bas-Rhin), le 29 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Derrière son côté lot de consolation, le prix de la combativité délie les langues. Chez les hommes en 2019, Stéphane Rossetto s’était fendu d’un « Moi, ça me casse les couilles, les mecs comme ça », dégoûté de voir le Belge Aimé De Gendt lui voler les suffrages du jury à l’arrivée à Toulouse. Tout aussi fâchée, Audrey Cordon-Ragot surveille davantage son langage. Ce vendredi 29 juillet, l’équipière modèle avait carte blanche au sein de la Trek-Segrafedo lors de cette 6e étape entre Saint-Dié-des-Vosges et Rosheim (Bas-Rhin).            Alors la championne de France de 32 ans n’a pas ménagé ses efforts pour entretenir la flamme d’une échappée de 14 coureuses – contrairement à certaines, à l’entendre après l’arrivée. « J’ai passé des relais comme pas tout le monde. Je vais être honnête avec vous et faire une déclaration qui ne va pas faire plaisir à certaines personnes : pour moi, la combativité, on la donne à des personnes qui passent des relais. » Et de remonter sur son vélo pour filer vers le car de son équipe.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course                   Un décryptage s’impose. Le prix en question est revenu à une autre native de Pontivy, plus jeune de dix ans, Marie Le Net (FDJ-Suez-Futuroscope), dont le modèle n’est autre que… Cordon-Ragot. Au micro de France Télévisions, la mère de la combative du jour racontait l’inspiration représentée par cette presque voisine, « qui est déjà venue plusieurs fois à la maison ». Pas tenue au courant de la sortie de l’autre Morbihanaise, Le Net était encore sur le coup de l’émotion de sa fin de course. « J’y ai cru, j’y ai cru, mais ça revenait trop vite derrière », répétait-elle, submergée par l’émotion après les encouragements reçus le long de la route.                 La première victoire française sur ce Tour a tenu à quatre kilomètres. Quatre de trop pour Le Net, reprise au milieu des vignes d’Alsace par le peloton des favorites. La Bretonne a fait un beau numéro, mais elle avait auparavant activé le mode économie d’énergie. Dans le jargon du cyclisme, on utilise plutôt l’expression « faire de la patinette » – comprendre se placer dans les dernières positions d’une échappée et se laisser conduire. Le Net n’est pas une partisane du moindre effort, mais son équipe avait d’autres projets, comme l’a prouvé l’accélération de l’Australienne Grace Brown dans la montée de la route de Mollkirch, avant-dernière côte de la journée.            « C’est une tout autre course qui va débuter »            Malgré son prénom à l’honneur dans toutes les mairies de France, Marianne Vos bat pavillon néerlandais et se tient à l’écart des polémiques entre Tricolores. Le maillot jaune a été la plus rapide pour s’imposer au sprint devant un groupe de 39 coureuses et signer sa deuxième victoire d’étape (après Provins, lundi). Un sprint sans la reine des sprinteuses sur ce Tour, Lorena Wiebes (DSM), écartée de l’explication finale après une chute dans la descente du chemin de Mollkirch.            Tant pis pour sa compatriote : Vos voit toujours la vie en jaune. Mais pour combien de temps encore ? La coureuse de la Jumbo-Visma a bien quelques talents d’escaladeuse, mais elle connaît le menu des deux dernières étapes. Et il est escarpé. « Il faut être réaliste, c’est une tout autre course qui va débuter », prévient celle qui dispose de 30 secondes d’avance sur l’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service).            💪🟡 Et à la fin, c'est Marianne Vos qui gagne !


<article-nb="2022/07/30/19-5">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La coureuse néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune après sa victoire lors de la 6ᵉ étape, sa deuxième depuis le départ de la Grande Boucle. Samedi, place à la montagne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course La coureuse néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune après sa victoire lors de la 6ᵉ étape, sa deuxième depuis le départ de la Grande Boucle. Samedi, place à la montagne.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 29/07 à 16:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et de deux pour Marianne Vos à Rosheim         Profil tout-terrain par excellence, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirmé sa grande forme en remportant sa deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin). Si le profil accidenté de cette étape, avec quatre cols de 3e et 4e catégories, collait à ses qualités de puncheuse polyvalente, la chute commune de Lorena Wiebes (DSM) et Lotte Kopecky (SD Worx) a aussi compliqué les chances de ses deux grandes rivales. La première citée n’a pas pu regagner le peloton, tandis que la concurrente belge a pris la 3e place du sprint. A noter que sept Italiennes ont terminé dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                 La Néerlandaise Marianne Vos célèbre son succès au sprint à Rosheim, le vendredi 29 juillet 2022, à l’issue de la 6e étape du Tour de France Femmes. JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP          Au classement général, Marianne Vos accentue son avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) grâce aux 10 secondes de bonifications récupérées à l’arrivée. Ce samedi, au départ d’un week-end en montagne, la Néerlandaise portera donc le maillot jaune pour la cinquième fois d’affilée. Elle a surtout fait la très bonne opération dans la course au maillot vert du classement à points. De son côté, la Suédoise Julia Borgström (AG Insurance NXTG) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. Enfin, la Néerlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) conserve le maillot à pois de meilleure grimpeuse.        Le profil accidenté de cette étape pouvait convenir à une baroudeuse. Quatorze coureuses se sont détachées à l’avant de la course au début du parcours, mais elles n’ont jamais réussi à s’entendre pour empêcher le retour du peloton. A 10 kilomètres de l’arrivée, sur les pentes de la dernière ascension, la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %), la Française Marie Le Net est partie en solitaire, avant d’être finalement reprise à cinq kilomètres de la ligne.                     Le 29/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixième étape du Tour. On vous souhaite de passer une excellente soirée !                         Le 29/07 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le dernier kilomètre de cette 6e étape :                  Retrouvez la vidéo du sprint final ici.                    Le 29/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos, définition de la régularité        Impressionnante depuis le départ du Tour de France, dimanche à Paris, Marianne Vos a terminé toutes les étapes dans le top 5. Vainqueure des 2e et 6e étapes, la Néerlandaise a également terminé sur le podium à trois autres reprises. Impressionnant !                              Le 29/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Marianne Vos :          « C’était une course vraiment difficile. Il y a eu beaucoup d’action dans la côte de Boersch [à 9 km de l’arrivée]. Au sprint, les filles [de son équipe Jumbo-Visma] m’ont vraiment bien guidé. Elles ont fait un travail merveilleux pour me mettre en bonne position dans le dernier virage. Je n’imaginais pas porter ce maillot jaune pendant cinq jours. Je suis extrêmement heureuse. »                     Le 29/07 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du jour et du général        Marianne Vos (Jumbo-Visma) réalise la bonne opération du jour en récupérant 10 secondes de bonification au classement général grâce à sa victoire au sprint. De quoi conforter son maillot jaune, avec désormais 30 secondes d’avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 5e à Rosheim. Notons également la présence de sept Italiennes dans le top 10 du jour.                              Le 29/07 à 16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisa Balsamo n’avait pas les jambes        Idéalement placée dans le sprint final aux côtés de Marianne Vos, après avoir frôlé la chute dans un virage à gauche, la championne du monde Elisa Balsamo a finalement manqué de puissance au bout de la dernière ligne droite. Elle prend la 4e place.                    Le 29/07 à 16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bastianelli et Kopecky sur le podium        Victoire aisée pour Marianne Vos (Jumbo-Visma) qui devance donc Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e, et Lotte Kopecky (SD Worx), 3e.                              Le 29/07 à 16:19   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos remporte (encore) le sprint !        La Néerlandaise a conquis sa deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France après celle de Provins lundi. Elle conforte ainsi son maillot jaune.                    Le 29/07 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y'a la wifi dans les Vosges pour Le Net ?    4G          Malheureusement pour la Française, le peloton a décidé de couper le réseau dans la descente de la côte de Boersch.                    Le 29/07 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Jumbo mène le peloton à 2 kilomètres de l’arrivée        L’équipe de la maillot jaune, Marianne Vos, roule en tête du peloton dans les rues de Rosheim. Un sprint massif se dessine.                    Le 29/07 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kopecky de retour dans le jeu        Revenue dans le peloton il y a quelques kilomètres, la sprinteuse belge est replacée à l’avant du peloton par ses coéquipières chez SD Worx.                    Le 29/07 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Net reprise par le peloton        A 4,5 kilomètres de l’arrivée, la Française de FDJ Suez-Futuroscope est rattrapée par un peloton à bloc dans une descente roulante.                    Le 29/07 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marie Le Net a le peloton à ses trousses        Mauvaise nouvelle pour la Française : une spécialiste du contre-la-montre, Ellen van Dijk, roule en tête du groupe maillot jaune. Cette dernière travaille pour sa leader chez Trek-Segafredo, la championne du monde sur route, Elisa Balsamo.                    Le 29/07 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton à 20 secondes de Le Net, en tête en haut de la côte de Boersch        A 9 kilomètres de la ligne d’arrivée, la Française Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) a passé en tête le sommet de la côte de Boersch (4e catégorie), suivie par l’Anglaise Anna Henderson (Jumbo-Visma). Elle possède une grosse vingtaine de secondes d’avance sur le peloton.                              Le 29/07 à 16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coq’corico               JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                               Le 29/07 à 16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marie Le Net seule en tête          La coureuse tricolore s’est détachée à 10 kilomètres de l’arrivée. Elle a réussi à distancer les deux autres échappées britanniques dans la montée de la côte de Boersch.                              Le 29/07 à 16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              3 coureuses en tête de la course        L’échappée à l’avant de la course a été fortement réduite. Sentant le peloton fondre sur le groupe de tête, trois coureuses se sont détachées pour rouler à une allure plus soutenue. On retrouve les Britanniques Joscelin Lowden et Anna Henderson, accompagnées par la Française Marie Le Net. Elles s’apprêtent à aborder la dernière difficulté du jour,  la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %).          La composition du groupe de tête :          M. Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J. Lowden (Uno-X Pro) A. Henderson (Jumbo-Visma)                    Le 29/07 à 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cordon-Ragot s’est relevée        La championne de France n’a pas réussi à intégrer le trio désormais en tête de course. Présente dans un groupe proche d’être repris par le peloton, la coureuse de Trek-Segafredo s’est donc relevée pour rouler en tête du groupe maillot jaune pour l’Italienne Elisa Balsamo.                    Le 29/07 à 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ça veut dire quoi : s « en chasse-patate » ?    ven         De Ven, on vous laisse vous régaler avec cet article très utile rédigé par nos collègues il y a désormais quatre ans, mais toujours d’actualité. Chasse-patate : « se dit d’un coureur qui se trouve entre deux groupes de cyclistes sans avoir réellement la possibilité de rejoindre celui qui le précède. »                    Lire aussi :  Tout comprendre au Tour de France et à son vocabulaire : giclette, chasse-patate, gruppetto…                            Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet      Image de couverture :  Derrière ses coéquipières de l’équipe Jumbo-Visma, la Néerlandaise Marianne Vos (3e en partant de la gauche) porte le maillot jaune de leader du classement général lors de la cinquième étape du Tour de France Femmes jeudi 28 février 2022.    JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la sixième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une sixième étape de 129,2 kilomètres au profil accidenté. Quatre difficultés sont répertoriées, dont la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %) qui précédera l’arrivée à Rosheim (Bas-Rhin).         Où ? Au départ de Saint-Dié-des-Vosges, le peloton va rouler quelques kilomètres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d’Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin, jusqu’à l’arrivée à Rosheim.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 20 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 20 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 25 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 55 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 1 min 01 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 09 s         8- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 18 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 52 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 2 min 24 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? Du Popcorn Festival de Montcuq-en-Quercy-Blanc         A lire en attendant :         Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle         5e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-29T15:23:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T15:23:20+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune apr\u00e8s sa victoire lors de la 6\u1d49\u00a0\u00e9tape, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9part de la Grande Boucle. Samedi, place \u00e0 la montagne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : Marianne Vos s’impose au sprint à Rosheim en patronne du peloton, revivez la course","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma conforte son maillot jaune apr\u00e8s sa victoire lors de la 6\u1d49\u00a0\u00e9tape, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9part de la Grande Boucle. Samedi, place \u00e0 la montagne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4276/2850/1342/894/3/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-29T15:23:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T15:23:20+00:00"
  Profil tout-terrain par excellence, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirm\u00e9 sa grande forme en remportant sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin). Si le profil accident\u00e9 de cette \u00e9tape, avec quatre cols de 3e et 4e cat\u00e9gories, collait \u00e0 ses qualit\u00e9s de puncheuse polyvalente, la chute commune de Lorena Wiebes (DSM) et Lotte Kopecky (SD Worx) a aussi compliqu\u00e9 les chances de ses deux grandes rivales. La premi\u00e8re cit\u00e9e n\u2019a pas pu regagner le peloton, tandis que la concurrente belge a pris la 3e place du sprint. A noter que sept Italiennes ont termin\u00e9 dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au sprint \u00e0 Rosheim, le vendredi 29 juillet 2022, \u00e0 l\u2019issue de la 6e \u00e9tape du Tour de France Femmes. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marianne Vos accentue son avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel &\u00a0Service) gr\u00e2ce aux 10 secondes de bonifications r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Ce samedi, au d\u00e9part d\u2019un week-end en montagne, la N\u00e9erlandaise portera donc le maillot jaune pour la cinqui\u00e8me fois d\u2019affil\u00e9e. Elle a surtout fait la tr\u00e8s bonne op\u00e9ration dans la course au maillot vert du classement \u00e0 points. De son c\u00f4t\u00e9, la Su\u00e9doise Julia Borgstr\u00f6m (AG Insurance NXTG) endosse le maillot blanc de meilleure jeune. Enfin, la N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) conserve le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse.          Le profil accident\u00e9 de cette \u00e9tape pouvait convenir \u00e0 une baroudeuse. Quatorze coureuses se sont d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 l\u2019avant de la course au d\u00e9but du parcours, mais elles n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre pour emp\u00eacher le retour du peloton. A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, sur les pentes de la derni\u00e8re ascension, la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%), la Fran\u00e7aise Marie Le Net est partie en solitaire, avant d\u2019\u00eatre finalement reprise \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de la ligne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/cd32abd_b1242d2c047248eaa94573a334a0176c-b1242d2c047248eaa94573a334a0176c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de deux pour Marianne Vos \u00e0 Rosheim","dateModified":"2022-07-29T15:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:46:35+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. On vous souhaite de passer une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:32:34+00:00","articleBody":"               Retrouvez la vid\u00e9o du sprint final ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le dernier kilom\u00e8tre de cette 6e \u00e9tape\u00a0:","dateModified":"2022-07-29T14:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:31:38+00:00","articleBody":"     Impressionnante depuis le d\u00e9part du Tour de France, dimanche \u00e0 Paris, Marianne Vos a termin\u00e9 toutes les \u00e9tapes dans le top 5. Vainqueure des 2e et 6e \u00e9tapes, la N\u00e9erlandaise a \u00e9galement termin\u00e9 sur le podium \u00e0 trois autres reprises. Impressionnant\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos, d\u00e9finition de la r\u00e9gularit\u00e9","dateModified":"2022-07-29T14:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:30:37+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une course vraiment difficile. Il y a eu beaucoup d\u2019action dans la c\u00f4te de Boersch [\u00e0 9\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e]. Au sprint, les filles [de son \u00e9quipe Jumbo-Visma] m\u2019ont vraiment bien guid\u00e9. Elles ont fait un travail merveilleux pour me mettre en bonne position dans le dernier virage. Je n\u2019imaginais pas porter ce maillot jaune pendant cinq jours. Je suis extr\u00eamement heureuse.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Marianne Vos\u00a0: ","dateModified":"2022-07-29T14:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:25:42+00:00","articleBody":"     Marianne Vos (Jumbo-Visma) r\u00e9alise la bonne op\u00e9ration du jour en r\u00e9cup\u00e9rant 10 secondes de bonification au classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire au sprint. De quoi conforter son maillot jaune, avec d\u00e9sormais 30 secondes d\u2019avance sur Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 5e \u00e0 Rosheim. Notons \u00e9galement la pr\u00e9sence de sept Italiennes dans le top 10 du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour et du g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-29T14:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:23:47+00:00","articleBody":"     Id\u00e9alement plac\u00e9e dans le sprint final aux c\u00f4t\u00e9s de Marianne Vos, apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la chute dans un virage \u00e0 gauche, la championne du monde Elisa Balsamo a finalement manqu\u00e9 de puissance au bout de la derni\u00e8re ligne droite. Elle prend la 4e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisa Balsamo n\u2019avait pas les jambes","dateModified":"2022-07-29T14:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:21:27+00:00","articleBody":"     Victoire ais\u00e9e pour Marianne Vos (Jumbo-Visma) qui devance donc Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e, et Lotte Kopecky (SD Worx), 3e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bastianelli et Kopecky sur le podium","dateModified":"2022-07-29T14:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:19:22+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise a conquis sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France apr\u00e8s celle de Provins lundi. Elle conforte ainsi son maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos remporte (encore) le sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-29T14:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:18:15+00:00","articleBody":"    Y'a la wifi dans les Vosges pour Le Net ?    4G          Malheureusement pour la Fran\u00e7aise, le peloton a d\u00e9cid\u00e9 de couper le r\u00e9seau dans la descente de la c\u00f4te de Boersch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:17:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de la maillot jaune, Marianne Vos, roule en t\u00eate du peloton dans les rues de Rosheim. Un sprint massif se dessine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo m\u00e8ne le peloton \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T14:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:16:43+00:00","articleBody":"     Revenue dans le peloton il y a quelques kilom\u00e8tres, la sprinteuse belge est replac\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton par ses co\u00e9quipi\u00e8res chez SD Worx.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky de retour dans le jeu","dateModified":"2022-07-29T14:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:14:39+00:00","articleBody":"     A 4,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Fran\u00e7aise de FDJ Suez-Futuroscope est rattrap\u00e9e par un peloton \u00e0 bloc dans une descente roulante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Net reprise par le peloton","dateModified":"2022-07-29T14:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:13:07+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle pour la Fran\u00e7aise\u00a0: une sp\u00e9cialiste du contre-la-montre, Ellen van Dijk, roule en t\u00eate du groupe maillot jaune. Cette derni\u00e8re travaille pour sa leader chez Trek-Segafredo, la championne du monde sur route, Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marie Le Net a le peloton \u00e0 ses trousses","dateModified":"2022-07-29T14:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:09:15+00:00","articleBody":"     A 9 kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) a pass\u00e9 en t\u00eate le sommet de la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie), suivie par l\u2019Anglaise Anna Henderson (Jumbo-Visma). Elle poss\u00e8de une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance sur le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 20 secondes de Le Net, en t\u00eate en haut de la c\u00f4te de Boersch","dateModified":"2022-07-29T14:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:08:28+00:00","articleBody":"            JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/2168abb_edc11d2ca01844a1b9d4db3f7913c590-edc11d2ca01844a1b9d4db3f7913c590-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coq\u2019corico","dateModified":"2022-07-29T14:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:06:41+00:00","articleBody":"     La coureuse tricolore s\u2019est d\u00e9tach\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 distancer les deux autres \u00e9chapp\u00e9es britanniques dans la mont\u00e9e de la c\u00f4te de Boersch.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marie Le Net seule en t\u00eate \u00a0","dateModified":"2022-07-29T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:02:00+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite. Sentant le peloton fondre sur le groupe de t\u00eate, trois coureuses se sont d\u00e9tach\u00e9es pour rouler \u00e0 une allure plus soutenue. On retrouve les Britanniques Joscelin Lowden et Anna Henderson, accompagn\u00e9es par la Fran\u00e7aise Marie Le Net. Elles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 aborder la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour,  la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %).          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J. Lowden (Uno-X Pro) A. Henderson (Jumbo-Visma)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 coureuses en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-29T14:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:47+00:00","articleBody":"     La championne de France n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le trio d\u00e9sormais en t\u00eate de course. Pr\u00e9sente dans un groupe proche d\u2019\u00eatre repris par le peloton, la coureuse de Trek-Segafredo s\u2019est donc relev\u00e9e pour rouler en t\u00eate du groupe maillot jaune pour l\u2019Italienne Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cordon-Ragot s\u2019est relev\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:01+00:00","articleBody":"    \u00e7a veut dire quoi : s \u00ab en chasse-patate \u00bb ?    ven         De Ven, on vous laisse vous r\u00e9galer avec cet article tr\u00e8s utile r\u00e9dig\u00e9 par nos coll\u00e8gues il y a d\u00e9sormais quatre ans, mais toujours d\u2019actualit\u00e9. Chasse-patate\u00a0: \u00ab\u00a0se dit d\u2019un coureur qui se trouve entre deux groupes de cyclistes sans avoir r\u00e9ellement la possibilit\u00e9 de rejoindre celui qui le pr\u00e9c\u00e8de.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tout comprendre au Tour de France et \u00e0 son vocabulaire : giclette, chasse-patate, gruppetto\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:57:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi un Tour f\u00e9minin en 1 semaine seulement ? Et non pas 2 ou 3 semaines ?\r\nEt merci pour votre animation    LaurentG         Bonjour Laurent,          Comme nous l\u2019\u00e9voquions dans un pr\u00e9c\u00e9dent live, Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix d\u2019une course de huit \u00e9tapes par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:56:34+00:00","articleBody":"     A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e7a roule fort en t\u00eate du peloton, d\u00e9sormais point\u00e9  \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:54:54+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes compte 1 minute 30 secondes de retard sur le peloton. Victime d\u2019une chute, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe DSM, reconnaissable \u00e0 son maillot vert (qu\u2019elle porte puisque Marianne Vos est d\u00e9j\u00e0 en jaune), roule pour l\u2019instant seule \u00e0 l\u2019arri\u00e8re pour revenir sur le groupe men\u00e9 par\u2026 l\u2019\u00e9quipe DSM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-29T13:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:51:07+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres du but, la cloche a sonn\u00e9 au moment du premier passage des coureuses \u00e9chapp\u00e9es sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Cette derni\u00e8re partie de la course sera marqu\u00e9e par l\u2019ascension de la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %), \u00e0 neuf kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier passage sur la ligne","dateModified":"2022-07-29T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:36+00:00","articleBody":"     A 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses ont gravi une c\u00f4te d\u00eete \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps au classement g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est l\u2019Allemande Kathrin Hammes qui est pass\u00e9e en t\u00eate devant les Fran\u00e7aises Audrey Cordon-Ragot et Marie Le Net.          Les r\u00e9sultats\u00a0:         K. Hammes\u00a0: 3 s          2. A. Cordon-Ragot\u00a0: 2\u00a0s          M. Le Net\u00a0: 1 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bonifications sur la Route de Mollkirch","dateModified":"2022-07-29T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:11+00:00","articleBody":"     A 22 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, deux des meilleures sprinteuses du peloton ont chut\u00e9 dans un virage \u00e0 gauche en descente en compagnie d\u2019autres coureuses. La porteuse du maillot vert, Lorena Wiebes (DSM) pouvait esp\u00e9rer jouer la gagne aujourd\u2019hui si elle passait la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour. Touch\u00e9e \u00e0 la hanche et au coude, elle repart seule plus d\u2019une minute derri\u00e8re le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes et Kopecky ont chut\u00e9","dateModified":"2022-07-29T13:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemande Kathrin Hammes (EF Education-Tibco) acc\u00e9l\u00e8re dans la bosse de la route de Mollkirch. La Fran\u00e7aise Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) semble en jambes et la suit.          On s\u2019active \u00e9galement dans le peloton dans cette difficult\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hammes attaque, Cordon-Ragot suit","dateModified":"2022-07-29T13:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:39:03+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9f\u00e9rez les Vosges ou l'Alsace ?    Question pi\u00e8ge         On adore le col d\u2019Urbeis qui a un versant de chaque c\u00f4t\u00e9. Comme \u00e7a, on est s\u00fbrs de ne froisser personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:41+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0et l\u2019\u00e9cart diminue jusqu\u2019\u00e0 53 secondes entre les deux groupes. La relance de la championne de France arrive au bon moment et permet de repasser au-dessus de la minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ une minute d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:24+00:00","articleBody":"     Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) a d\u00e9cid\u00e9 de placer une attaque dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 le peloton se rapprochait dangereusement du groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La championne de France attaque\u00a0","dateModified":"2022-07-29T13:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:31:57+00:00","articleBody":"    Est-ce que les coureuses ont aussi droit \u00e0 un \"Tut-Tut\" d'encouragement ? ou comme le visuel d'\u00e9tape en  haut de page c'est r\u00e9serve aux coureurs ?    jin              Tut-tut pour les \u00e9chapp\u00e9es et notamment nos deux Fran\u00e7aises, Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:44+00:00","articleBody":"     Tamara Dronova (Roland Cogeas Edelweiss Squad) passe en t\u00eate de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sprint interm\u00e9diaire et empoche 25 points. La coureuse russe devance Christine Majerus (SD Worx) et Jesse Vandenbulcke (Le Col-Wahoo).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dronova r\u00e8gle le sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-29T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:10+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises, autant d\u2019Espagnoles, de Britanniques et d\u2019Allemandes figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, mais aucune Am\u00e9ricaine.          Si Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est aujourd\u2019hui au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes. Retrouvez notre article\u00a0\u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cyclisme am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateModified":"2022-07-29T13:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:24:36+00:00","articleBody":"    Notre 1ere Fran\u00e7aise est toujours Juju ? ..Allez FRAAANCE!    Coco'rico         Affirmatif\u00a0! Juliette Labous (DSM) figure actuellement en 7e position du classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle a annonc\u00e9 avant la course qu\u2019elle visait une place dans le top 5. On attend d\u00e9sormais de la voir en montagne ce week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:19:53+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019un incident m\u00e9canique, la puncheuse italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Elle a d\u00fb compter sur l\u2019appui de plusieurs co\u00e9quipi\u00e8res pour retrouver sa place dans le peloton au kilom\u00e8tre 37.          Hier, l\u2019Italienne s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0distingu\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019emballage final de la cinqui\u00e8me \u00e9tape\u2026 en prenant la mauvaise direction dans un virage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poursuite d\u2019Elisa Longo Borghini","dateModified":"2022-07-29T13:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:12:10+00:00","articleBody":"     A 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e compte 1 minute 25 secondes d\u2019avance sur le peloton. Le groupe maillot jaune ne laisse pas les 14 coureuses en t\u00eate filer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart reste faible","dateModified":"2022-07-29T13:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:09:25+00:00","articleBody":"    Vous avez pr\u00e9vu quoi pour le gouter ?    Jojo         On h\u00e9site entre le Streusel et le Kougelhof...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T13:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:07:06+00:00","articleBody":"     Parmi les coureuses de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Australienne Ruby Roseman-Gannon (BikeExchange Jayco) est la mieux plac\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle figurait ce matin en 15e position, \u00e0 3 minutes 15 secondes de la leader Marianne Vos (Jumbo-Visma).                    La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          R.\u00a0Roseman-Gannon (BikeExchange - Jayco) T.\u00a0Dronova (Roland Cogeas Edelweiss) S.\u00a0Alonso (Ceratizit-WNT (F)) M.\u00a0Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J.\u00a0Lowden (Uno-X Pro) A.\u00a0Cordon-Ragot (Trek Segafredo) T.\u00a0Cromwell (Canyon\/SRAM Racing) A.\u00a0Henderson (Jumbo-Visma) K.\u00a0Hammes (EF Education -Tibco) S.\u00a0Smulders (Liv Racing Xstra) J.\u00a0Vandenbulcke (Le Col - Wahoo (F)) F.\u00a0Koch (Team DSM) C.\u00a0Majerus (SD Work) S.\u00a0Guti\u00e9rrez (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14 coureuses \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T13:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:58:04+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi avant 15h ?    Pause caf\u00e9         Re bonjour \u00e0 toutes et tous\u00a0!          On travaille sur d\u2019autres sujets, on se renseigne sur la course et on pr\u00e9pare les publications pr\u00e9vues entre 14h et 15h avant de vous retrouver avec grand plaisir. Nous voici d\u00e9sormais avec vous pour ces 55 derniers kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: Marianne Vos s\u2019impose au sprint \u00e0 Rosheim en patronne du peloton, revivez...","dateModified":"2022-07-29T12:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:56:04+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9e en deuxi\u00e8me position de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le Col d\u2019Urbeis (4e cat\u00e9gorie), derri\u00e8re Maaike Boogaard (UAE Team ADQ), Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) r\u00e9cup\u00e8re un neuvi\u00e8me point dans sa course au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeuse.                    Deuxi\u00e8me mont\u00e9e du jour, la C\u00f4te de Klingenthal (4e cat\u00e9gorie) n\u2019a pas bouscul\u00e9 la hi\u00e9rarchie puisque la Britannique Joscelin Lowden (Uno-X) y a pris deux points, juste devant la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope). Cette hi\u00e9rarchie s\u2019est confirm\u00e9e dans la c\u00f4te de Grendelbruch (3e cat\u00e9gorie), Lowden devan\u00e7ant \u00e0 nouveau Le Net et l\u2019Allemande Kathrin Hammes (Ceratizit-WNT).          Femke Gerritse est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e de garder le maillot blanc \u00e0 pois rouges demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerritse conforte son maillot \u00e0 pois, Lowden et Le Net prennent leurs premiers points","dateModified":"2022-07-29T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:54:45+00:00","articleBody":"     A 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, 14 coureuses roulent en t\u00eate de la course avec plus d\u2019une minute et 30 secondes d\u2019avance sur le peloton. Deux Fran\u00e7aises sont \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek Segafredo).          Vu l\u2019ampleur de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, il y a des chances de retrouver la vainqueure de l\u2019\u00e9tape du jour dans ce groupe m\u00eame si l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ maintient pour l\u2019instant un \u00e9cart limit\u00e9 en imprimant le rythme \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9chapp\u00e9e fournie \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T12:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:50:01+00:00","articleBody":"     L\u2019image de la 4e \u00e9tape d\u2019hier restera cette chute survenue entre Moriville et Moyemont, \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. L\u2019origine de cette gamelle collective\u00a0? Hier soir, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro a interrog\u00e9 Amandine Fouquenet qui avait le coude gauche bien amoch\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          \u00ab\u00a0La fille devant moi, une Ceratizit[-WNT], est tomb\u00e9e la premi\u00e8re, t\u00e9moigne la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a. Elle a d\u00fb se prendre un trou alors qu\u2019elle buvait, elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb Et puis le contact avec le bitume et le retour \u00e0 la position f\u0153tale d\u2019urgence, la seule indiqu\u00e9e dans ces cas pr\u00e9cis, \u00e0 en croire la Bretonne. \u00ab\u00a0Une fois au sol, je me suis mise en boule et c\u2019est tomb\u00e9 sur moi. Un peu peur, mais \u00e7a va.\u00a0\u00bb          D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 plus malchanceuses. Ainsi, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) a abandonn\u00e9 \u00e0 la suite de cette chute. Aujourd\u2019hui, trois coureuses \u00e9taient non partantes\u00a0: la Polonaise Marta Lach (Ceratizit-WintPro Cycling Team), l\u2019Italienne Eleonara Gasparrini (Valcar-Travel &\u00a0Service), et la N\u00e9erlandaise Marjolein Van\u2019t Geloof (Le Col-Wahoo). Ajoutons \u00e9galement l\u2019abandon de l\u2019Italienne Martina Alzini (Cofidis) au cours de cette sixi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-29T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:45:00+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9nouement ce week-end en montagne, le Tour se poursuit dans le Grand-Est par une \u00e9tape au profil accident\u00e9 qui pourrait sourire \u00e0 une baroudeuse ou encore une sprinteuse.          Au d\u00e9part de Saint-Di\u00e9-des-Vosges, le peloton a roul\u00e9 quelques kilom\u00e8tres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d\u2019Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin. Quatre difficult\u00e9s sont r\u00e9pertori\u00e9es au total, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).          \u00ab\u00a0Si cette \u00e9tape ne sera pas d\u00e9cisive pour le maillot jaune, elle fatiguera les organismes\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la directrice de la course, Marion Rousse, dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme.                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-29T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:40:02+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) conserve le maillot blanc de meilleure jeune. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/278421b_f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs\u00a0","dateModified":"2022-07-29T12:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:35:00+00:00","articleBody":"     Depuis lundi soir, le maillot jaune est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 20 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 20 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 25 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 55 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1 min 01 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 09 s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 18 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 52 s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2 min 24 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 5e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-29T12:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:26:50+00:00","articleBody":"     Une chute collective d\u2019envergure a marqu\u00e9 la 5e \u00e9tape de ce Tour, et emmen\u00e9 au tapis une bonne partie des coureuses. Emma Norsgaard (Movistar) a d\u00fb abandonner, tandis que des compagnonnes de route ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es plus ou moins gravement.                    En dehors de ce gadin survenu \u00e0 environ 45 kilom\u00e8tres de la ligne, Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 la plus forte au sprint, levant les bras pour la deuxi\u00e8me fois en moins de sept jours.  Aucun mouvement en revanche au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marianne Vos (Jumbo-Visma) confortant m\u00eame son maillot jaune gr\u00e2ce \u00e0 4 secondes de bonifications r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la chute, ce roman toujours au\u00a0programme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton a go\u00fbt\u00e9 au goudron, Wiebes encore la plus rapide","dateModified":"2022-07-29T12:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#608860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0maillot \u00e0 pois\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gruppetto\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (129,2\u00a0km) reliant Saint-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin), les coureuses vont grimper quatre difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/65/0/4276/2138/1342/671/60/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-29T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4276/2850/1342/894/3/0/eef918a_5826426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-6">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Une enquête est en cours dans une affaire de paiements douteux à Haruyuki Takahashi, ex-membre du comité d’organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d’habillement Aoki, qui a été l’un des sponsors de l’événement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Sport       Jeux olympiques de Tokyo 2021             JO de Tokyo : nouveaux soupçons de corruption      Une enquête est en cours dans une affaire de paiements douteux à Haruyuki Takahashi, ex-membre du comité d’organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d’habillement Aoki, qui a été l’un des sponsors de l’événement.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 07h42, mis à jour hier à 09h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Haruyuki Takahashi en mars 2020, alors qu’il était membre du comité exécutif du comité d’organisation des JO de Tokyo.  ISSEI KATO/AP               Son comité d’organisation a été dissous fin juin, mais les Jeux olympiques (JO) de Tokyo reviennent dans l’actualité à travers de nouveaux soupçons de corruption, qui ont amené le quotidien Mainichi à publier, vendredi 29 juillet, un éditorial appelant à « faire toute la lumière » sur un scandale « nuisant aux valeurs de l’olympisme ».          Le même jour, le parquet de Tokyo poursuivait ses perquisitions au siège du géant de l’habillement Aoki Holdings, après une intervention au domicile du patron de l’entreprise, Hironori Aoki, au siège du comité d’organisation des JO et dans les locaux de l’agence de publicité Dentsu.               L’enquête cible aussi Haruyuki Takahashi, ex-cadre dirigeant de Dentsu et ancien membre du comité exécutif du comité d’organisation des JO, dont la société de conseil aurait touché de 2017 à 2021, 45 millions de yens (331 000 euros) d’Aoki. Les versements seraient liés à la volonté de l’entreprise d’expédier les procédures pour devenir sponsor des Jeux et obtenir de la division marketing du comité d’organisation le droit de vendre des produits estampillés des logos olympiques.          La procédure aurait été jugée trop lente par Hironori Aoki, qui aurait alors sollicité M. Takahashi, qu’il connaît depuis longtemps. Aoki est devenu sponsor des JO en 2018 et a pu écouler 30 000 costumes ornés des logos olympiques, tout en obtenant le marché des uniformes des arbitres et juges des compétitions de l’été 2021. M. Takahashi a nié toute malversation, expliquant que les montants versés étaient destinés à des « honoraires de conseil sans rapport avec les Jeux olympiques ».          « Parrain » du secteur sportif au Japon          L’homme d’affaires de 78 ans se retrouve mêlé à une nouvelle affaire douteuse, ce qui ne semble pas perturber celui qui était qualifié de « parrain » du secteur sportif au Japon en 2016 par le mensuel Sentaku.              Entré chez Dentsu après avoir été diplômé de la prestigieuse université Keio, à Tokyo, il a supervisé la création, en 1982, d’ISL, une agence fondée par la compagnie japonaise avec l’équipementier allemand Adidas. ISL détient alors le monopole de la diffusion de la Coupe du monde de football. En plus de son implication dans le football, M. Takahashi aurait noué, à partir de 1984, de solides contacts avec le Comité international olympique. C’est grâce à lui que Dentsu a pu représenter la Fédération internationale d’athlétisme, l’IAAF.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Tokyo 2021 : une médaille de l’amertume pour la puissante agence de publicité Dentsu                 L’homme a su se créer un puissant réseau international, se rapprochant de personnalités comme Sepp Blatter, l’ancien dirigeant de la Fédération internationale de football. Il avait l’habitude de recevoir ses hôtes au Sorasio, un restaurant de luxe dont il était propriétaire, aménagé au 46e étage de la tour signée Jean Nouvel que possédait, jusqu’en 2021, Dentsu, à Tokyo.        Il vous reste 36.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/29/jo-de-tokyo-nouveaux-soupcons-de-corruption_6136545_3242.html"},"headline":"JO de Tokyo\u00a0: nouveaux soup\u00e7ons de corruption","dateCreated":"2022-07-29T07:42:18+02:00","datePublished":"2022-07-29T07:42:18+02:00","dateModified":"2022-07-29T09:01:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Tokyo 2021"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques de Tokyo 2021"],"description":"Une enqu\u00eate est en cours dans une affaire de paiements douteux \u00e0 Haruyuki Takahashi, ex-membre du comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques de Tokyo, de la part du groupe d\u2019habillement Aoki, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des sponsors de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/23/356/0/5433/2716/1342/671/60/0/edc1aad_5261876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Tokyo 2021","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-tokyo-2020/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-7">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Remportée au sprint par Lorena Wiebes à Saint-Dié-des-Vosges, la 5ᵉ étape a été aussi marquée par une énorme « gamelle » dans les 50 derniers kilomètres. Une de plus depuis le départ de Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : la chute, ce roman toujours au programme      Remportée au sprint par Lorena Wiebes à Saint-Dié-des-Vosges, la 5ᵉ étape a été aussi marquée par une énorme « gamelle » dans les 50 derniers kilomètres. Une de plus depuis le départ de Paris.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Saint-Dié-des-Vosges )         Publié le 28 juillet 2022 à 19h11 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 21h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sprint final de Lorena Wiebes (en vert), suivie de la maillot jaune Marianne Vos, lors de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges (Vosges), le 28 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Filmée depuis l’hélicoptère, la scène ressemble à une installation d’art contemporain. Elle n’a toutefois pas pour cadre une exposition au Centre Pompidou, mais les Vosges et sa D32, entre Moriville et Moyemont, à 45 kilomètres de l’arrivée de la 4e étape du Tour de France femmes, remportée au sprint par Lorena Wiebes (Team DSM).                             Lire aussi :  Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long                   Déjà la plus véloce sur les Champs-Elysée dimanche, la Néerlandaise a entendu dans son dos ce « grand bruit », celui de cette chute survenue au milieu de peloton. « On dit qu’on tombe quand on est mal placée, aujourd’hui c’est bien la preuve que pas toujours », constate Sandra Lévénez.                 Comme un bon tiers des coureuses, la Française de la formation Cofidis a participé, malgré elle, à l’édification d’une cathédrale en carbone de vélos entassés. « Je me relève et ça me rentre derrière. Mais pas de bobo, juste le matériel à remettre en état », poursuit la doyenne de la course (43 ans).            😮 Incroyables images sur le Tour de France Femmes avec cette chute collective XXL !


<article-nb="2022/07/30/19-8">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats              « Sphères » : Cap vers le grand large      La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial          Par Alexandre Lolivret         Publié le 28 juillet 2022 à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La jeune revue Sphères, pilotée par Lucas Bidault, Simon Rossi et César Marchal, s’attache à modifier notre regard sur des milieux trop peu explorés à travers le récit de quelques passionnés, et ainsi « comprendre une facette de notre société ». Après des numéros consacrés aux danseurs, aux cavaliers, ou encore aux tatoués, c’est dans l’univers des navigateurs que nous embarque ce huitième numéro.          Entretiens, portraits, reportages, la revue propose une vision kaléidoscopique du milieu des marins, accompagnée de photos saisissantes. En balayant large, Sphères laisse place à une multiplicité de points de vue, faisant parler les navigateurs au même titre que ceux qui vivent dans l’attente de leur retour, ainsi que l’illustre le dossier « Ceux qui restent ».          On nous fait vivre notamment le quotidien d’une mère de famille dont le mari, souvent absent, est chef des opérations à bord d’un sous-marin nucléaire d’attaque (SNA). Quant au reportage « D’un bord à l’autre », il rend compte du large spectre des passionnés de navigation, nous faisant successivement rencontrer les moussaillons du club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) et les membres du fastueux Yacht-club de France.          Donner l’envie de prendre le large          Parmi les temps forts de cet opus, l’entretien croisé entre Thomas Pesquet et François Gabart, intitulé « Sea, Space and Fun », permet de mieux appréhender la personnalité des deux navigateurs. La discussion entre ces deux amis qui s’admirent l’un l’autre est l’occasion de mettre en lumière les points communs et les différences entre le métier de celui qui a passé près de quatre cents jours à bord de la station spatiale internationale (ISS) et celui qui détient le record du tour du monde à la voile, en quarante-deux jours.               Le spationaute et le navigateur se retrouvent pour évoquer cet espace qu’ils ont en commun, celui « qui n’est pas fait pour nous », selon les mots de Thomas Pesquet. Qu’il s’agisse du vide spatial ou des tempêtes de l’océan, les deux hommes se retrouvent tous deux enfermés dans un habitacle d’où ils doivent gérer un environnement qui leur est hostile et qui exige d’eux une « capacité d’adaptation », une exigence qui les exalte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les pas de Thomas Pesquet, les jeunes ingénieurs rêvent aux étoiles                 La rêverie devant un espace mystérieux, le besoin d’horizon, la joie de partager ses aventures sont quelques-uns des thèmes qui rapprochent les deux navigateurs, et qu’ils abordent avec rationalité autant qu’avec humour.          Les 144 pages et la presque vingtaine de petites histoires qui composent cette mosaïque des navigateurs nous proposent aussi une évasion loin de l’agitation du présent au travers d’un voyage à bord du Brioc, une réplique d’un bateau léger (un curragh) datant du Xe siècle, en compagnie de l’association de reconstitution historique Gward an aod (garde-côtes), mais également un périple littéraire, grâce à une sélection de textes évoquant la solitude en mer. Ce numéro donne au navigateur confirmé comme au néophyte l’envie de prendre le large.        Il vous reste 2.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/28/spheres-cap-vers-le-grand-large_6136480_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb\u00a0: Cap vers le grand large","dateCreated":"2022-07-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-28T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Sciences","Espace","Sport","Voile","D\u00e9bats","Revues"],"description":"La revue \u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb, dans sa huiti\u00e8me \u00e9dition, est consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019univers des navigateurs au sens tr\u00e8s large, car on y croise aussi bien le r\u00e9cit d\u2019un chef des op\u00e9rations d\u2019un sous-marin nucl\u00e9aire que la vie d\u2019un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les r\u00e9flexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lolivret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/400/200/1342/671/60/0/b81f5fa_1658997484770-9782957788927-1-75.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-9">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin à sa carrière à la fin de la saison      Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 13h44 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 15h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pilote allemand d’Aston Martin Sebastian Vettel, lors du Grand Prix de F1 de Grande-Bretagne, à Silverstone,  le 3 juillet 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Le pilote allemand de l’écurie Aston Martin Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de Formule 1, a annoncé, jeudi 28 juillet, qu’il prendrait sa retraite à la fin de cette saison. Cité dans un communiqué de son écurie diffusé avant le Grand Prix de Hongrie ce week-end, Sebastian Vettel a expliqué :            « La décision d’arrêter la F1 à la fin de l’année a été difficile à prendre et j’y ai beaucoup pensé. A la fin de l’année, je veux prendre le temps de réfléchir à ce que je veux faire ensuite. En tant que père, je veux passer plus de temps avec ma famille. Il ne s’agit pas aujourd’hui de dire au revoir, mais plutôt de dire merci à tout le monde, à commencer par les fans sans qui la Formule 1 ne pourrait exister. »            Vainqueur de 53 Grands Prix            Vettel, âgé de 35 ans, a remporté quatre titres de champion du monde en 2010, 2011, 2012 et 2013 avec Red Bull. Vainqueur de 53 Grands Prix, il n’est devancé que par le Britannique Lewis Hamilton (103 victoires) et son compatriote Michael Schumacher (91). Après être passé chez Ferrari de 2015 à 2020, il avait rejoint Aston Martin en 2021 sans y remporter de courses jusqu’à présent.                             Lire aussi :  Formule 1 : Sebastian Vettel va troquer une Ferrari pour une Aston Martin                   Vettel n’était pas parvenu lors de son passage chez Ferrari à offrir à l’écurie italienne un nouveau titre mondial des pilotes, qui aurait été le premier depuis celui du Finlandais Kimi Raikkonen en 2007.                 Remercié par la marque italienne dans des conditions assez houleuses alors que la Scuderia était au creux de la vague, Vettel avait trouvé refuge chez Aston Martin, l’écurie du milliardaire canadien Lawrence Stroll dont le fils, Lance, est actuellement son coéquipier.            Après une saison 2021 difficile qui ne l’avait vu terminer que 12e au championnat, Vettel occupe actuellement la 14e place au classement provisoire avec seulement 15 points.                             Lire le portrait :  Sebastian Vettel, un pilote très pressé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/formule-1-sebastian-vettel-va-mettre-fin-a-sa-carriere-a-la-fin-de-la-saison_6136475_3242.html"},"headline":"Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 la fin de la saison","dateCreated":"2022-07-28T13:44:57+02:00","datePublished":"2022-07-28T13:44:57+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:19:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en\u00a02021, a expliqu\u00e9, jeudi, vouloir \u00ab\u00a0prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 ce qu\u2019il veut faire ensuite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/330/0/4000/2000/1342/671/60/0/bc315f5_5816727-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-10">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’étape qui comptait 176 kilomètres, a été marquée par une longue échappée, reprise à 3 000 mètres de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges, et par une chute massive. La Néerlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Voilà, c'est gratuit.    Patate         On apprécie. On se couchera plus cultivés ce soir, merci De Patate !                    Le 28/07 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rassurez-vous, Drésienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous !         Bonjour Arthur ! On a fini de gôuter. On est disponible !    Drésienne                   Le 28/07 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours 35s d’avance pour le duo de tête        A 10 kilomètres de l’arrivée, le duo de tête formé par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d’avance sur le peloton. Une victoire française est possible !                                   Le programme       Live  animé par Arthur Verdelet      Image de couverture :  Le peloton du Tour de France femmes, ici le 27 juillet entreTroyes et Bar-sur-Aube.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la cinquième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 14 heures 45.         Quoi ? Cette cinquième étape s’annonce comme « le jour le plus long » de ce Tour, selon ses organisateurs : il y a 176 kilomètres à parcourir, avec un profil pas très escarpé. Il y a quand même deux côtes de 4e catégorie en milieu d’étape et le Point Bonus, au col du Haut du Bois (1,5 kilomètre à 4,9 %), à vingt kilomètres de l’arrivée. Une étape a priori pour les sprinteuses.         Où ? Le peloton part de Bar-le-Duc pour arriver à Saint-Dié-des-Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 11 h 55, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 12 (très exactement si la vitesse est de 41 kilomètres-heure) et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 05 s         8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         10 - Elise Chabbey (Canyon/SRAM Racing), à 2 min 20 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? « Pour traiter les conflits entre piétons et cyclistes, l’aménagement de l’espace public est l’un des principaux leviers d’action »         A lire en attendant :         La Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-28T14:27:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T15:20:37+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-28T14:27:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T15:20:37+00:00"
  Celle qu\u2019on qualifie de \u00ab\u00a0meilleure sprinteuse du monde\u00a0\u00bb a justifi\u00e9 son statut. Tr\u00e8s attendue ce jeudi, Lorena Wiebes (DSM) a remport\u00e9 au sprint sa seconde \u00e9tape apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche dernier. La N\u00e9erlandaise a profit\u00e9 du travail de ses co\u00e9quipi\u00e8res jusqu\u2019aux 300 derniers m\u00e8tres avant de lancer son effort. Wiebes devance largement la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 2e, et la porteuse du maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma), 3e. Le final de l\u2019\u00e9tape, tr\u00e8s tendu, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la chute d\u2019une coureuse dans un virage en \u00e9pingle \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, mais aussi par l\u2019erreur de trajectoire d\u2019Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a pris \u00e0 gauche au lieu de continuer tout droit \u00e0 800 m\u00e8tres de la ligne.                 La N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes c\u00e9l\u00e8bre sa nette victoire au sprint au terme de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour f\u00e9minin, le jeudi 28 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          L\u2019\u00e9tape, calme dans son ensemble, n\u2019a toutefois pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une impressionnante chute collective survenue \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Plusieurs dizaines de coureuses se sont entass\u00e9es au milieu de la route apr\u00e8s un premier passage au sol d\u2019une concurrente dans le premier tiers du peloton. Cet \u00e9v\u00e8nement a contraint \u00e0 l\u2019abandon la Danoise Emma Norsgaard (Movistar), touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et \u00e0 la t\u00eate. La sprinteuse a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en protocole commotion \u00e0 la suite de sa chute. Le reste des coureuses ont principalement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es superficiellement et ont pu regagner l\u2019arriv\u00e9e dans les temps.          Impossible de boucler ce r\u00e9sum\u00e9 sans \u00e9voquer Victoire Berteau (Cofidis). Membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la Fran\u00e7aise a pass\u00e9 plus de 150 kilom\u00e8tres en t\u00eate de course. D\u2019abord avec trois partenaires\u00a0: Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco) et Antri Christoforou (Human Powered Health), avant de se d\u00e9barasser de deux d\u2019entre elles sous la pression du peloton. En duo avec la Chypriote \u00e0 partir de l\u2019ascension du Col du Haut du Bois, la Tricolore a tenu 20 kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires avant de c\u00e9der \u00e0 un peu plus de 2 bornes du terme. Elue plus combative du jour, la coureuse de 21 ans a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te de retenter un coup avant dimanche soir.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2cee83f_5818766-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes encore la plus forte au sprint, nouveau podium pour la maillot jaune Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-28T15:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T15:07:24+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. En attendant, passez une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:48:12+00:00","articleBody":"    Tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 bon port ?    Cyclisme 101         Derni\u00e8re coureuse \u00e0 franchir la ligne ce jeudi, Lily Williams (Human Powered Health) a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape une vingtaine de minutes apr\u00e8s le gros du peloton. L\u2019\u00e9cart est important, mais encore loin de la limite des d\u00e9lais, fix\u00e9s \u00e0 32 minutes. Tout le monde (en dehors des abandons) est donc arriv\u00e9 \u00e0 bon port\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:42+00:00","articleBody":"     Ses efforts ne seront pas totalement vains\u00a0! R\u00e9compens\u00e9e de sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant par le dossard de plus combative du jour, la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a longtemps cru tenir t\u00eate au peloton, avant de finalement \u00eatre reprise \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne. Sa satisfaction transpire de sa r\u00e9action aupr\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9visions\u00a0:           \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est ma plus grande distance parcourue, m\u00eame \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. C\u2019\u00e9tait un grand moment pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui sur cette \u00e9tape. Je voulais prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. J\u2019ai pris beaucoup de plaisir devant. On est sorties un peu par hasard, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 creuser, mais j\u2019y ai vraiment cru jusqu\u2019au bout. C\u2019est difficile de savoir ce qu\u2019il m\u2019a manqu\u00e9, mais je sors du Giro, qui me reste peut-\u00eatre un peu dans les jambes. C\u2019\u00e9tait vraiment dur pour moi hier, mais c\u2019\u00e9tait bien mieux aujourd\u2019hui, j\u2019avais \u00e0 nouveau de l\u2019\u00e9nergie. Il m\u2019a simplement manqu\u00e9 un peu de jus en fin d\u2019\u00e9tape.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un grand moment\u00a0\u00e0 l\u2019avant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:34:53+00:00","articleBody":"     La sprinteuse n\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e juste apr\u00e8s sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour.  Voici sa r\u00e9action\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis vraiment tr\u00e8s heureuse. Mes co\u00e9quipi\u00e8res ont tout fait pour contr\u00f4ler la course et ont r\u00e9alis\u00e9 un effort fabuleux pour reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Je ne sais pas si je suis la meilleure sprinteuse au monde, mais si vous le dites... Je me suis en tout cas sentie capable de disputer et gagner ce sprint. L\u2019objectif est toujours de gagner le maillot vert, tout en faisant \u00e9quipe avec Juliette (Labous), qui est tr\u00e8s forte et joue le classement g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes remercie ses co\u00e9quipi\u00e8res pour leur \u00ab\u00a0effort fabuleux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:30:01+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-28T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:27:38+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes (DSM) remporte d\u00e9j\u00e0 sa deuxi\u00e8me victoire dans ce Tour de France 2022. La N\u00e9erlandaise avait lev\u00e9 les bras d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es. Elle signe le 17e succ\u00e8s de la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:26:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la surpuissante Lorena Wiebes (DSM), Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) et Marianne Vos (Jumbo-Visma) terminent aux 2e et 3e places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balsamo et Vos compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-28T14:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:25:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes l\u2019emporte au sprint, Marianne Vos toujours maillot jaune","dateModified":"2022-07-28T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de Trek-Segafredo emmenait sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo pour le sprint, mais a tourn\u00e9 \u00e0 gauche au lieu de prendre le chemin que devaient suivre les coureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Longo Borghini se trompe de route","dateModified":"2022-07-28T14:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:16+00:00","articleBody":"     Marianne Vos, la maillot jaune, est cal\u00e9e dans la roue d\u2019Ellen van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge","dateModified":"2022-07-28T14:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:34+00:00","articleBody":"     La tension est palpable et provoque une chute \u00e0 environ 1,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une coureuse est retard\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est la championne d\u2019Europe Ellen van Dijk (Trek-Segafredo) qui emm\u00e8ne le peloton pour sa co\u00e9quipi\u00e8re championne du monde Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:39+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a jet\u00e9 ses derni\u00e8res forces dans une relance courte mais intense. Ca ne payera pas aujourd\u2019hui, mais quel num\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau relance au panache","dateModified":"2022-07-28T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:15+00:00","articleBody":"     Victoire Berteau (Cofidis) et Antri Christoforou (Human Powered Health) sont reprises par le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire va, comme pr\u00e9vu, se jouer au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9chapp\u00e9es reprises par le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:18:23+00:00","articleBody":"     Le peloton a largement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 lors des deux derniers kilom\u00e8tres et se rapproche dangereusement du duo d\u2019\u00e9chapp\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019\u00e9cart \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-28T14:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:17:06+00:00","articleBody":"    Petit point Frank Ferrand : Saint-Di\u00e9 vient de saint D\u00e9odat, ce qui signifie en latin \"donn\u00e9 par Dieu\".\nVoil\u00e0, c'est gratuit.    Patate         On appr\u00e9cie. On se couchera plus cultiv\u00e9s ce soir, merci De Patate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:14:11+00:00","articleBody":"     Rassurez-vous, Dr\u00e9sienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous\u00a0!         Bonjour Arthur ! On a fini de g\u00f4uter. On est disponible !    Dr\u00e9sienne     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:13:14+00:00","articleBody":"     A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le duo de t\u00eate form\u00e9 par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d\u2019avance sur le peloton. Une victoire fran\u00e7aise est possible\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 35s d\u2019avance pour le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-28T14:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:07:59+00:00","articleBody":"    Vous pensez que l'\u00e9chapp\u00e9e peut tenir ?    Cyclisme 101         L\u2019\u00e9cart de 30 secondes semble trop faible pour esp\u00e9rer la victoire \u00e0 l\u2019avant. Notre Fran\u00e7aise fait un bel effort, esp\u00e9rons qu\u2019il puisse payer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:06:19+00:00","articleBody":"    C'est chouette d'avoir les \u00e9changes avec les directeurs sportifs ! \u00c7a donne une meilleure id\u00e9e de l'importance des \u00e9quipes.    Cyclisme 101         Compl\u00e8tement d\u2019accord. Excellent ajout et que l\u2019on esp\u00e8re voir se r\u00e9p\u00e9ter tout au long de l\u2019ann\u00e9e, aussi bien chez les femmes que chez les hommes. On comprend mieux ce qu\u2019il se passe sous nos yeux gr\u00e2ce \u00e0 ces pastilles audio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:03:18+00:00","articleBody":"    JSUL?    Kwiss         On adorerait faire des JSUL sur ce Tour f\u00e9minin, mais les photos de la course et des bords de routes nous manquent malheureusement. Aucun photographe d\u2019agence en action avant les lignes d\u2019arriv\u00e9es chaque soir. Bien dommage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:40+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e -d\u00e9sormais divis\u00e9e- et le peloton continue de diminuer. Anya Louw (AG Insurance NXTG) est reprise alors qu\u2019il reste 35 secondes d\u2019avance au duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 35s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:57:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Col du Haut du Bois permet \u00e0 Victoire Berteau (Cofidis) de relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, en passe d\u2019\u00eatre reprise par le peloton. La Fran\u00e7aise est suivie par Antri Christoforou (Human Powered Health).  Anya Louw (AG Insurance NXTG) et Emily Newsom (EF Education-Tibco) accusent le coup et n\u2019ont pas pu coller aux roues du duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau acc\u00e9l\u00e8re en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-28T14:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:54:46+00:00","articleBody":"     Les coureuses les plus touch\u00e9es dans la chute collective ont pu panser leurs plaies gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la fameuse voiture m\u00e9dicale. C\u2019est notamment le cas de Chantal Van den Broek (SD Worx). Les cuissards d\u00e9chir\u00e9s et t\u00e2ches de sang font l\u00e9gion, preuve de l\u2019importance de ce passage au sol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute, les soins","dateModified":"2022-07-28T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:52:05+00:00","articleBody":"    Elles sont toutes rentr\u00e9es dans le peloton ?    Cyclisme 101         Les rangs du peloton se sont largement \u00e9paissi depuis quelques minutes. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des coureuses prises dans la chute semblent avoir regagn\u00e9 leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:50:17+00:00","articleBody":"    Nez me dites pas que le Papi de Draisienne zappe le Tour f\u00e9minin quand m\u00eame!?    Shadock, zinzolin et incarnat         On en a malheureusement l\u2019impression, nous aussi. Le choc est dur \u00e0 encaisser. Comme on dit\u00a0: un \u00eatre vous manque, et tout est d\u00e9peupl\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:48:09+00:00","articleBody":"     Lourdement tomb\u00e9e, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) est touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et plac\u00e9e au coeur du protocole commotion apr\u00e8s avoir tap\u00e9 le sol avec son cr\u00e2ne. Son abandon est annonc\u00e9 par Radio Tour et confirm\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon confirm\u00e9 pour Emma Norsgaard","dateModified":"2022-07-28T13:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:45:23+00:00","articleBody":"    En l'absence de Frank Ferrand, je peux vous commenter les bleds vosgiens ? Je suis du coin ! Alors d\u00e9j\u00e0 il y a des beaux sapins, ensuite il y a des tartes aux brimbelles (myrtilles) et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a mon tonton et ma tata.    Patate         On sait que Franck Ferrand vous manque \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes et tous. Voil\u00e0 la version \u00e9crite de ses chroniques pour votre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:43:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), au tour de la sprinteuse belge de changer de v\u00e9lo. Pas d\u2019inqui\u00e9tude puisqu\u2019elle fait elle aussi son retour dans le peloton quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky change elle aussi de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-28T13:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:42:58+00:00","articleBody":"    Pardon pour la question scabreuse, mais comment les coureuses font-elles pour uriner pendant la course ? C'est quand m\u00eame une petite difficult\u00e9 par rapport aux hommes...    Pas si b\u00eate         Figurez vous que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question depuis le d\u00e9but de la semaine, et que nous n\u2019y avons pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Les coureuses ne semblent en tout cas pas r\u00e9aliser d\u2019arr\u00eat lors des retransmissions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:40:52+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les quatre coureuses de t\u00eate continuent de perdre du temps sur le peloton encore r\u00e9duit lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 minutes 10 secondes environ.          Le rappel de la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis), Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T13:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:37:56+00:00","articleBody":"    Vous avez publi\u00e9 deux fois\" Chute massive dans le peloton\", mais il n'y en a eu qu'une, non ?    Un c'est d\u00e9j\u00e0 bien suffisant         Heureusement pas de deuxi\u00e8me chute dans le peloton. On prie pour que le quota de passages \u00e0 terre soit d\u00e9j\u00e0 atteint sur ce Tour. Simple bug de notre logiciel.\u00a0Toutes nos excuses\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:36:15+00:00","articleBody":"     Possiblement touch\u00e9e par la chute collective survenue, Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral, vient de r\u00e9aliser un changement de v\u00e9lo tr\u00e8s rapide. L\u2019Italienne retrouve sa place dans le peloton dans la foul\u00e9e en compagnie d\u2019autres coureuses retard\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de v\u00e9lo pour Persico","dateModified":"2022-07-28T13:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:46+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a encore plus de chutes sur ce tour que pour la version masculine, \u00e0 quoi est-ce d\u00fb ?    Sylvain        Je me trompe o\u00f9 il y a plus de chutes spectaculaire que chez le Tour hommes?    Opi & Omi         On est malheureusement servis en chutes, notamment tr\u00e8s spectaculaires, depuis le d\u00e9but de la semaine. N\u00e9anmoins, difficile de trouver une raison \u00e0 cette multiplication des gadins dans le peloton. La pression n\u2019\u00e9tait pas sp\u00e9cialement palpable au moment du passage \u00e0 terre collectif du jour.          Le Tour masculin a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9 par les chutes massives cette ann\u00e9e, mais l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e. Complexe l\u00e0 aussi de faire des comparaisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:29:20+00:00","articleBody":"     La sprinteuse belge de l\u2019\u00e9quipe SD Worx fait partie des nombreuses coureuses prises dans la chute. Celle qui est l\u2019une des favorites du jour approche toutefois d\u2019un retour dans le peloton et remonte une \u00e0 une les voitures des directeurs sportifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky plus dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:27+00:00","articleBody":"    Barbara Malcotti hors course, pouvez-vous nous en dire davantage ?    merci        \u00c7A VEUT DIRE QUOI :  \u00ab d\u00e9pannage irr\u00e9gulier \u00bb. ?     CRAM         D\u2019apr\u00e8s les informations de France T\u00e9l\u00e9visions, Barbara Malcotti (Human Powered Health) a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00ab\u00a0par l\u2019avant\u00a0\u00bb par son \u00e9quipe. Ce qui implique que quelqu\u2019un l\u2019attendait avec un v\u00e9lo \u00e0 son passage. Un \u00e9l\u00e9ment interdit et qui entra\u00eene donc son exclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:01+00:00","articleBody":"     Difficile de voir et de comprendre l\u2019origine de la chute massive intervenue au coeur du peloton, il y a maintenant une dizaine de minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de la chute massive","dateModified":"2022-07-28T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:19:34+00:00","articleBody":"     Une chute survenue dans le premier tiers du peloton a provoqu\u00e9 un \u00e9norme empilement de coureuses au milieu de la route. La grande partie du peloton est reparti rapidement, mais plusieurs concurrentes restent \u00e0 terre dont Emma Norsgaard (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute massive dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Barbara Malcotti (Human Powered Health), 60e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, vient d\u2019\u00eatre exclue par la direction de la course pour un \u00ab\u00a0d\u00e9pannage irr\u00e9gulier\u00a0\u00bb. Fin pr\u00e9matur\u00e9e et inattendue du Tour pour cette coureuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malcotti exclue de la course","dateModified":"2022-07-28T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:12:39+00:00","articleBody":"     A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton a repris plus d\u2019une minute au quatuor de t\u00eate, et \u00e9volue d\u00e9sormais 1 minutes et 40 secondes derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteuses roulent pour continuer \u00e0 faire baisser l\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart sous les 2 minutes","dateModified":"2022-07-28T13:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:09:08+00:00","articleBody":"     Anya Louw (AG Insurance NXTG) s\u2019est montr\u00e9e la plus int\u00e9ress\u00e9e par les 25 points distribu\u00e9s lors du sprint interm\u00e9diaire. La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (20 pts) est deuxi\u00e8me, devant Newsom (17 pts) et Christoforou (15 pts).          Dans le peloton, la sprinteuse Lorena Wiebes (DSM) est pass\u00e9e devant Marianne Vos (Jumbo-Visma) et lui r\u00e9cup\u00e8re deux unit\u00e9s (13 pts contre 11). La porteuse du maillot jaune conserve tout de m\u00eame 56 unit\u00e9s sur sa compatriote, qui porte le maillot vert par d\u00e9faut.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louw en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, Wiebes devant Vos dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:02:41+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, il y a quoi dans la musette St Michel ?    Miam         Sans doute pas les madeleines que l\u2019on imagine goul\u00fbment d\u00e9vorer devant notre t\u00e9l\u00e9viseur. D\u00e9sole de vous d\u00e9cevoir..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:01:22+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a franchi les deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie du jour en premi\u00e8re position et s\u2019assure un total de 4 points sans pouvoir inqui\u00e9ter Femke Gerritse et ses 8 points aujourd\u2019hui. Antri Christoforou (Human Powered Health) r\u00e9cup\u00e8re elle 2 points en la suivant lors des deux ascensions du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau en t\u00eate des deux c\u00f4tes du jour","dateModified":"2022-07-28T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:56:51+00:00","articleBody":"    Si Lorena Wiebes et Marianne Vos ne tiendront probablement pas le rythme en montagne et qu'Annemiek van Vleuten est malade, qui peut encore pr\u00e9tendre \u00e0 la victoire ?     Cyclisme 101         Marianne Vos (Jumbo-Vimsa) va tenter de d\u00e9fendre son maillot jaune en montagne, mais sera en effet sans doute un peu courte pour suivre les meilleures grimpeuses du peloton. Annemiek van Vleuten (Movistar) esp\u00e8re elle r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de ses capacit\u00e9s avant de retrouver des \u00e9tapes qui collent \u00e0 son profil.          Il faudra tout de m\u00eame garder un oeil sur les prestations de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), ou encore sur le duo de la SD Worx compos\u00e9 par la Sud-Africaine Ashleigh Moolman (5e) et la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (6e). Leurs qualit\u00e9s en mont\u00e9e devraient leur permettre d\u2019animer la course ce week-end, tout comme la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), 7e et r\u00e9cemment vainqueure de l\u2019\u00e9tape reine du Giro (le Tour d\u2019Italie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T12:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:43:04+00:00","articleBody":"     Quatre coureures ont rapidement pris la poudre d\u2019escampette. Un quatuor dont fait partie la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) s\u2019est form\u00e9 au bout de 20 kilom\u00e8tres de course environ et poss\u00e8de environ 2 minutes 35 secondes d\u2019avance sur le peloton \u00e0 70 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interrog\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions avant le d\u00e9part, la Tricolore pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant avait regrett\u00e9 \u00ab\u00a0un bilan assez frustrant et pas \u00e0 la hauteur de notre forme physique\u00a0\u00bb.  Pas assur\u00e9 de ses intentions en fin de matin\u00e9e, Berteau a malgr\u00e9 tout tent\u00e9 se chance \u00e0 l\u2019avant. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tape d\u2019aujourd\u2019hui est la plus longue mais pas la plus dure, estimait-elle il y a quelques heures. Cela ne me d\u00e9range pas trop et ne me fait pas peur. Tout d\u00e9pend comment le peloton va se comporter.\u00a0\u00bb          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis),  Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-28T12:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:30:00+00:00","articleBody":"     Cette cinqui\u00e8me \u00e9tape est la plus longue de ce Tour de France Femmes 2022. 175,6 kilom\u00e8tres au programme, une longue distance assez rare chez les f\u00e9minines. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je vais vivre la course la plus longue de ma vie. \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s long pour tout le monde\u00a0\u00bb, a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. Cette donn\u00e9e kilom\u00e9trique pourrait jouer un r\u00f4le important dans la course puisque les organismes commencent \u00e0 \u00eatre us\u00e9s, surtout au lendemain de l\u2019exigeante journ\u00e9e des chemins de vigne.          Pour autant, le profil est relativement plat. Seulement deux ascensions sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne\u00a0: la c\u00f4te de Pagny-la-Blanche-C\u00f4te (4e cat\u00e9gorie, 1,4 km \u00e0 5,5%) au kilom\u00e8tre 61 et la c\u00f4te de Gripport (4e cat\u00e9gorie, 1,3 km \u00e0 5,3%) au kilom\u00e8tre 105.          Le terrain est propice aux sprinteuses. Alors, jour de doubl\u00e9 pour Lorena Wiebes (DSM) ou pour la maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma)\u00a0?                Le profil de la 5e \u00e9tape du Tour de France Femmes, le 28 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/444336d_1658999247861-profil-ei-tape-5.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-28T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:15:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 poisse\u00a0\u00bb de la 4e \u00e9tape. L\u2019expression finement trouv\u00e9e vient de notre coll\u00e8gue Aude Lasjaunias, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur le Tour de France, et r\u00e9sume \u00e0 merveille la journ\u00e9e compliqu\u00e9e de Mavi Garcia sur les chemins blancs de l\u2019Aube.          Lors de l\u2019un de ses nombreux ennuis m\u00e9caniques, l\u2019Espagnole a fait tomber, malencontreusement semble-t-il, Alexandra Manly (Team BikeExchange-Jayco) qui revenait de l\u2019arri\u00e8re.                    Surtout, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ est tomb\u00e9e violemment au sol, percut\u00e9e... par la voiture de son directeur sportif. Avec toutes ses p\u00e9rip\u00e9ties, Mavi Garcia a ralli\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e avec plus de 2\u201930\u2019\u2019 de retard sur le groupe des favorites. Sixi\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral avant l\u2019\u00e9tape, elle a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du top 10, onzi\u00e8me \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos (Jumbo-Visma).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journ\u00e9e de gal\u00e8re de Mavi Garcia","dateModified":"2022-07-28T12:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:00:03+00:00","articleBody":"     Ambitieuse, Juliette Labous (Team DSM) se donne pour l\u2019instant les moyens de croire en un top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour de France, son objectif revendiqu\u00e9. Actuellement 7e \u00e0 1 minute et 5 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), la principale chance fran\u00e7aise de top 10 assume son r\u00f4le de leader au sein de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise.          Aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 23 ans, la Tricolore a export\u00e9 ses talents d\u00e8s 17 ans. Une prise de risque qu\u2019elle ne regrette pas. \u00ab\u00a0Ce ne m\u2019a pas fait peur du tout, \u00e7a me donnait plut\u00f4t envie, se rem\u00e9more-t-elle aupr\u00e8s de L\u2019Equipe. Certaines personnes me disaient que c\u2019\u00e9tait trop t\u00f4t, mais j\u2019\u00e9tais confiante. J\u2019aime aussi prendre des risques. Je n\u2019ai jamais vraiment dout\u00e9 de ma d\u00e9cision.\u00a0\u00bb          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du v\u00e9lo fran\u00e7ais, incarn\u00e9e par Labous, regorge de talents, dont fait partie Evita Muzic (FDJ-Suez Futuroscope). Le championne de France sur route 2021 a pris la 2e place de l\u2019\u00e9tape hier \u00e0 Bar-sur-Aube. Une confirmation du r\u00f4le majeur jou\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise au lendemain du succ\u00e8s de sa co\u00e9quipi\u00e8re danoise Cecilia Ludwig.                              Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Labous au rendez-vous, Muzic sur le podium","dateModified":"2022-07-28T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:45:00+00:00","articleBody":"                     La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune sur ses \u00e9paules. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos m\u00e8ne \u00e9galement la danse au classement par points, lui li\u00e9 au maillot vert. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Sa compatriote Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) garde elle aussi le droit de conserver sa tunique blanche \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019une des benjamines de ce Tour, la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) tout sourire sur le podium du maillot blanc, r\u00e9compensant la coureuse de moins de 23 ans la mieux class\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7822bd9_5810973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-28T12:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:30:06+00:00","articleBody":"     Hormis l\u2019Espagnole Mavi Garcia (UAE Team ADQ), r\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la 11e place \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9. On retrouve toujours la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) qui est bien plac\u00e9e \u00e0 la 7e position (+ 1\u201905\u2019\u2019).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 05 s          8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s          10 - Elise Chabbey (Canyon\/SRAM Racing), \u00e0 2 min 20 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-28T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:15:02+00:00","articleBody":"     Rouler en solitaire s\u2019av\u00e8re parfois plus payant qu\u2019\u00eatre au sein d\u2019un groupe. La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) l\u2019a prouv\u00e9 hier en s\u2019extirpant du groupe des favorites \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la ligne, juste avant le dernier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb, celui de Vitry, pour aller cueillir la victoire. Une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de trois coureuses, la Fran\u00e7aise Laura Asencio (Ceratizit-WNT), sa compatriote Coralie Demay (St Michel-Auber 93), et son homonyme belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), avait fait course en t\u00eate une quarantaine de kilom\u00e8tres avant d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favorites, c\u2019est un statu quo quasi int\u00e9gral puisque seule la malheureuse Mavi Garcia (UAE Team ADQ) a fait les frais de ses muliples d\u00e9convenues. L\u2019Espagnole a en effet \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs crevaisons avant d\u2019\u00eatre renvers\u00e9e \u00e0 13 kilom\u00e8tres de la ligne ... par la voiture de son directeur sportif. La 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral hier matin a perdu 1 minute 30 secondes dans cette journ\u00e9e \u00e0 oublier. Le top 5 est lui inchang\u00e9, Marianne Vos (Jumbo-Visma) conservant la tunique jaune, 1 minutes et 5 secondes devant la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), dans les temps avec sa 7e place.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) a lev\u00e9 les bras \u00e0 Bar-sur-Aube au terme d\u2019un effort solitaire de 23 kilom\u00e8tres, le 27 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP                     Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/441b63b_5812225-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser a flair\u00e9 le bon coup sur les chemins de pierre","dateModified":"2022-07-28T11:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi qui sourira sans doute aux sprinteuses. Nous allons suivre en direct la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui se terminera le 31 juillet.          Pour cette \u00e9tape (175,6 km) reliant Bar-le-Duc \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, les coureuses vont retrouver des routes plus praticables que la veille, o\u00f9 elles ont arpent\u00e9 pr\u00e8s de 13 kilom\u00e8tres de chemins de graviers.          Prise d\u2019antenne vers 14 h 45\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-28T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-11">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle      Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 28 juillet 2022 à 12h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le peloton du Tour de France Femmes, lors de la 4e étape, dans l’Aube, entre Troyes et Bar-sur-Aube, le 27 juillet.  JEFF PACHOUD / AFP                 Pour un début de carrière, Kristen Faulkner n’aurait pas pu faire pire. L’Américaine a débarqué dans le peloton cycliste professionnel en 2020, l’année où le Covid-19 a tout gelé à partir du mois de mars. Résultat : aucune course à l’agenda pendant de nombreuses semaines, notamment aux Etats-Unis où évoluait surtout son équipe, la formation américaine Tibco-SVB (à l’époque en deuxième division).            C’est finalement en Europe que la native de Homer, en Alaska, a donné ses premiers coups de pédale professionnels, « dans la campagne des classiques », ces courses d’un jour qui avaient été « décalées à l’automne ». « Je n’avais aucune idée de ce que je faisais. J’étais un peu dépassée par les événements et je passais mon temps à tomber. Mais j’étais déterminée à aller jusqu’au bout », raconte celle qui arbore désormais la tunique de la formation australienne BikeExchange-Jayco, l’une des quatorze équipes du Women’s World Tour, la division d’élite du cyclisme sur route, et qui fait partie des 144 coureuses ayant pris le départ du Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet).                 En 1984, c’est justement une Américaine, Marianne Martin, qui avait remporté la première édition du Tour de France Femmes. Reste que, même si la première dame des Etats-Unis, Jill Biden, s’est réjouie de la renaissance de la Grande Boucle version féminine après plus de trente ans d’absence, les heures de gloire du cyclisme féminin outre-Atlantique semblent lointaines.                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   L’une des meilleures équipes du circuit, Trek-Segafredo, bat bien pavillon américain, mais son effectif de quatorze coureuses ne compte que deux Américaines, Leah Thomas et Tayler Wiles.            « Nous étions [jusqu’en 2018] l’une des trois premières nations féminines au classement de l’UCI [l’Union cycliste internationale, instance régissant la discipline]. Nous avons atteint un niveau historiquement bas », reconnaît Brendan Quirk, le président d’USA Cycling, la fédération étasunienne. Les Etats-Unis ont terminé l’année 2021 au sixième rang mondial, loin derrière le trio de tête (Pays-Bas, Italie et Danemark), même si ce point bas reste honorable quand on le compare à la 16e place américaine dans le classement masculin au même moment.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain masculin                   « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis »            Après des Jeux olympiques plutôt réussis à Rio, en 2016 – cinq podiums et plusieurs places d’honneur –, l’instance a d’abord choisi de concentrer ses ressources financières sur ses athlètes médaillables à Tokyo, en 2020. Puis, la pandémie de Covid-19 a frappé : deux ans sans compétition, une impossibilité de voyager pour les jeunes sportives, les retraits et autres faillites de nombreux promoteurs de courses… La crise sanitaire a porté l’estocade au programme de développement sur route féminin.                « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis. Imaginez, si vous êtes une jeune de 20 ans ou de 19 ans qui essaie de se développer dans son sport et que vous n’avez rien à faire pendant deux ans. Une partie du vivier a disparu. Il y a encore de bons athlètes, mais ce n’est pas comme ça devrait être », avance Chris Gutowsky. Mi-juillet, cet ancien journaliste a annoncé le lancement d’une équipe continentale, dont au moins huit des douze recrues seront américaines.                             Lire aussi :  La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton féminin                   Baptisée Cynisca Cycling, en hommage à la première femme de l’histoire à avoir gagné un prix aux Jeux olympiques, en 396 avant Jésus-Christ, la formation sera alignée sur ses premières courses en 2023. Soutenue par un riche entrepreneur de l’Indiana, Jeff Jones, elle prendra ses quartiers au château de Saint-Martory, petite commune rurale de la Haute-Garonne, au pied des Pyrénées.            « Nous aidons financièrement USA Cycling en ce moment, car la fédération est sortie exsangue de la crise sanitaire. Et elle nous aide à trouver les athlètes, détaille Chris Gutowsky. Le partenariat, de notre point de vue, vaut la peine rien que pour cela : son travail consiste à trouver les meilleures athlètes, à organiser des camps d’entraînement et à commencer le développement des coureuses. »            « Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures »            « Etre en France est la réalisation d’un rêve : c’est l’épicentre du cyclisme mondial. Le pays qui concentre tout le romantisme autour de ce sport », salue Brendan Quirk. Marion Clignet, la future directrice sportive de l’équipe Cynisca Cycling, voit surtout l’aspect pratique. « Nous en sommes à environ deux courses par étapes aux Etats-Unis. En Europe, il y a des courses par étapes et toutes sortes de courses classiques tous les week-ends de l’année, fait valoir la Franco-Américaine, double médaillée d’argent olympique, sextuple championne du monde. Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures. C’est l’opportunité que nous voulons donner à ces jeunes femmes. »                « Certaines des filles ont 18 ou 19 ans. Elles sont à l’université et suivront sans doute des cursus basés aux Etats-Unis, en particulier en début d’année, explique le fondateur de l’équipe. Puis, elles viendront en Europe pour des blocs importants au milieu de la saison. D’autres, un peu plus âgées et déjà diplômées, viendront vivre ici. »            Bien que la rémunération des coureuses à l’échelon continentale ne soit pas obligatoire en vertu du règlement de l’UCI, Cynisca Cycling a fixé un salaire annuel minimum de 20 000 dollars pour ses recrues (au niveau supérieur, celui du Women’s World Tour, le minimum sera de 30 000 euros par an en 2023). Cela représentera une grande partie du budget de l’équipe, évalué entre 500 000 et 1 000 000 de dollars par an. La formation dispose d’une autonomie financière de deux ans, le temps de trouver un sponsor principal.            « J’espère que l’attention médiatique du Tour de France donnera envie aux femmes de se lancer dans le cyclisme sur route, que plus d’équipes auront envie d’investir, plus de partenaires aussi, insiste Kristen Faulkner. En plus, on ne va pas se mentir, c’est une opportunité commerciale énorme. »                La coureuse de la formation BikeExchange-Jayco en est convaincue : les Etats-Unis peuvent retrouver leur place dans la hiérarchie mondiale. « Les temps changent. Je suis contente pour les jeunes cyclistes aujourd’hui. Elles ont un avenir plus prometteur que celles du passé. »                             Lire aussi :  Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                        Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/tour-de-france-femmes-le-cyclisme-sur-route-americain-a-la-recherche-d-un-nouveau-souffle_6136456_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateCreated":"2022-07-28T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:00:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si l\u2019Am\u00e9ricaine Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/83b61f1_5812171-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-12">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Bleues ont quitté l’Euro aux portes de la finale, défaites par l’Allemagne (2-1). Leur élimination traduit toutefois une évolution dans le mandat de la sélectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : l’élimination des Bleues en demi-finales n’efface pas un parcours prometteur      Les Bleues ont quitté l’Euro aux portes de la finale, défaites par l’Allemagne (2-1). Leur élimination traduit toutefois une évolution dans le mandat de la sélectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.          Par Walid Kachour(Milton Keynes (Angleterre), envoyé spécial)         Publié le 28 juillet 2022 à 05h32 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 13h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Wendie Renard (à gauche) et la défenseuse Griedge Mbock Bathy, à la fin du match de demi-finales de l’Euro de football 2022 féminin les opposant à l’Allemagne, au Stadium MK, à Milton Keynes (Angleterre), le 27 juillet 2022.  FRANCK FIFE/AFP                 Les défaites sont toujours vécues comme des échecs. Celle de l’équipe de France féminine battue aux portes de la finale de l’Euro de football par les Allemandes (2-1), mercredi 27 juillet, en est un aux yeux de la sélectionneuse, Corinne Diacre : « On ne peut pas dire que ça soit un Euro réussi. La victoire finale était notre ambition, on ne peut pas se satisfaire de perdre. »            Mais certaines défaites peuvent servir pour l’avenir. C’est le cas pour les Bleues, qui quittent l’Angleterre en ayant enfin joué un « dernier carré » de la compétition continentale, ce qui ne leur était jamais arrivé. « Tout n’est pas à jeter. On a construit des choses, il y a un socle solide. Il nous faut encore un peu de temps », a d’ailleurs fait valoir Corinne Diacre.                 Ce plafond de verre enfin brisé a un goût de « reviens-y » pour les joueuses et la sélectionneuse. Le maintien de cette dernière jusqu’au Mondial 2023 ne fait désormais plus trop de doute, elle à qui la Fédération française de football (FFF) avait demandé d’atteindre les demi-finales dans cet Euro.            Certains des choix de la Nordiste, intronisée en 2017, ont fait débat après un Mondial 2019 en demi-teinte à domicile. Son management a également été critiqué. Finalement, elle peut se targuer d’avoir su mener les Françaises, lors de cette prometteuse campagne européenne, près du sommet international. Retour sur le mandat de Corinne Diacre à la tête des Bleues en quatre moments clés.                             Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                   L’échec du Mondial 2019            Corinne Diacre a su se servir de la défaite en quarts de finale du Mondial 2019 face aux Etats-Unis (1-2). La déception vécue trois années plus tôt au Parc des Princes à Paris, a servi de base encourageante, d’autant plus que les Américaines avaient été sacrées quelques jours plus tard.                « On avait été déçues sur le coup. Mais, avec du recul, on a perdu d’un but contre les championnes du monde, qui étaient injouables. Et nous n’avons pas été ridicules, ni archidominées. Nous avons même fait jeu égal par moments », se souvient Aline Riera, ex-internationale, proche de Corinne Diacre.            « Ce n’était pas une petite équipe en face, même si elles avaient les moyens de pouvoir les battre », abonde Sandrine Roux. L’ancienne gardienne de but, qui a joué avec Corinne Diacre l’Euro 1997 – le premier de l’histoire des Bleues –, estime que cette défaite a permis à la technicienne de commencer une introspection. « Après les échecs viennent les constats et Corinne a eu cette aptitude à constater les dysfonctionnements, d’abord sur elle-même, puis sur les joueuses. Elle sait très bien se remettre en question et c’est ce qu’elle a fait. »            La mise à l’écart de joueuses cadres            Corinne Diacre l’a prouvé durant cet Euro : aucune joueuse – aussi indiscutable soit-elle – n’est sûre de démarrer la partie. « On ne prend pas toujours les meilleures pour pouvoir trouver un équilibre au niveau de l’équipe », expliquait-elle en avril.                Elle n’a pas hésité à se séparer d’Amandine Henry, milieu de terrain et capitaine au Mondial 2019, ou d’Eugénie Le Sommer, meilleure buteuse tricolore en activité, deux joueuses évoluant à Lyon, le club le plus titré d’Europe. La première avait exprimé le mal-être du groupe lors du Mondial 2019 dans une interview accordée à Canal+ en novembre 2020, au moment de sa dernière sélection, évoquant « des filles pleurer dans leur chambre ».                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues                   C’est peu dire que ces déclarations n’avaient pas été du goût de Corinne Diacre. « Avant d’en parler aux médias, ça aurait été bien d’en parler à la personne concernée. C’est bon, par moments, de laver son linge sale en famille », avait-elle relevé en octobre 2021. « [Amandine Henry] a payé ses sorties dans la presse, et dans son livre. C’est un non-événement car on a trouvé des remplaçantes, et elles ont plutôt bien fait le travail », dit aujourd’hui Aline Riera.            « Si elle estimait que leur présence était importante, elle les aurait prises. Elle ne fait pas de sentimentalisme, mais bâtit une équipe pour réussir », rappelle Marilyn Fort, dirigeante historique de Soyaux, l’unique club de Corinne Diacre.            Le soutien de Noël Le Graët            L’ancienne défenseuse et capitaine de l’équipe de France est arrivée sur le banc des Bleues avec un gros capital confiance. « On lui a déroulé le tapis rouge. Tout le monde à la fédération était ravi de sa nomination et estimait que c’était la bonne personne », rappelle un ex-intime du groupe.                Mais le quart de finale perdu au Mondial 2019 face aux Américaines s’est avéré en deçà des objectifs fixés par la sélectionneuse elle-même, qui s’était avancée sur une ambitieuse finale. « Le cap fédéral était les demies. Mais elle [la FFF] était tellement heureuse du succès du Mondial, et de l’émulation suscitée qu’elle est passée entre les gouttes », déclare cette même ancienne source proche du groupe tricolore.            Le soutien de Noël Le Graët, le président de la FFF, ne s’est jamais démenti. « J’ai une confiance absolue en elle. Pour moi, il n’y a aucun doute, c’est la femme de la situation pour continuer à faire progresser l’équipe nationale », disait-il en juin 2019 dans un entretien au Parisien, après l’élimination au Mondial. Idem en décembre 2020, en plein cœur de la « crise » suscitée par Amandine Henry : « Que Corinne soit fâchée avec Pierrette, Paulette… L’important, c’est qu’elle gagne », avait-il déclaré.            Avant le début de l’Euro, le président de la FFF avait d’ores et déjà assuré que le contrat de la sélectionneuse « sera sûrement reconduit jusqu’à la Coupe du monde au moins », en juillet 2023. « Quand on a la confiance de son boss, on est beaucoup plus serein pour “performer”. Demandez à [Didier] Deschamps [le sélectionneur des Bleus], c’est primordial », relève Sandrine Roux.            Prime à la jeunesse            Le mandat de Corinne Diacre a aussi été marqué par l’apport de sang neuf. Si la moyenne d’âge lors de cet Euro était la même que lors du Mondial 2019 (environ 26 ans), huit joueuses ont disputé en Angleterre leur première phase finale. Et certaines ont su tirer leur épingle du jeu.                « J’ai beaucoup aimé Clara Matéo avec sa vitesse, sa technique et sa vision du jeu. Elle est toujours très juste et très forte dans la dernière passe », développe l’ancienne milieu Louisa Necib au sujet de la numéro 10.                             Lire aussi :  Football : avant l’Euro, l’équipe de France féminine valide son ticket pour le Mondial 2023                   Elue meilleure joueuse contre les Pays-Bas en quarts et autrice d’une entrée remarquée contre l’Allemagne, Selma Bacha fait aussi partie des révélations. Tout comme l’attaquante Melvine Malard. « Ces jeunes Lyonnaises ont une expérience internationale avec la Ligue des champions. Elles sont arrivées avec une certaine maturité », relève l’internationale Gaëtane Thiney.            « Il y avait besoin de sang neuf. Il ne fallait pas attendre le dernier moment pour renouveler l’effectif, avance Sandrine Roux, entraîneuse des gardiens de moins de 23 ans. Nous avons encore des jeunes joueuses de qualité qui vont faire le Mondial des moins de 20 ans en août et qui pourront intégrer les A dans un ou deux ans. »                De bon augure avant le Mondial 2023. « On va grandir et essayer de se relever vite. On a atteint la demi-finale ; la prochaine fois, ce sera la finale », prévient déjà la défenseuse Selma Bacha.                           Le Graët va proposer à Diacre de prolonger jusqu’aux JO-2024       Le président de la Fédération française de football, Noël Le Graët, va proposer à la sélectionneuse Corinne Diacre de prolonger son contrat jusqu’aux Jeux olympiques 2024 de Paris, a-t-il annoncé dans un entretien à l’AFP jeudi. « Avec Corinne, on est sur la bonne pente. Cela a été plus dur, mais on progresse. Je ne vois pas pourquoi on ne trouverait pas un accord », a-t-il affirmé, vantant les mérites d’une équipe de France « cohérente et en progrès ».« Je l’ai quand même soutenue dans des périodes où il n’y avait pas grand monde pour la soutenir. Aujourd’hui il y a des résultats qui sont plutôt positifs, je ne vois pas pourquoi je ne la soutiendrai pas à nouveau », a-t-il poursuivi.         Le contrat de Corinne Diacre, en poste depuis 2017, arrive à échéance après l’Euro. Le président de la FFF lui avait fixé les demi-finales comme l’objectif à atteindre a minima. « Il faut qu’elle ait envie de continuer », a ajouté M. Le Graët, mais, si c’est le cas, elle sera sur le banc des Bleues au Mondial-2023, puis aux JO-2024 de Paris, a-t-il affirmé.                              Walid Kachour(Milton Keynes (Angleterre), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/euro-de-football-2022-l-elimination-des-bleues-dans-le-dernier-carre-n-efface-pas-un-parcours-prometteur_6136405_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: l\u2019\u00e9limination des Bleues en demi-finales n\u2019efface pas un parcours prometteur","dateCreated":"2022-07-28T05:32:03+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:32:03+02:00","dateModified":"2022-07-28T13:29:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Bleues ont quitt\u00e9 l\u2019Euro aux portes de la finale, d\u00e9faites par l\u2019Allemagne (2-1). Leur \u00e9limination traduit toutefois une \u00e9volution dans le mandat de la s\u00e9lectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Milton Keynes (Angleterre), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/361/0/2892/1446/1342/671/60/0/d8838ad_5813845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-13">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Bleues se sont inclinées contre l’Allemagne (2-1), mercredi à Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l’Euro 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne met fin au rêve de finale de la France      Les Bleues se sont inclinées contre l’Allemagne (2-1), mercredi à Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l’Euro 2022.          Par Vincent Daheron         Publié le 27 juillet 2022 à 23h53 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 07h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La déception de Kadidiatou Diani et Ouleymata Sarr après l’élimination de la France contre l’Allemagne, en demi-finales de l’Euro 2022, à Milton Keynes (Angleterre), le 27 juillet 2022.  RUI VIEIRA / AP                 Le rêve de l’équipe de France féminine de football a pris fin peu avant 23 heures, mercredi 27 juillet, à Milton Keynes (Angleterre). Ce songe estival, celui de décrocher le premier titre international de son histoire, a été éteint par l’Allemagne (2-1), en demi-finales de l’Euro 2022. En finale, la Nationalelf défiera l’Angleterre dans son antre de Wembley (Londres), dimanche à 18 heures.            Invaincues depuis le début de l’Euro avant cette rencontre, les Bleues fondaient de grands espoirs. Certes, l’Allemagne, du haut de ses huit titres européens, connaissait bien mieux les sommets d’un dernier carré, contrairement à l’équipe de France, novice à ce niveau en championnat d’Europe.                             Revivez la demi-finale :  Euro de football : les Françaises défaites par les Allemandes aux portes de la finale                   Mais de ce tournoi, les Françaises garderont longtemps en mémoire le nom d’Alexandra Popp. L’attaquante allemande a douché les espoirs de l’équipe de France en plantant une tête rageuse sur un centre de Svenja Huth (2-1, 76e), le sixième but dans cet Euro pour Popp, qui rejoint l’Anglaise Beth Mead en tête du classement des buteuses.                 En première période, c’est déjà elle qui avait ouvert la marque pour les Allemandes. Sa reprise jambe tendue du centre de Svenja Huth, encore elle, avait récompensé logiquement la domination de son équipe (1-0, 39e).            Plus pressantes, plus présentes physiquement, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg avaient posé leur patte sur cette demi-finale. La France était dépassée et ne répondait que par des fautes à répétition. D’ailleurs, sur un des nombreux coups francs dangereux de la première période, Alexandra Popp aurait déjà pu trouver la mire sans une parade de Pauline Peyraud-Magnin (22e).            C’est donc assez logiquement que la France était menée, elle pensait même rentrer aux vestiaires avec ce but de retard. C’était compter sans l’inspiration de Kadidiatou Diani, à l’origine de l’égalisation. Juste avant la pause, l’attaquante du PSG forçait Merle Frohms à marquer contre son camp, sa frappe ricochant sur le dos de la gardienne après avoir heurté le poteau gauche (1-1, 44e).                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande                   Une réaction soudaine contre le cours du jeu            La réaction sans tarder des Françaises, pourtant dominées dans le jeu, laissait croire qu’il existait une ouverture pour s’engouffrer en finale à Wembley. En seconde période, les Bleues ont confirmé en se montrant bien plus menaçantes. Entrée à la mi-temps, Selma Bacha a été de tous les bons coups, à la frappe (63e, 79e) ou à la passe, comme ce corner déposé sur la tête de Wendie Renard (63e). En fin de match, ses centres n’ont malheureusement pas trouvé ses partenaires.                Comme en quarts de finale contre les Pays-Bas (1-0 a.p.), il aura manqué de l’efficacité pour que les joueuses de Corinne Diacre entrevoient plus loin que le dernier carré. Même si elles ont fait trembler les filets allemands pour la première fois de l’Euro, cela n’a pas suffi à éviter le coup de poignard d’Alexandra Popp dans le dernier quart d’heure. « On a eu tous les éléments, on a eu le mental, il nous a manqué un peu d’efficacité, mais cette équipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais », regrettait Selma Bacha au micro de TF1.            « Bien évidemment, on aurait aimé une autre issue. Maintenant, on est tombées sur un adversaire costaud, poursuivait, à chaud, la sélectionneuse Corinne Diacre. On a tout donné, on n’a pas de regrets, les filles ont été bien ce soir, ont donné tout ce qu’elles avaient à donner. On voit ce qu’il nous manque par rapport à ces grandes sélections. Un jour, ça viendra pour nous. »            L’équipe de France ne ramènera pas de premier titre dans sa valise mais elle a quand même franchi un palier. Pour la première fois depuis les Jeux olympiques de Londres en 2012, elle a brisé le plafond de verre des quarts de finale. Désormais, les regards sont tournés vers la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 août) organisée en Australie et en Nouvelle-Zélande.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                        Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/euro-feminin-de-football-2022-l-allemagne-met-fin-au-reve-de-finale-de-la-france_6136388_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: l\u2019Allemagne met fin au\u00a0r\u00eave de finale de la France","dateCreated":"2022-07-27T23:53:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T23:53:18+02:00","dateModified":"2022-07-28T07:13:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Bleues se sont inclin\u00e9es contre l\u2019Allemagne (2-1), mercredi \u00e0 Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l\u2019Euro 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4034/2017/1342/671/60/0/a065466_e317b4599431474ab6e09b7f16a0296f-e317b4599431474ab6e09b7f16a0296f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-14">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclinées 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la compétition et voient s’envoler leur rêve d’un premier sacre européen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Je me demande si je ne vais pas faire demi-tour et me demollir au Spritz    Milan Paris de plus en plus Paris         C’est une solution comme une autre pour se consoler. Je vais proposer ça à Vincent quand il aura terminé son compte-rendu.                    Le 27/07 à 23:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on dire que l'ePoppée des Bleues s'arrête ici ?    Mieux vaut en rire qu'en pleurer...         Elle est belle, mais elle fait mal.                    Le 27/07 à 23:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Après le live de l'euro, quand ce sera le prochain?    Anticipation du manque...         Juste après la finale, puisqu’on livera le Trophée des champions entre le Paris Saint-Germain et Nantes, dimanche soir à 20 heures. Et il y aura aussi ce dimanche le live du Tour de France dans l’après-midi. Une journée à trois lives, c’est pas beau ça ?                    Le 27/07 à 23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Denis, là vous maintenez le live ouvert le temps que Vincent finisse son compte-rendu par  solidarité, c'est ça ?    Jérôme         Vous avez tout compris. Et puis, pour prolonger le plaisir avec vous, surtout.                    Le 27/07 à 23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de tirs cadrés pour la France ce soir ?    Brieyoncé          Deux tirs cadrés sur treize tentatives pour les Bleues, contre quatre tirs cadrés sur onze tentatives pour les Allemandes. Selma Bacha a parlé de manque d’efficacité. C’est un peu ça.                    Le 27/07 à 23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi je parie que ce sera Vincent le chanceux. Il a l'air plus vieux.     Jean (un autre)         Il est plus jeune. Et ce n’est pas le chanceux. Vous avez tout faux.                    Le 27/07 à 23:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Selma Bacha         « Ça ne s’est pas joué à grand chose mais on est tombées contre une grande nation et l’essentiel, c’est qu’on a tout donné. Un jour, on y arrivera, il faut y croire. Ce sont des échecs, ça fait partie d’une carrière. On reviendra plus fortes, j’en suis sûre et certaine. On évacue parce qu’il y a beaucoup de tristesse. On a tout donné parce qu’on voulait rentrer dans l’histoire des Bleues. On peut se féliciter parce qu’arriver en demi-finales, ce n’est pas facile. Plus tard dans la soirée, on verra ce qu’on se dira entre nous. On a eu tous les éléments, on a eu le mental, il nous a manqué un peu d’efficacité, mais cette équipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments. On est fières de nous. J’y crois et cette équipe de France fera vibrer un jour le monde entier. »                            Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la demi-finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Allemagne et la France.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième demi-finale de cet Euro, entre l’Allemagne, huit fois titrée, et la France, novice à ce stade de la compétition européenne.         Où ? Au Stadium MK de Milton Keynes, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Denis Ménétrier et Vincent Daheron formeront le milieu de terrain du Chaudron d’Austerlitz tandis que Walid Kachour sera l’attaquant de pointe depuis le Stadium MK.         La composition des équipes :         Allemagne         Merle Frohms - Giulia Gwinn, Marina Hegering, Kathrin-Julia Hendrich, Felicitas Rauch - Lina Magull, Lena Oberdof, Sara Däbritz – Svenja Huth, Alexandra Popp (cap.), Jule Brand.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         France         Pauline Peyraud Magnin - Eve Périsset, Griedge Mbock, Wendie Renard, Sakina Karchaoui - Grace Geyoro, Charlotte Bilbault, Sandie Toletti - Kadidiatou Diani, Melvine Malard, Delphine Cascarino.         Sélectionneuse : Corinne Diacre.         Qui arbitre ? La Galloise Cheryl Foster.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue… et que la fumée des merguez irrite le voisin.         A lire en attendant         Charlotte Bilbault, la sentinelle des Bleues         Alexandra Popp, une novice d’expérience à la pointe de l’attaque allemande         La France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale         La France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale         L’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T20:53:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T21:37:47+00:00","headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","description":"Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclin\u00e9es 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la comp\u00e9tition et voient s\u2019envoler leur r\u00eave d\u2019un premier sacre europ\u00e9en.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Euro de football : les Françaises défaites par les Allemandes aux portes de la finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclin\u00e9es 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la comp\u00e9tition et voient s\u2019envoler leur r\u00eave d\u2019un premier sacre europ\u00e9en.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/3318/2212/1342/894/3/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-27T20:53:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T21:37:47+00:00"
  Le r\u00eave de l\u2019\u00e9quipe de France a pris fin peu avant 23 heures, mercredi 27 juillet, \u00e0 Milton Keynes (Angleterre). Ce songe estival, celui de d\u00e9crocher le premier titre international de son histoire, a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint par l\u2019Allemagne (2-1), en demi-finale de l\u2019Euro 2022. En finale, la Nationalelf d\u00e9fiera l\u2019Angleterre qui jouera \u00e0 domicile, dans son antre de Wembley (Londres), dimanche (18 heures).          Invaincues depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro avant cette rencontre, les Bleues fondaient de grands espoirs dans cette demi-finale. Certes, l\u2019Allemagne connaissa\u00eet bien mieux le dernier carr\u00e9 d\u2019un championnat d\u2019Europe contrairement \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France, novice \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition.          Mais de ce tournoi, les Fran\u00e7aises garderont longtemps en m\u00e9moire le nom d\u2019Alexandra Popp. L\u2019attaquante allemande a mis fin aux espoirs de l\u2019\u00e9quipe de France en plantant une t\u00eate rageuse sur un centre de Svenja Huth (2-1, 76e). Le sixi\u00e8me but pour Popp dans cet Euro, qui rejoint l\u2019Anglaise Beth Mead en t\u00eate du classement des buteuses.          En premi\u00e8re p\u00e9riode, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 elle qui avait ouvert la marque pour les Allemandes. Sa reprise jambe tendue du centre de Svenja Huth, encore elle, avait logiquement r\u00e9compens\u00e9 la domination de son \u00e9quipe (1-0, 39e).          Plus pressantes et plus pr\u00e9sentes physiquement, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg avaient pos\u00e9 leur patte sur cette demi-finale. La France \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9e et ne r\u00e9pondait que par des fautes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. D\u2019ailleurs, sur un des nombreux coup-francs dangereux de la premi\u00e8re p\u00e9riode, Alexandra Popp aurait pu trouver la mire un peu plus t\u00f4t sans un arr\u00eat de Pauline Peyraud-Magnin (22e).          C\u2019est donc assez logiquement que la France \u00e9tait men\u00e9e et pensait rentrer aux vestiaires avec ce but de retard. C\u2019\u00e9tait sans compter sur l\u2019inspiration de Kadidiatou Diani, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00e9galisation. Juste avant la pause, l\u2019attaquante du PSG for\u00e7ait Merle Frohms \u00e0 marquer contre-son-camp, sa frappe ricochant sur le dos de la gardienne apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 le poteau gauche (1-1, 44e).         Une r\u00e9action soudaine contre le cours du jeu         La r\u00e9action sans tarder des Fran\u00e7aises, pourtant domin\u00e9es dans le jeu, laissait croire qu\u2019il existait une ouverture pour s\u2019engouffrer en finale \u00e0 Wembley. En seconde p\u00e9riode, les Bleues ont confirm\u00e9 en se montrant bien plus mena\u00e7antes. Entr\u00e9e \u00e0 la mi-temps, Selma Bacha a \u00e9t\u00e9 de tous les bon coups, \u00e0 la frappe (63e, 79e) ou \u00e0 la passe comme ce corner d\u00e9pos\u00e9 sur la t\u00eate de Wendie Renard (63e).          Comme en quarts de finale contre les Pays-Bas (1-0 a.p.), il aura manqu\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 pour que les joueuses de Corinne Diacre aillent plus loin que le dernier carr\u00e9. M\u00eame si elles ont fait trembler les filets allemands pour la premi\u00e8re fois de l\u2019Euro, cela n\u2019a pas suffi \u00e0 \u00e9viter le coup de poignard d\u2019Alexandra Popp. \u00ab\u00a0On a eu tous les \u00e9l\u00e9ments, on a eu le mental, il nous a manqu\u00e9 un peu d\u2019efficacit\u00e9, mais cette \u00e9quipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments\u00a0\u00bb, regrettait Selma Bacha sur TF1.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, on aurait aim\u00e9 une autre issue. Maintenant, on est tomb\u00e9es sur un adversaire costaud, poursuivait, \u00e0 chaud, la s\u00e9lectionneuse Corinne Diacre. On a tout donn\u00e9, on n\u2019a pas de regrets, les filles ont \u00e9t\u00e9 bien ce soir, ont donn\u00e9 tout ce qu\u2019elles avaient \u00e0 donner. On voit ce qu\u2019il nous manque par rapport \u00e0 ces grandes s\u00e9lections. Un jour, \u00e7a viendra pour nous.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9quipe de France ne ram\u00e8nera pas de premier titre dans sa valise mais elle a quand m\u00eame franchi un palier. Pour la premi\u00e8re fois depuis les Jeux olympiques de Londres en 2012, elle a bris\u00e9 le plafond de verre des quarts de finale. D\u00e9sormais, les regards sont tourn\u00e9s vers la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 ao\u00fbt) organis\u00e9e en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande.                Selma Bacha et Wendie Renard apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de la France en demi-finale de l\u2019Euro contre l\u2019Allemagne, le 27 juillet \u00e0 Milton Keynes. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/2635d01_03350b89729b4123a3c4a72445a55450-03350b89729b4123a3c4a72445a55450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00e9limine la France en demi-finale","dateModified":"2022-07-27T21:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:36:22+00:00","articleBody":"     Un nouveau grand live pass\u00e9 \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, malgr\u00e9 la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France. On esp\u00e8re que les Bleues auront plus de r\u00e9ussite dans un an lors de la Coupe du monde 2023 en Nouvelle-Z\u00e9lande et en Australie. Et l\u2019on suivra \u00e7a avec vous, \u00e9videmment. Vous \u00e9tiez nombreux ce soir et vous nous avez r\u00e9gal\u00e9.          Pas de panique\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019\u00e9limination des Bleues, l\u2019Euro n\u2019est pas termin\u00e9 pour les liveurs du Monde. On suivra \u00e9videmment la finale de la comp\u00e9tition dimanche, entre l\u2019Angleterre et l\u2019Allemagne (18 heures). Et d\u2019ici l\u00e0, vous aurez le droit \u00e0 des lives Tour de France tous les jours. Vous \u00eates g\u00e2t\u00e9s, nous aussi. Mais maintenant, c\u2019est dodo. Bonne nuit \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T21:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:20:53+00:00","articleBody":"    Est elle Poppulaire en Allemagne ?    Notori\u00e9t\u00e9          Si elle ne l\u2019\u00e9tait pas, nul doute que ce soir aura chang\u00e9 les choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:19:25+00:00","articleBody":"    Combien de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour cette demi ?    Ju (pas Jean)         \u00c7a, on le saura demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:19:07+00:00","articleBody":"    Imbattable ce quart de finale Djoko Nadal ! Quelle soir\u00e9e on avait pass\u00e9 les enfants !!    Brieyonc\u00e9          Je pourrai dire que j\u2019y \u00e9tais. Et que j\u2019ai mis plusieurs jours \u00e0 m\u2019en remettre pour rattraper les heures de sommeil perdues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:18:39+00:00","articleBody":"    Vous voulez qu'on vous envoie 800 blagues nulles pour d\u00e9passer le record ?    On veut que le live continue          De Grace (Geyoro), non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:18:18+00:00","articleBody":"    Il s'applique, Vincent, pour son compte-rendu...    isa         Il prend son temps. On est \u00e0 2 300 signes, on se rapproche de la fin. Je fais attention \u00e0 ne pas le d\u00e9ranger, pour ne pas le ralentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:17:39+00:00","articleBody":"    Qui est nomm\u00e9e joueuse du match ?    Nostalgie d\u00e9j\u00e0               Qui d\u2019autre qu\u2019Alexandre Popp pour obtenir le troph\u00e9e de meilleure joueuse du match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:16:39+00:00","articleBody":"    Popp 2 France 1... Je ne mangerai plus de popp corn, ne regarderai plus les popp up de mon smartphone, n'\u00e9couterai plus de musique popp, na!    C'est pas juuuste          Un traumatisme en bonne et due forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:16:09+00:00","articleBody":"    Donc finalement Jean, ce voyage il s'organise ?    Schwel         Je vous salue.    Jean         Il n\u2019a pas l\u2019air de beaucoup s\u2019organiser, l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:15:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Beaucoup de d\u00e9ception ce soir, c\u2019est s\u00fbr. On a r\u00e9ussi \u00e0 avoir les occasions, elles ont \u00e9t\u00e9 plus tueuses. On a tout donn\u00e9 ce soir. On voulait aller en finale, donc la d\u00e9ception est l\u00e0. C\u2019est un match, il faut qu\u2019on passe \u00e0 autre chose, on va avoir d\u2019autres comp\u00e9titions et on va travailler pour aller d\u00e9crocher un titre. Quand on a eu quelques situations, il faut les mettre au fond, et c\u2019est ce qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 faire. On a essay\u00e9 de r\u00e9pondre pr\u00e9sent dans l\u2019engagement, mais on n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser nos temps forts.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Grace Geyoro","dateModified":"2022-07-27T21:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:14:39+00:00","articleBody":"    Merci Messieurs !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et bonne fin de soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:13:51+00:00","articleBody":"    Je vous la repose, par curiosit\u00e9, un match comme celui-l\u00e0, c'est combien de contributions des lecteurs \u00e0 vue de nez (publi\u00e9es ou non) ?    Lyne S\u00e9e         Nous allons terminer la rencontre avec pr\u00e8s de 1 300 contributions (publi\u00e9es ou non). Un tr\u00e8s beau score, mais encore loin des plus de 2 000 contributions du dernier quart de finale de Roland-Garros entre Rafael Nadal et Novak Djokovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:12:51+00:00","articleBody":"    Le Milan-Paris est totalement d\u00e9fait\r\nJe me demande si je ne vais pas faire demi-tour et me demollir au Spritz    Milan Paris de plus en plus Paris         C\u2019est une solution comme une autre pour se consoler. Je vais proposer \u00e7a \u00e0 Vincent quand il aura termin\u00e9 son compte-rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:12:23+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que l'ePopp\u00e9e des Bleues s'arr\u00eate ici ?    Mieux vaut en rire qu'en pleurer...         Elle est belle, mais elle fait mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:11:41+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s le live de l'euro, quand ce sera le prochain?    Anticipation du manque...         Juste apr\u00e8s la finale, puisqu\u2019on livera le Troph\u00e9e des champions entre le Paris Saint-Germain et Nantes, dimanche soir \u00e0 20 heures. Et il y aura aussi ce dimanche le live du Tour de France dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Une journ\u00e9e \u00e0 trois lives, c\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:10:53+00:00","articleBody":"    Denis, l\u00e0 vous maintenez le live ouvert le temps que Vincent finisse son compte-rendu par  solidarit\u00e9, c'est \u00e7a ?    J\u00e9r\u00f4me         Vous avez tout compris. Et puis, pour prolonger le plaisir avec vous, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:10:24+00:00","articleBody":"    Combien de tirs cadr\u00e9s pour la France ce soir ?    Brieyonc\u00e9          Deux tirs cadr\u00e9s sur treize tentatives pour les Bleues, contre quatre tirs cadr\u00e9s sur onze tentatives pour les Allemandes. Selma Bacha a parl\u00e9 de manque d\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est un peu \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:09:20+00:00","articleBody":"    Moi je parie que ce sera Vincent le chanceux. Il a l'air plus vieux.     Jean (un autre)         Il est plus jeune. Et ce n\u2019est pas le chanceux. Vous avez tout faux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:08:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0\u00c7a ne s\u2019est pas jou\u00e9 \u00e0 grand chose mais on est tomb\u00e9es contre une grande nation et l\u2019essentiel, c\u2019est qu\u2019on a tout donn\u00e9. Un jour, on y arrivera, il faut y croire. Ce sont des \u00e9checs, \u00e7a fait partie d\u2019une carri\u00e8re. On reviendra plus fortes, j\u2019en suis s\u00fbre et certaine. On \u00e9vacue parce qu\u2019il y a beaucoup de tristesse. On a tout donn\u00e9 parce qu\u2019on voulait rentrer dans l\u2019histoire des Bleues. On peut se f\u00e9liciter parce qu\u2019arriver en demi-finales, ce n\u2019est pas facile. Plus tard dans la soir\u00e9e, on verra ce qu\u2019on se dira entre nous. On a eu tous les \u00e9l\u00e9ments, on a eu le mental, il nous a manqu\u00e9 un peu d\u2019efficacit\u00e9, mais cette \u00e9quipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments. On est fi\u00e8res de nous. J\u2019y crois et cette \u00e9quipe de France fera vibrer un jour le monde entier.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Selma Bacha","dateModified":"2022-07-27T21:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:07:04+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas eu mes petits mots publi\u00e9s ce soir. Bonne nuit quand m\u00eame     Dodo          Vieux motard que jamais. Bonne nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:06:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp, cauchemar des Bleues","dateModified":"2022-07-27T21:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:05:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poisse de Diacre contre l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-27T21:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:05:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, on aurait aim\u00e9 une autre issue. Maintenant, on est tomb\u00e9es sur un adversaire costaud, il faut lui rendre hommage aussi. On a tout donn\u00e9, on n\u2019a pas de regrets, les filles ont \u00e9t\u00e9 biens ce soir, ont donn\u00e9 tout ce qu\u2019elles avaient \u00e0 donner. Il faut qu\u2019on continue \u00e0 travailler, ce qu\u2019on a fait, c\u2019est bien mais ce n\u2019est pas encore suffisant. On voit ce qu\u2019il nous manque par rapport \u00e0 ces grandes s\u00e9lections. Un jour, \u00e7a viendra pour nous. Elles sont d\u00e9\u00e7ues, il va falloir rester solidaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Corinne Diacre","dateModified":"2022-07-27T21:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:04:20+00:00","articleBody":"    La finale est pour quand ?    Schwel          Dimanche, \u00e0 18 heures, soyez pr\u00e9sents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:04:03+00:00","articleBody":"    J'ai le seum. Le seul truc qui pourrait me consoler c'est une victoire des allemandes contre les anglaises.    Verdict dimanche         Le seum, c\u2019est pas belge normalement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:03:41+00:00","articleBody":"    Quand sera la prochaine comp\u00e9tition de nos bleues?    A bient\u00f4t          Il y aura la Coupe du monde \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023, en Nouvelle-Z\u00e9lande et en Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:03:01+00:00","articleBody":"    2006 ? Mais je croyais que c\u2019\u00e9tait 2004 ? Vous \u00eates multitraumatis\u00e9, mon pauvre ami\u2026    Sigmund         Bah oui, 2006, il y a eu une petite finale \u00e0 oublier contre l\u2019Italie. Et cette fois, j\u2019ai pu assister \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cette d\u00e9faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:01:28+00:00","articleBody":"    Ce r\u00e9sultat vous semble-t-il refl\u00e9ter le d\u00e9roulement de la partie ?    AnalyseDapr\u00e8sMatch         Finalement, oui, m\u00eame si les Fran\u00e7aises ont r\u00e9alis\u00e9 une bonne deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Il y aura des regrets, \u00e9videmment, mais cette \u00e9quipe allemande est impressionnante de solidit\u00e9, notamment d\u00e9fensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:00:46+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 l\u2019\u00e9quipe d\u2019avoir anim\u00e9 cet Euro, au moins pour nos Bleues! Question: aurons nous la m\u00eame \u00e9quipe pour la CDM des hommes au Qatar?     Rideau\u2026         L\u2019un de nous deux sera bien pr\u00e9sent pour liver depuis le Chaudron d\u2019Austerlitz. Et le deuxi\u00e8me, petit chanceux qu\u2019il est, sera sur place au Qatar, mais pour un autre m\u00e9dia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:59:51+00:00","articleBody":"    Le Milan Paris n'est toujours pas arriv\u00e9. \r\nVous  nous l\u00e2chez pas hein ?     Ambiance         On reste l\u00e0. Vous vous \u00eates retrouv\u00e9s au wagon-bar finalement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:59:35+00:00","articleBody":"    Verre \u00e0 moiti\u00e9 plein ? on a pass\u00e9 les quarts, \r\nou \u00e0 moiti\u00e9 vide : on a toujours rien gagn\u00e9    ch'ti perplexe         Allez, \u00e0 moiti\u00e9 plein. C\u2019est une belle progression pour cette \u00e9quipe qui est prometteuse, avec de jeunes joueuses en progression. Et la prochaine fois, on aura Marie-Antoinette Katoto avec un genou qui fonctionne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:58:55+00:00","articleBody":"    Tutuuuuutttt les filles! Vous avez fait une superbe comp\u00e9tition!    Magic Turtule         C\u2019est une belle mani\u00e8re de les f\u00e9liciter pour ce beau parcours\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:58:23+00:00","articleBody":"    Et c'est de qui \"a la fin c'est l'Allemagne qui gagne?\"    Histoire de dormir moins frustr\u00e9e          De notre ami anglais Gary Lineker. L\u2019ex-attaquant avait prononc\u00e9 cette phrase c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 1990, lorsque l\u2019Allemagne avait remport\u00e9 la Coupe du monde apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l\u2019Angleterre en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:57:00+00:00","articleBody":"    J'esp\u00e8re que Vincent dira dans son compte-rendu que nos Bleues se sont bien battues. C'\u00e9tait quand m\u00eame un beau match, avec un beau but de Frohms.    Claire         Il ne manquera pas de le faire, je viens de lui faire passer le message personnellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:56:40+00:00","articleBody":"    Bon, un plafond de verre de bris\u00e9 en 1\/4 , maintenant il faudra progresser dans 4 ans !    Un Toulousain          Il y a la Coupe du monde dans un an et demi pour tenter de faire mieux que les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:55:23+00:00","articleBody":"    Y aura quand m\u00eame un live de la finale m\u00eame sans la France ?    S\u2019il vous pla\u00eet\u2026         Evidemment, on veut voir les Anglaises et les Allemandes s\u2019\u00e9charper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:55:04+00:00","articleBody":"    Diacre s'en va ou pas?    Impatiente         Son contrat prend fin \u00e0 l\u2019issue de cet Euro 2022. Mais le pr\u00e9sident de la FFF, No\u00ebl Le Gra\u00ebt, avait \u00e9voqu\u00e9 pour objectif d\u2019aller dans le dernier carr\u00e9. C\u2019est chose faite. Corinne Diacre pourrait ainsi \u00eatre prolong\u00e9e et mener les Bleues lors de la Coupe du monde 2023 en Australie et Nouvelle-Z\u00e9lande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:53:43+00:00","articleBody":"    Allez, pipi, les dents et au lit et on oublie     Merci les liveurs         On appr\u00e9cie la mentalit\u00e9.\u00a0Mais \u00e7a ne m\u2019a pas pour autant fait oublier la finale perdue en 2006.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:53:04+00:00","articleBody":"    Et \u00e0 la fin,  c'est l'Allemagne qui gagne...    Doree         \u00c7a fait une heure qu\u2019on ne veut pas le passer, mais bon\u00a0: \u00ab\u00a0Le football est un sport qui se joue \u00e0 onze contre onze, et \u00e0 la fin, c\u2019est l\u2019Allemagne qui gagne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:52:02+00:00","articleBody":"    C'est fini \ud83d\ude2d    Julien         ..........      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:52:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! L\u2019Allemagne \u00e9limine l\u2019\u00e9quipe de France","dateModified":"2022-07-27T20:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:44+00:00","articleBody":"     Le cafouillage dans la surface mais Merle Frohms arrive \u00e0 d\u00e9gager avec ses poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:18+00:00","articleBody":"     Lena Oberdorf d\u00e9gage le danger\u00a0! Main de Lohmann, coup-franc pour les Bleues \u00e0 une quarantaine de m\u00e8tres du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:07+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps ?    Monique          30 secondes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:50:31+00:00","articleBody":"     Le coup-franc est encore bien tir\u00e9 par Selma Bacha mais la d\u00e9fense allemande repousse le danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:50:11+00:00","articleBody":"          Enorme faute de Lena Oberdorf sur Kadidiatou Diani. La faute aurait pu valoir un carton rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Oberdorf ","dateModified":"2022-07-27T20:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:49:17+00:00","articleBody":"     Main de Kadidiatou Diani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:49:03+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas suivi mais c\u2019est quoi l\u2019origine de la vanne sur Dunkerque?    -=-         Votre coll\u00e8gue Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 Dunkerque samedi soir en cas de qualification des Bleues pour le dernier carr\u00e9 contre les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:29+00:00","articleBody":"     Le coup-franc de Selma Bacha s\u2019envole, comme les r\u00eaves de finale de la France...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:09+00:00","articleBody":"    #OVLP Apr\u00e8s le doubl\u00e9 de Popp, on veut le doubl\u00e9 de Frohms.    CSC         Allez Frohms, c\u2019est le moment de briller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:47:53+00:00","articleBody":"     Coup-franc int\u00e9ressant pour les Bleues, \u00e0 trente m\u00e8tres environ de la cage allemande. Charlotte Bilbault s\u2019est bien battue pour l\u2019obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:47:45+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs vous ont parl\u00e9 du chat \ud83d\udc31 ?    Tjsfan(e)etjassume          On vous jure qu\u2019il n\u2019est pas avec nous. Mais on va peut-\u00eatre devoir se r\u00e9signer et le poser sur notre bureau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:32+00:00","articleBody":"    Vous pouvez lancer un #OVLP (On Veut La Prolongation)?    Je ne veux pas aller \u00e0 Dunkerque          Allez, c\u2019est parti pour le #OVLP\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:25+00:00","articleBody":"     Enorme occasion pour Linda Dallmann. Apr\u00e8s un centre cenu de la droite, elle croch\u00e8te la d\u00e9fense bleu, puis croise sa frappe qui passe proche du poteau de Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dallmann laisse les Fran\u00e7aises en vie\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:13+00:00","articleBody":"     Le coup-franc lointain bien tir\u00e9 par Selma Bacha mais Merle Frohms sort avec les deux poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:45:49+00:00","articleBody":"    La FFL fait-elle des commentaires int\u00e9ressants ?    Coquille russe         Ils ont l\u2019air d\u2019appr\u00e9cier ce qui se passe actuellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:45:20+00:00","articleBody":"     Faute au milieu de terrain de Grace Geyoro sur Sydney Lohmann, l\u2019Allemagne gagne un peu de temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:44:44+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a vous arrive de ne pas publier le bon mot d'un contributeur en vous disant que vous pourriez l'utiliser pour votre compte-rendu de match ?    Charline Saint-Andr\u00e9         Pas de mon c\u00f4t\u00e9. Mais \u00e7a serait bien le genre de Vincent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:51+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps?     Delph          Plus que trois minutes dans le temps r\u00e9glementaire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:32+00:00","articleBody":"    La t\u00eate de Renard arrive !    Brieyonc\u00e9          Elle \u00e9tait l\u00e0\u00a0! Mais encore trop court pour que \u00e7a fasse but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:32+00:00","articleBody":"     Il y avait du monde dans la surface pour ce coup-franc tricolore. Quelques secondes plus tard, Wendie Renard reprend un centre de la t\u00eate dans la course de Grace Geyoro mais Merle Frohms \u00e9tait pr\u00e9sente sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:42:16+00:00","articleBody":"    Qu\u2019allez-vous faire du champagne au frais ?    Igloogloo         Il semblerait qu\u2019on va attendre la prochaine Coupe du monde, hein.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:39+00:00","articleBody":"    En cas de victoire on fait quoi    Claudio         On part tous \u00e0 Dunkerque et pour de vrai cette fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:41:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:24+00:00","articleBody":"    Je vois que ma question d\u00e9range. On lis bien TUUT TUUU sur votre animation et pas TUUT TUUT.\r\nC\u2019est important d\u2019\u00eatre pr\u00e9cis.    Pinailleur         Mea culpa. Sur notre interface, il est bien \u00e9crit \u00ab\u00a0Tuuutuuut\u00a0\u00bb. Nous n\u2019avons pas le temps de voir ce que \u00e7a donne en animation dans le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:16+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un bon centre, Clara Mateo encha\u00eene un bon contr\u00f4le avec une demi-vol\u00e9e au-dessus, ce n\u2019est pas pass\u00e9 loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateo au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:39:58+00:00","articleBody":"     Hors jeu de Grace Geyoro, dommage parce que la passe d\u2019Ouleymata Sarr n\u2019\u00e9tait pas trop mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:39:41+00:00","articleBody":"    \u00c7a pue ?    Dr\u00e9sienne         Oui, mais je ne sais pas si \u00e7a provient des burritos qu\u2019on a mang\u00e9s ou du r\u00e9sultat du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:38:55+00:00","articleBody":"    En cas de d\u00e9faite, y\u2019a t\u2019il une petite finale pour les troisi\u00e8mes?    Chocolat          Eh non, pas de petite finale comme \u00e0 la Coupe du monde pour les perdantes en demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:38:14+00:00","articleBody":"     Svenja Huth est rest\u00e9e au sol pour l\u2019Allemagne apr\u00e8s un contact avec Eve P\u00e9risset. Les soigneurs sont entr\u00e9s sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:37:46+00:00","articleBody":"          Marina Hegering est remplac\u00e9e en d\u00e9fense centrale par Sara Doorsoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-27T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:36:48+00:00","articleBody":"    C'est quoi ce logo \u00e9sot\u00e9rique que vous avez mis pour signifier l'Allemagne l\u00e0 ? On dirait une secte vegan jurassienne (me demandez pas pourquoi)...    Jacques Soir\u00e9degala         Ce n\u2019est pas le logo de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Allemagne, en effet, mais celui de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:36:06+00:00","articleBody":"          Ouleymata Sarr remplace Sandie Toletti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les Bleues\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:35:40+00:00","articleBody":"          Le Tuuutuuut ets pass\u00e9 tout proche de porter ses fruits, avec la frappe de Bacha qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Frohms\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a failli marcherrrrrr","dateModified":"2022-07-27T20:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:35:22+00:00","articleBody":"          Un petit Tuuutuuut pour r\u00e9veiller les Bleues. On continue d\u2019y croire, on n\u2019abdique pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous savez quoi\u00a0? On le tente","dateModified":"2022-07-27T20:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:34:46+00:00","articleBody":"    Y'en a un qu'a pens\u00e9 au \"Tut tut\" un peu trop fort ...    Oups !         Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous avoir sugg\u00e9r\u00e9 le TUUUTUUUT mais nous n\u2019avons pas craqu\u00e9. Ce n\u2019est pas de notre faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:33:37+00:00","articleBody":"          On checke un hors-jeu au d\u00e9but de l\u2019action. Mais le but est valid\u00e9 par l\u2019arbitre de la rencontre. Les Allemandes m\u00e8nent 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"V\u00e9rification du but avec la VAR, qui est valid\u00e9","dateModified":"2022-07-27T20:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019agressivit\u00e9 d\u2019Alexandra Popp prend de vitesse, surprend m\u00eame la d\u00e9fense des Bleues sur un centre de Svenja Huth, d\u00e9j\u00e0 passeuse d\u00e9cisive sur le premier but de Popp en premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:32:41+00:00","articleBody":"     Coup dur pour l\u2019\u00e9quipe de France. Alexandra Popp inscrit un doubl\u00e9 et refroidit l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019un puissant coup de t\u00eate qui trompe Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:32:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp double la mise\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:42+00:00","articleBody":"     Tir\u00e9 au deuxi\u00e8me poteau, Griedge Mbock reprend ce coup-franc de la t\u00eate mais difficile d\u2019appliquer sa frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:10+00:00","articleBody":"    Sinon, vous lisez quoi en ce moment ?    Arnaud Laporte         Le joueur, de Dosto\u00efevski. Et j\u2019ai l\u2019impression que ce match va se jouer comme \u00e0 la roulette, avec un brin de chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:07+00:00","articleBody":"          Selma Bacha arrive la premi\u00e8re sur le ballon, Giulia Gwinn fait faute sur elle et est sanctionn\u00e9e d\u2019un carton jaune. Coup-franc pour les Bleues, excentr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:29:28+00:00","articleBody":"    Si on va en finale, votre patron vous paye une place dans la tribune journalistes \u00e0 Wembley ?    G\u00e9g\u00e9          Notre coll\u00e8gue Walid Kachour y sera, pas de places pour trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:29:00+00:00","articleBody":"     Ca chauffe entre Svenja Huth et Eve P\u00e9risset sur le bord de touche. L\u2019Allemande a bouscul\u00e9 la Fran\u00e7aise qui ne s\u2019est pas laiss\u00e9e faire, regard noir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:28:47+00:00","articleBody":"    Mon mari est Anglais. Dimanche pourrait \u00eatre notre premi\u00e8re grosse \u00e9preuve de couple\u2026 et un gros test d\u2019identit\u00e9 nationale pour nos enfants !    Fi\u00e8re d'\u00eatre bleue... Always!         Le repas de dimanche midi risque d\u2019\u00eatre tendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:50+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous savez si les femmes des pays Asiatiques se mettent au foot aussi ? Par exemple les Japonaises ?    Coco'rico         Les Japonaises ont remport\u00e9 la Coupe du monde 2011 et atteint la finale des Jeux olympiques 2012 et de la Coupe du monde 2015. Donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment qu\u2019elles s\u2019y sont mises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:45+00:00","articleBody":"     Charlotte Bilbault passe \u00e0 travers un carton jaune qui n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:01+00:00","articleBody":"    Un petit tututut pour les bleues ?     Iserois         Non, on ne refera pas deux fois la m\u00eame erreur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:59+00:00","articleBody":"     Quelle intervention de Griedge Mbock qui repousse le centre de Felicitas rauch depuis l\u2019aile gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:55+00:00","articleBody":"    Ah, Wendy , ce Renard des surfaces \u2026 on y croit !!!    Un Toulousain         Wendie Renard tient \u00e0 avoir une commotion c\u00e9r\u00e9brale ?    :\/         Si c\u2019est pour marquer un but de la t\u00eate et nous qualifier en finale de cet Euro, nul doute que notre capitaine se sacrifiera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:09+00:00","articleBody":"          Lina Magull et Sara D\u00e4britz sont remplac\u00e9es au milieu de terrain par Sydney Lohmann et Linda Dallmann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:08+00:00","articleBody":"    Un traumatisme peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de votre passion et de votre carri\u00e8re : vous avez trouv\u00e9 le moyen certain de ne plus jamais rat\u00e9 un match.     Psy en carton         Nous avons bien avanc\u00e9 sur cette s\u00e9ance. Je vous dois combien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:24:14+00:00","articleBody":"    Vous \u00e9changez les r\u00f4les \u00e0 la mi-temps ?    Curieuse          G\u00e9n\u00e9ralement, oui. Mais pas ce soir, car Vincent, qui vous d\u00e9crit \u00e0 la perfection les actions de ce match, s\u2019occupera d\u2019\u00e9crire un petit compte-rendu de la rencontre apr\u00e8s le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:40+00:00","articleBody":"    Elle fait quelle taille Wendy Renard? Parce qu'\u00e0 cot\u00e9 les autres ont l'air de hobbits. Surtout Bilbault.    Glouglou         Un bon 1,87m pour notre capitaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:24+00:00","articleBody":"    J'\u00e9tais fan de karchaoui. J'avoue que Bacha est aussi en train de prendre mon c\u0153ur     Bastille         Bacha alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:18+00:00","articleBody":"     Kadidiatou Diani a prodit\u00e9 de la mauvaise passe en retrait de Marina Hegering pour foncer sur le but. Un peu excentr\u00e9e sur la droite, elle a tir\u00e9 en angle ferm\u00e9 au lieu de servir Grace Geyoro dans la surface. Merle Frohms d\u00e9tourne en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dianiiiii\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:22:39+00:00","articleBody":"    On y croit, on y croit ! Allez les Bleuuuues !!!    Moi                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:22:09+00:00","articleBody":"    Pour la mi-temps de France Angleterre de 2004, il faudrait peut-\u00eatre consult\u00e9 - \u00e7a a l\u2019air grave docteur    Psy         Un jour, peut-\u00eatre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:22:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/3318/2212/1342/894/3/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-15">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La championne d’Europe du contre-la-montre s’est imposée en solitaire à l’issue d’une étape redoutée pour ses treize kilomètres sur gravier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France femmes : la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube      La championne d’Europe du contre-la-montre s’est imposée en solitaire à l’issue d’une étape redoutée pour ses treize kilomètres sur gravier.          Par Aude Lasjaunias(Bar-sur-Aube (Aube), envoyée spéciale)         Publié le 27 juillet 2022 à 18h43 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 08h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Suissesse Marlen Reusser après sa victoire sur la 4e étape du Tour de France Femmes, entre Troyes et Bar-sur-Aube, le 27 juillet.  JEFF PACHOUD / AFP                 François Baroin aime quand les choses sont précises. Alors, ce mercredi 27 juillet, le maire (Les Républicains) de Troyes a profité de son passage lors du départ de la 4e étape du Tour de France Femmes pour une rapide mise au point : certes, le peloton a parcouru la veille les vignobles de la Marne, entre Reims et Epernay, mais la préfecture de l’Aube est bien la capitale historique de la Champagne. Voilà qui est dit.            Pas sûr toutefois que les coureuses aient vraiment eu la tête à cette bataille de clochers champenoise. Toute leur attention était plutôt portée sur les 126,8 kilomètres à parcourir, jusqu’à Bar-sur-Aube.                 Avec une petite appréhension : il allait leur falloir dompter des « chemins blancs », quatre secteurs empierrés à travers les vignes, d’une distance totale de 12,5 km, et ne pas y connaître d’incident ou d’accident. A ce jeu-là c’est la Suissesse Marlen Reusser (SD Worx), qui s’en est le mieux sortie, remportant l’étape en solitaire.                             Revivez la 4e étape du Tour de France Femmes :  Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne                   « C’est vraiment particulier », racontait avant le départ Coralie Demay, la Bretonne de l’équipe St Michel-Auber 93, à propos de ces secteurs rappelant un peu ceux de l’épreuve italienne, les Strade Bianche.            « On a reconnu le tracé, mais quand on est six, on met un peu d’écart entre nous. Là je pense en plus qu’il y aura beaucoup de poussière, je ne sais pas si on verra grand-chose. Si jamais il y a une chute devant, freiner sera compliqué donc j’essaie de ne pas y penser. Moi qui ne suis pas très technique… »            L’équipe SD Worx « comptait rendre la course difficile »            La coureuse de 29 ans le savait : elle allait devoir « se faire violence » si elle voulait être dans le coup. Alors elle a joué son va-tout. Échappée au kilomètre 44 avec la Française Laura Asencio (Ceratizit-WNT) et la Belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), elle ne sera rattrapée que dans le chemin blanc du plateau de Blu, une bonne quarantaine de kilomètres plus loin.                C’est au chaud, dans le groupe emmené par la Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) – toujours maillot jaune à l’issue de l’étape –, que la Bretonne a pu voir la vainqueure du jour placer son attaque. Marlen Reusser a réussi à sortir du peloton sur le plat peu avant le chemin blanc de Vitry, le dernier secteur répertorié, à quelque 20 kilomètres de la ligne.            « L’équipe comptait rendre la course difficile et faire en sorte qu’elle ne se résume pas à un final facile, a expliqué à l’arrivée l’intéressée, championne d’Europe du contre-la-montre. Nous avions dit que nous attaquerions à tour de rôle et qu’une de nous réussirait à s’isoler. J’ai eu de la chance que ce soit moi. Je suis très reconnaissante envers ma formation et mes coéquipières. »            Sur les chemins de l’Aube, on attendait plutôt une autre coureuse de son armada néerlandaise : Lotte Kopecky, victorieuse des Strade Bianche, en début d’année. Mais ce mercredi, la championne de Belgique 2021 n’a terminé que 6e.            « On est loin du copier-coller »            « Le type de gravier et les bosses sont très différents, on est loin du copier-coller », prévenait pourtant Grace Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), 11e de l’épreuve italienne, 23e aujourd’hui. « Il y a les chemins, ça donne l’illusion que c’est pareil, mais ça sera une course complètement différente », abondait sa coéquipière, Cecilie Uttrup Ludwig, 5e à Sienne, 19e à Bar-sur-Aube.                La voix éraillée de la Danoise trahissait une nuit écourtée par les célébrations de sa victoire à Epernay la veille. Il n’est pas exclu que la formation française remette le couvert ce soir pour fêter la 2e place d’Evita Muzic, sortie en contre dans le final. « C’est sûr que ce n’est pas une victoire, mais c’est quand même un podium sur le Tour de France », a reconnu la Française de 23 ans. Et de poursuivre, « on a enfin tourné la page de notre journée noire » de lundi, marquée par la terrible chute et l’abandon de Marta Cavalli.                             Lire aussi :  A Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig                   C’est a priori Mavi Garcia qui a récupéré le maillot à poisse de ce Tour. Victime de plusieurs ennuis mécaniques lors de cette 4e étape, la leader de l’équipe UAE Team ADQ a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif. La championne d’Espagne a franchi la ligne à 3 min 11 sec de Marlen Reusser et recule au 11e rang au classement général, à 2 min 26 sec de Marianne Vos.            Demain, le peloton prendra le départ de l’étape la plus longue de cette édition : 175,6 kilomètres de Bar-le-Duc (Meuse) à Saint-Dié-des-Vosges (Vosges). Et, là encore, revient une petite appréhension. « J’ai déjà fait 160 bornes plusieurs fois, mais 175 jamais. Donc ça va être une première ! Mais bon, même pour les grosses équipes je pense, explique Coralie Demay. Ça va être difficile pour tout le monde… »                  Aude Lasjaunias(Bar-sur-Aube (Aube), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/tour-de-france-femmes-la-suissesse-marlen-reusser-dompte-les-chemins-blancs-de-l-aube_6136365_3242.html"},"headline":"Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube","dateCreated":"2022-07-27T18:43:34+02:00","datePublished":"2022-07-27T18:43:34+02:00","dateModified":"2022-07-28T08:12:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La championne d\u2019Europe du contre-la-montre s\u2019est impos\u00e9e en solitaire \u00e0 l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape redout\u00e9e pour ses treize kilom\u00e8tres sur gravier.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Bar-sur-Aube (Aube), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/127/0/5595/2797/1342/671/60/0/a086e64_5810908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-16">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le club a été sauvé, mercredi, d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif      Le club a été sauvé, mercredi, d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.          Par Denis Ménétrier         Publié le 27 juillet 2022 à 17h50 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 08h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’entraîneur bordelais David Guion transmet des consignes à ses joueurs lors du match de Ligue 1 entre Bordeaux et Saint-Etienne, le 20 avril 2022, à Bordeaux.  ROMAIN PERROCHEAU/AFP                 Dans l’expectative depuis plus d’un mois, Vital N’Simba va enfin pouvoir se projeter sur la saison prochaine. Arrivé de Clermont en juin pour signer aux Girondins de Bordeaux, le défenseur congolais de 29 ans s’entraîne depuis plusieurs semaines, sans contrat, avec le club au scapulaire. Il attend son homologation depuis la décision prise le 14 juin par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, de rétrograder administrativement les Girondins en National 1.            La décision prise par le comité exécutif de la Fédération française de football (FFF), mercredi 27 juillet, vient éclaircir l’avenir de N’Simba, comme celui de tous les joueurs de l’effectif bordelais. L’instance de la FFF a décidé de réintégrer les Girondins en Ligue 2, allant dans le sens de la conciliation proposée lundi par le Comité national olympique et sportif français (CNOSF).                 Pour le club centenaire, monument historique du football français, cette décision est à la fois un immense soulagement – elle permet d’éviter un dépôt de bilan qui semblait inéluctable en cas de rétrogradation dans le monde amateur – et une victoire, au terme de plusieurs semaines d’intenses tractations. Après la confirmation en appel, par la DNCG, de la rétrogradation administrative, le 5 juillet, Gérard Lopez, le président des Girondins, a trouvé des accords pour démontrer la capacité financière du club à poursuivre son activité la saison prochaine.            𝙇𝙚 𝙁𝘾 𝙂𝙞𝙧𝙤𝙣𝙙𝙞𝙣𝙨 𝙙𝙚 𝘽𝙤𝙧𝙙𝙚𝙖𝙪𝙭 𝙢𝙖𝙞𝙣𝙩𝙚𝙣𝙪 𝙚𝙣 𝙇𝙞𝙜𝙪𝙚 𝟮 𝘽𝙆𝙏


<article-nb="2022/07/30/19-17">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande      La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.          Par Arthur Verdelet         Publié le 27 juillet 2022 à 16h00 - Mis à jour le 27 juillet 2022 à 21h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexandra Popp célèbre, en compagnie de Jule Brand, son but contre l’Autriche en quart de finale de l’Euro 2022, le 21 juillet 2022, à Brentford (Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Elle sera l’une des menaces principales pour les Bleues et leur sélectionneuse, Corinne Diacre, lors de la demi-finale de l’Euro de football entre la France et l’Allemagne, mercredi 27 juillet, à 21 heures. Pourtant, Alexandra Popp a bien failli ne pas jouer. Testée positive au Covid-19 le 15 juin, trois semaines avant le début de la compétition, la capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui a démarré le tournoi sur le banc, ne doit son salut qu’au forfait de sa coéquipière Lea Schüller, à son tour touchée par le virus.            « Lea Schüller était clairement l’attaquante numéro un au départ, explique Jan Göbel, journaliste pour l’hebdomadaire Der Spiegel. Je suis impressionné de voir à quel point elle a été remplacée par Popp. » Buteuse de la tête lors des trois matchs de poules de l’Allemagne – face au Danemark (4-0), à l’Espagne (2-0), puis à la Finlande (3-0) –, Alexandra Popp a encore marqué dans les dernières minutes du quart de finale contre l’Autriche (2-0).            4 - Alexandra Popp has become the second player to score in four consecutive appearances at the UEFA Women's Euros,… https://t.co/SW960Daa8V— OptaJoe (@OptaJoe)              L’histoire de la joueuse du VfL Woflsburg avec l’Euro se résumait jusque-là à une liste de rendez-vous manqués. Alexandra Popp, qui cumule plus de cent sélections avec l’Allemagne, dispute en effet à 31 ans son premier tournoi européen. Absente en 2013 et en 2017 en raison de blessures, l’attaquante n’a échappé à une passe de trois malchanceuse que grâce au report d’un an de l’édition 2021 pour cause de pandémie.                 Touchée au cartilage du genou en avril de la même année, « Poppi » a subi quelques semaines plus tard une intervention chirurgicale qui devait une nouvelle fois l’empêcher de participer à la compétition au cours de l’été 2021. Le report d’un an de l’Euro masculin, prévu à l’origine en juin 2020, a eu des conséquences sur le tournoi des femmes, décalé d’une année en conséquence. Une opportunité pour l’Allemande, qui se disait alors « incroyablement reconnaissante de pouvoir rejouer au football et de poursuivre cette passion ».            Un pont entre les générations            Avec 118 sélections et 57 buts marqués,Alexandra Popp est la joueuse la plus expérimentée du groupe, dirigé depuis 2018 par Martina Voss-Tecklenburg. Elle fait partie d’un groupe dont le tiers des joueuses sont nées après l’an 2000. En l’absence des deux milieux références que sont Dzsenifer Marozsan et Melanie Leupolz, la capitaine joue un rôle de « leader incontestée et très populaire » auprès de ses jeunes partenaires, selon le journaliste allemand Jan Göbel.            Elle multiplie notamment les conseils à sa partenaire en attaque, la très prometteuse Klara Bühl, tout juste 21 ans, qui sera toutefois absente contre les Bleues puisque testée positive au Covid-19 mardi. « Sa compatriote Lina Magull trouve que Popp entraîne tout le monde avec sa mentalité, ajoute Jan Göbel. Sur le terrain, elle représente le pressing agressif, elle attaque à tout moment, et avec cette présence, il est actuellement impossible d’imaginer l’équipe sans elle. »                Pas avare d’efforts sur le terrain, la capitaine sait « hausser le ton » quand il le faut, ou au contraire « donner un soutien plus silencieux à ses coéquipières », comme elle s’en explique sur le site de la Fédération allemande. Au terme du quart de finale maîtrisé contre l’Autriche, c’est elle qui a enchaîné, tout sourire, les prises de parole face aux médias. L’occasion de placer un léger tacle aux critiques de la sélection allemande. « Nous avons démarré ce tournoi, et tout le monde pensait que nous n’allions nulle part, a-t-elle rappelé au micro de DW Sports. Mais, maintenant, nous sommes en demi-finale. L’équipe le mérite parce que nous déployons énormément d’énergie sur le terrain. »            🗣️ "We came into the tournament and everyone thought we wouldn't get anywhere, and now we're in the semifinal."


<article-nb="2022/07/30/19-18">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football             Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue 2, après décision de la Fédération française de football      Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.       Le Monde avec AFP     Publié le 27 juillet 2022 à 14h34 - Mis à jour le 27 juillet 2022 à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La décision marque la fin d’un long feuilleton pour les Girondins de Bordeaux. Mercredi 27 juillet, le club a été officiellement repêché en Ligue 2 (L2) sur décision du conseil exécutif de la Fédération française de football (FFF), à trois jours du début de la saison.            Le club doit également être convoqué par la Direction nationale de contrôle et de gestion (DNCG) « pour juger de toute mesure immédiate de suivi et de contrôle à son encontre », et les Girondins seront sous « un contrôle financier renforcé et régulier durant la saison 2022-2023 », précise un communiqué de la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                   Après plusieurs recours, Bordeaux, relégué sportivement en L2 puis rétrogradé administrativement en National (3e division) par la DNCG, est donc autorisé à disputer la nouvelle saison en Ligue 2, qui commence samedi, contre Valenciennes.            Une décision conforme à l’avis du Comité national olympique            « Nous saluons cette décision qui est un immense soulagement pour le club, nous, joueurs et joueuses, ainsi que pour nos 300 salariés et nos partenaires et supporteurs », s’est félicité dans un communiqué Thomas Jacquemier, le directeur général délégué du club.                 « C’est enfin une excellente nouvelle. Les Girondins de Bordeaux sont sauvés, souffle de son côté Alain Anziani, le président (PS) de Bordeaux Métropole. Tous ceux qui se sont mobilisés pour parvenir à ce résultat doivent en être remerciés. Il faut maintenant se tourner vers l’avenir et écrire une nouvelle histoire sportive. »            En proie à de grandes difficultés budgétaires, les Girondins ont été sauvés in extremis par la FFF, qui a réuni en urgence mercredi matin son « Comex ». Les dirigeants sont revenus sur la décision émise et confirmée en appel par la DNCG, qui condamnait les Girondins à démarrer la saison 2022-2023 en National, au risque d’un dépôt de bilan du club.            Le Comex a suivi la proposition de conciliation du Comité national olympique et sportif français. Lundi, ce dernier avait en effet rendu un avis consultatif favorable au maintien en Ligue 2 des Girondins de Bordeaux.                Pas encore concrétisées au moment des auditions à la DNCG, en juillet, les garanties apportées depuis par le club ont fini par convaincre la Fédération et son président Noël Le Graët, qui avait été très critique sur la gestion du club six fois champion de France.                             Lire aussi :  Qui possède les clubs de foot français ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/football-les-girondins-de-bordeaux-maintenus-en-ligue-2-apres-decision-de-la-federation-francaise-de-football_6136339_3242.html"},"headline":"Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue\u00a02, apr\u00e8s d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football","dateCreated":"2022-07-27T14:34:03+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:34:03+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le club bordelais, en difficult\u00e9s financi\u00e8res et menac\u00e9 de rel\u00e9gation en National, a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 in extremis, \u00e0 trois jours du d\u00e9but de la nouvelle saison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/360/0/4343/2171/1342/671/60/0/c83d2db_5885211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-19">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Transferts             Neymar jugé en octobre pour des irrégularités lors de son transfert à Barcelone en 2013      Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).       Le Monde avec AFP     Publié le 27 juillet 2022 à 13h14 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 09h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar, lors du match contre le Gamba Osaka, au stade Suita d’Osaka, le 25 juillet 2022.  KAZUHIRO NOGI / AFP                 Le footballeur brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar sera jugé du 17 au 31 octobre à Barcelone pour des irrégularités présumées commises lors de son transfert de Santos au FC Barcelone en 2013, a appris l’Agence France-Presse, mercredi 27 juillet, auprès de la justice espagnole.            Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés de ses parents et des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). Le parquet a requis deux ans de prison à son encontre.                 Ancien détenteur partiel des droits du joueur, le groupe brésilien DIS est à l’origine de cette affaire. Il s’était estimé lésé lors du transfert de l’attaquant et avait porté plainte contre Neymar, son père, le club de Santos, le Barça et leurs dirigeants.                             Lire aussi :  Neymar risque jusqu’à six ans de prison pour son transfert au FC Barcelone, selon un magistrat espagnol                   Saga judiciaire            Le Barça avait officiellement chiffré le transfert du joueur à 57,1 millions d’euros : 40 millions pour la famille de Neymar et 17,1 millions pour Santos. Mais, selon la justice, il a, en réalité, coûté au moins 83,3 millions.            DIS, qui avait reçu 6,8 millions d’euros sur les 17,1 millions versés à Santos, accuse donc Neymar et le Barça de lui avoir caché le montant réel pour lui reverser moins d’argent. Le groupe brésilien s’est dit dans un communiqué « satisfait » de l’annonce du calendrier du procès.                Les années de Neymar à Barcelone ont été également au centre d’une saga judiciaire entre le club catalan et l’attaquant brésilien.            « Ney » et le Barça avaient fini par signer en juillet 2021 un accord pour mettre fin « à l’amiable » aux litiges financiers les opposant notamment autour de la prime de prolongation promise par le club avant le transfert record du Brésilien au PSG en 2017 pour 222 millions d’euros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Feuilleton Neymar Jr : du casse du siècle à l’exfiltration avortée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/neymar-juge-en-octobre-pour-des-irregularites-lors-de-son-transfert-a-barcelone-en-2013_6136336_3242.html"},"headline":"Neymar jug\u00e9 en octobre pour des irr\u00e9gularit\u00e9s lors de\u00a0son transfert \u00e0\u00a0Barcelone en\u00a02013","dateCreated":"2022-07-27T13:14:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T13:14:45+02:00","dateModified":"2022-07-28T09:51:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Transferts"],"keywords":["Transferts","Sport","Football"],"description":"Accus\u00e9 de \u00ab\u00a0corruption\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb comme les autres pr\u00e9venus, \u00ab\u00a0Ney\u00a0\u00bb sera jug\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des anciens pr\u00e9sidents du Bar\u00e7a, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/723f71d_5797922-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transferts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transferts/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-20">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne champenois La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 27/07 à 17:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les épaules de Marianne Vos         Elle a attaqué sur le plat à une vingtaine de kilomètres de l’arrivée et plus personne ne l’a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remporté en solitaire la quatrième étape du Tour de France Femmes 2022 à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s’offre la deuxième place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), encore à l’attaque.          Cette étape dans la poussière des chemins de vigne de l’Aube promettait des surprises, elle a surtout piégé l’Espagnole Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis mécaniques, la championne d’Espagne a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif. A l’arrivée, elle a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, « Mavi » Garcia pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e à l’arrivée et toujours leader.          Les autres prétendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Française Juliette Labous (DSM) ou encore la Néerlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l’on avait vue en difficulté en début de semaine.          Pas de changement à signaler concernant les maillots distinctifs : Marianne Vos garde le vert du classement par points ; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui à pois de meilleure grimpeuse ; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser célèbre sa victoire d’étape sur le podium à Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD / AFP                     Le 27/07 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinquième étape du Tour et dès ce soir pour la demi-finale des Bleues à l’Euro féminin de football !                         Le 27/07 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général à l’issue de la 4e étape :                               Le 27/07 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Florian ! Bonne soirée ! Sur le live France/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci ! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryothérapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux sémillants Vincent et Denis, les habitués des soirées nocturnes de l’Euro féminin de football.                    Le 27/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Française de l’équipe DSM a franchi la ligne dans le même temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria García Cañellas pour grapiller une place au classement général (7e, à 1 minute 05 secondes de la leader).                    Le 27/07 à 16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas grande perdante du jour         La championne d’Espagne a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, elle recule du 6e au 11e rang et pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis mécaniques, elle a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment où l’Espagnole a changé de vélo quand Alexandra Manly revenait de l’arrière, provoquant cette chute involontaire :                              Le 27/07 à 16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 à l’arrivée de cette 4e étape :          Marlen Reusser (SD Worx)        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 24 s        Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), à 1 min 24 s        Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), à 1 min 24 s        Marianne Vos (Jumbo-Visma), à 1 min 40 s                     Le 27/07 à 16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos conserve son maillot jaune        La Néerlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinquième place. Le podium du classement général reste figé.                    Le 27/07 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Française deuxième         Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.                    Le 27/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un trio pour deux places sur le podium        L’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) ou la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) ?                    Le 27/07 à 16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser vainqueure à Bar-sur-Aube !        La championne d’Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualités de rouleuses dans le final de cette quatrième étape du Tour de France. C’est le premier succès d’une coureuse échappée sur cette Grande Boucle.                              Le 27/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser passe sous la flamme rouge        Sauf accident, la Suissesse de l’équipe SD Worx va remporter la victoire d’étape à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic va disputer une place sur le podium.                    Le 27/07 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'écart se Reusser ?    Curieux         C’est tout le contraire !                    Le 27/07 à 16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser en tête au sommet de la côte du Val Perdu        La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d’avance sur ses premières poursuivantes avant d’entamer la descente vers Bar-sur-Aube.                    Le 27/07 à 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La française Evita sur le Perón de la victoire d'étape ?    on y croit          Le jeu de mots est très technique, mais ça va être compliqué de rattraper la Suissesse. Même en buvant un bidon de maté.                    Le 27/07 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser se rapproche de la victoire        A 7 kilomètres de l’arrivée, la rouleuse suisse compte désormais 50 secondes d’avance sur un trio. En effet, l’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) et la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                              Le 27/07 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un duo derrière Marlen Reusser        La Française Evita Muzic vient de rattraper la Biélorusse Alena Amialiusik dans la côte des Bergères, mais l’écart grandit avec la tête de la course.                    Le 27/07 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts à 10 kilomètres de l’arrivée         Marlen Reusser (SD Work)        Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing), à 30 s        Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 40 s        Le groupe maillot jaune, à 54 s                     Le 27/07 à 16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas victime d’une lourde chute !        Sacrée frayeur ! La championne d’Espagne a percuté l’avant de la voiture de son équipe en se rabattant à droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour éviter de l’écraser. La leader de l’équipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard déchirée.          Sale journée pour l’Espagnole, déjà victime de plusieurs incidents mécaniques.                              Le 27/07 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Environ 30 secondes d’avance pour Marlen Reusser        La Suissesse peut espérer la victoire à Bar-sur-Aube. Il lui reste à franchir la Côte des Bergères (« bonus ») et la Côte du Val Perdu (4e catégorie) dans les 15 derniers kilomètres.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Suissesse Marlen Reusser s’est imposé dans la 4e étape du Tour de France femmes, à Bar-sur-Aube, mercredi 27 juillet.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la quatrième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une quatrième étape de 126,8 kilomètres, reliant Troyes à Bar-sur-Aube, au profil accidenté. Outre les cinq côtes répertoriées au classement de la montagne (en 3e et 4e catégories) plus une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont pédaler dans la poussière des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d’une distance totale de 12,5 km).         Où ? Le peloton part de Troyes pour arriver à Bar-sur-Aube.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 35.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes et les chemins blancs de l’Aube.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Margarita Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 55 s         7- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         8- Juliette Labous (DSM), à 1 min 5 s         9- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? De Maïté, la cuisinière du dimanche qui a fait revenir le terroir à la télévision         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T21:30:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T21:30:35+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne champenois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-27T21:30:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T21:30:35+00:00"
  Elle a attaqu\u00e9 sur le plat \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et plus personne ne l\u2019a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remport\u00e9 en solitaire la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s\u2019offre la deuxi\u00e8me place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), encore \u00e0 l\u2019attaque.          Cette \u00e9tape dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne de l\u2019Aube promettait des surprises, elle a surtout pi\u00e9g\u00e9 l\u2019Espagnole Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, la championne d\u2019Espagne a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif. A l\u2019arriv\u00e9e, elle a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00ab\u00a0Mavi\u00a0\u00bb Garcia pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e et toujours leader.          Les autres pr\u00e9tendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) ou encore la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l\u2019on avait vue en difficult\u00e9 en d\u00e9but de semaine.          Pas de changement \u00e0 signaler concernant les maillots distinctifs\u00a0: Marianne Vos garde le vert du classement par points\u00a0; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui \u00e0 pois de meilleure grimpeuse\u00a0; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser c\u00e9l\u00e8bre sa victoire d\u2019\u00e9tape sur le podium \u00e0 Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7b075ae_5810931-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les \u00e9paules de Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-27T15:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:10:10+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour et d\u00e8s ce soir pour la demi-finale des Bleues \u00e0 l\u2019Euro f\u00e9minin de football\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:00:45+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/d2d66c9_1658934029445-gei-nei-ral-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 4e \u00e9tape\u00a0:","dateModified":"2022-07-27T15:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:53:21+00:00","articleBody":"    Merci Florian ! Bonne soir\u00e9e ! Sur le live France\/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci\u00a0! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryoth\u00e9rapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux s\u00e9millants Vincent et Denis, les habitu\u00e9s des soir\u00e9es nocturnes de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:49:28+00:00","articleBody":"    Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe DSM a franchi la ligne dans le m\u00eame temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas pour grapiller une place au classement g\u00e9n\u00e9ral (7e, \u00e0 1 minute 05 secondes de la leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:41:53+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle recule du 6e au 11e rang et pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, elle a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment o\u00f9 l\u2019Espagnole a chang\u00e9 de v\u00e9lo quand Alexandra Manly revenait de l\u2019arri\u00e8re, provoquant cette chute\u00a0involontaire :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas grande perdante du jour ","dateModified":"2022-07-27T14:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:38:17+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Worx)          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 24 s          Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 1 min 24 s          Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), \u00e0 1 min 24 s          Marianne Vos (Jumbo-Visma), \u00e0 1 min 40 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette 4e \u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-27T14:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:35+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinqui\u00e8me place. Le podium du classement g\u00e9n\u00e9ral reste fig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos conserve son maillot jaune","dateModified":"2022-07-27T14:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:32:33+00:00","articleBody":"     Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Fran\u00e7aise deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-27T14:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:31:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) ou la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope)\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio pour deux places sur le podium","dateModified":"2022-07-27T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:44+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualit\u00e9s de rouleuses dans le final de cette quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France. C\u2019est le premier succ\u00e8s d\u2019une coureuse \u00e9chapp\u00e9e sur cette Grande Boucle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser vainqueure \u00e0 Bar-sur-Aube\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:16+00:00","articleBody":"     Sauf accident, la Suissesse de l\u2019\u00e9quipe SD Worx va remporter la victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic va disputer une place sur le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser passe sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-27T14:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:28:53+00:00","articleBody":"    L'\u00e9cart se Reusser ?    Curieux         C\u2019est tout le contraire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T14:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:26:14+00:00","articleBody":"     La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d\u2019avance sur ses premi\u00e8res poursuivantes avant d\u2019entamer la descente vers Bar-sur-Aube.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te du Val Perdu","dateModified":"2022-07-27T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:24:53+00:00","articleBody":"    La fran\u00e7aise Evita sur le Per\u00f3n de la victoire d'\u00e9tape ?    on y croit          Le jeu de mots est tr\u00e8s technique, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de rattraper la Suissesse. M\u00eame en buvant un bidon de mat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:21+00:00","articleBody":"     A 7 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la rouleuse suisse compte d\u00e9sormais 50 secondes d\u2019avance sur un trio. En effet, l\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) et la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser se rapproche de la victoire","dateModified":"2022-07-27T14:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:14+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Evita Muzic vient de rattraper la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik dans la c\u00f4te des Berg\u00e8res, mais l\u2019\u00e9cart grandit avec la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duo derri\u00e8re Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:52+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Work)          Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing), \u00e0 30 s          Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), \u00e0 40 s          Le groupe maillot jaune, \u00e0 54 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T14:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:12:57+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9e frayeur\u00a0! La championne d\u2019Espagne a percut\u00e9 l\u2019avant de la voiture de son \u00e9quipe en se rabattant \u00e0 droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour \u00e9viter de l\u2019\u00e9craser. La leader de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard d\u00e9chir\u00e9e.          Sale journ\u00e9e pour l\u2019Espagnole, d\u00e9j\u00e0 victime de plusieurs incidents m\u00e9caniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas victime d\u2019une lourde chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:07:54+00:00","articleBody":"     La Suissesse peut esp\u00e9rer la victoire \u00e0 Bar-sur-Aube. Il lui reste \u00e0 franchir la C\u00f4te des Berg\u00e8res (\u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb) et la C\u00f4te du Val Perdu (4e cat\u00e9gorie) dans les 15 derniers kilom\u00e8tres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 30 secondes d\u2019avance pour Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:17+00:00","articleBody":"     Ce dernier chemin blanc fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0! Marianne Vos en profite pour acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents m\u00e9caniques pour Annemiek van Vleuten et Elisa Balsamo\u00a0","dateModified":"2022-07-27T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est le dernier chemin de vigne de la journ\u00e9e. Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas part \u00e0 l\u2019attaque... avant de crever un pneu\u00a0! Les malheurs se suivent pour l\u2019Espagnole qui est ensuite heurt\u00e9e par une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune roule sur le chemin blanc de Vitry ","dateModified":"2022-07-27T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:42+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a r\u00e9ussi \u00e0 sortir du peloton sur le plat. A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Suissesse ouvre d\u00e9sormais la route dans la c\u00f4te de Vitry. Derri\u00e8re, les favoris sont group\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser seule \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-27T14:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:57:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a s\u2019est jou\u00e9 \u00e0 quelques boyaux\u00a0: la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold a battu la Suissesse Elise Chabbey au sprint au sommet de la troisi\u00e8me difficult\u00e9 du jour. La premi\u00e8re a d\u00e9fendu le maillot \u00e0 pois de sa co\u00e9quipi\u00e8re chez Parkhotel Valkenburg, Femke Markus.          Les points au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean (4e cat\u00e9gorie, km 98,6)\u00a0:1. Bredewold, 2 pts2. Chabbey, 1 pt                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mischa Bredewold en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean","dateModified":"2022-07-27T13:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:51:59+00:00","articleBody":"     A moins de 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la championne du Danemark et la championne d\u2019Espagne ont r\u00e9ussi \u00e0 rattraper le groupe maillot jaune suite \u00e0 leurs ennuis m\u00e9caniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ludwig et Garcia Ca\u00f1ellas de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-27T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:50:14+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo insolite de Cecilie Ludwig, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 Epernay. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                 JEFF PACHOUD \/ AFP          JSUL: Le sprint m'a coup\u00e9 les jambes    Kwiss        #JSUL Pendant ce temps, le Tour de France Femmes des \u00e9goutiers se passe bien.    EK        #JSUL Pr\u00eate pour encha\u00eener sur le ventriglisse !     cleb     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-27T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:45:32+00:00","articleBody":"    La championne d'Australie qui a percut\u00e9 \u00e0 grande vitesse une co\u00fbteuse \u00e0 telle fait l'objet d'une \u00e9valuation quant \u00e0 son exclusion pour faute grave par les commissaires de course ?    Serrurier noir         Lundi, lors de la 2e \u00e9tape, la championne d\u2019Australie Nicole Frain a percut\u00e9 \u00e0 pleine vitesse l\u2019Italienne Marta Cavalli, qui \u00e9tait au sol suite \u00e0 une chute. Cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon alors que Nicole Frain a pu continuer la course.          Le lendemain, Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope (l\u2019\u00e9quipe de Marta Cavalli) s\u2019\u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que l\u2019Australienne puisse \u00eatre au d\u00e9part de la 3e \u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais je ne suis pas elle, ni son directeur [d\u2019\u00e9quipe, Parkhotel Valkenburg], ni l\u2019organisation\u00a0\u00bb, rappelait le directeur de la formation fran\u00e7aise.          La championne d\u2019Australie avait post\u00e9 un message sur Twitter apr\u00e8s l\u2019accident o\u00f9 elle pr\u00e9sentait ses excuses et pr\u00e9cisait que ce n\u2019\u00e9tait pas intentionnel. C\u2019est cette ligne qui a \u00e9t\u00e9 retenue par les commissaires de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:40:03+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a connu \u00e0 son tour des ennuis m\u00e9caniques. Elle est seule dans la poussi\u00e8re du chemin blanc du plateau de Blu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas distanc\u00e9e \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-27T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:38:34+00:00","articleBody":"    Qelles sont, selon vous, les trois favorites pour la victoire finale ?    Sandre         Allez, on se mouille avec ce trio\u00a0: l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (SD Worx) et la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Les autres t\u00eates d\u2019affiche sont Annemiek van Vleuten (Movistar), Marianne Vos (Jumbo-Visma) ou Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:35:09+00:00","articleBody":"     La championne du Danemark a subi une crevaison dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m). Mauvaise nouvelle pour la leader de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope, vainqueure hier \u00e0 Epernay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig retard\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:33:10+00:00","articleBody":"     La Francilienne Coralie Demay (St Michel - Auber93 WE) a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par le peloton dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echapp\u00e9e termin\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:31:42+00:00","articleBody":"    Je viens de voir que Juliette Labous n'a que 23 ans. Pourquoi n'est-elle pas maillot blanc ?    CestVraimentTropInjuste         C\u2019est juste, sauf que sur ce Tour de France Femmes, le maillot blanc r\u00e9compense les coureuses de moins de 23\u00a0ans (n\u00e9es depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02000) et non pas les moins de 25 ans comme sur le Tour masculin. C\u2019est donc la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura), 13e au g\u00e9n\u00e9ral, qui endosse actuellement la tunique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:25:44+00:00","articleBody":"    Salut le Live !\r\nJulliette Labous est \u00e0 14 secondes de son objectif annonc\u00e9 du Top 5. C'est encore jouable.\r\nAllez Cocotte !    Mollets de Coq         En l\u2019\u00e9tat, le classement g\u00e9n\u00e9ral est \u00e0 prendre avec des pincettes. La bataille se jouera surtout ce week-end lors des deux \u00e9tapes de montagnes avec notamment l\u2019arriv\u00e9e finale \u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:30+00:00","articleBody":"     Ce ne sont pas les pav\u00e9s de Paris-Roubaix, mais \u00e7a y ressemble. Les coureuses doivent s\u2019employer sur le gravier du chemin blanc des Hautes For\u00eats. L\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final hier, la N\u00e9erlandaise et favorite \u00e0 la victoire, Annemiek van Vleuten (Movistar), vient de se faire une frayeur en heurtant une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:58+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la tradition\u00a0: voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:13:36+00:00","articleBody":"     La rouleuse de l\u2019\u00e9quipe St Michel - Auber93 WE a distanc\u00e9 Laura Asencio dans la c\u00f4te du Val des Clos (3e cat\u00e9gorie). Elle se lance d\u00e9sormais dans le chemin blanc des Hautes For\u00eats. On n\u2019y voit plus rien avec la poussi\u00e8re\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coralie Demay d\u00e9sormais seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-27T13:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:18+00:00","articleBody":"     Comme lors des jours pr\u00e9c\u00e9dents, les attaques se sont multipli\u00e9es en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Un trio a fini par se d\u00e9tacher\u00a0: les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT), et la Belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra). Mais cette derni\u00e8re n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 suivre ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans la c\u00f4te de Celles-sur-Ource. Au sommet de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Laura Asencio a empoch\u00e9 3 points au classement des grimpeuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-27T13:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:02:51+00:00","articleBody":"    a-t-on pens\u00e9 \u00e0 re baptiser ce Tour de France, Tour du Grand Est?    une Lorraine         Le Tour de France Femmes rena\u00eet cette ann\u00e9e avec une course de huit \u00e9tapes effectivement trac\u00e9es dans le nord-est de l\u2019Hexagone. Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:51+00:00","articleBody":"     A 58 km de l\u2019arriv\u00e9e, les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT) ouvrent la route du Tour. Elles roulent dans la poussi\u00e8re du premier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb (passage non goudronn\u00e9), le chemin de Celles. Le duo compte environ 1 minute d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses en t\u00eate dans le premier chemin de vigne","dateModified":"2022-07-27T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:50:08+00:00","articleBody":"            JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/233052e_5803564-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les \u00e9motions de Cecilie Ludwig, vainqueure hier \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:40:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-27T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux \u00e9tapes de plaine et une \u00e9tape vallonn\u00e9e, le Tour de France Femmes se poursuit dans le Nord-Est avec la travers\u00e9e de l\u2019Aube. Cette 4e \u00e9tape de 126,8 kilom\u00e8tres, reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, propose \u00e0 nouveau un profil accident\u00e9.          Outre les cinq c\u00f4tes r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne (en 3e et 4e cat\u00e9gories) plus une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Interrog\u00e9e par le magazine Plan\u00e8te Cyclisme, la directrice du Tour Marion Rousse y voit \u00ab\u00a0un air de classique\u00a0\u00bb (les prestigieuses courses d\u2019un jour), avant de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas un kilom\u00e8tre de plat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-27T12:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/b915fdf_5804764-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-27T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:10:07+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise la mieux class\u00e9e, Juliette Labous (DSM) est 8e et pointe \u00e0 un peu plus d\u2019une minute de la maillot jaune.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Margarita Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 55 s          7- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          8- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 5 s          9- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 3e \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-27T12:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:00:04+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e morose lundi, journ\u00e9e radieuse mardi pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). Hier, la championne du Danemark a largement remport\u00e9 le sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9 entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la Danoise, qui avait conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).                    Deuxi\u00e8me dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es et vainqueure ce lundi \u00e0 Provins, Marianne Vos a d\u00e9croch\u00e9 une nouvelle place d\u2019honneur en terminant deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. La N\u00e9erlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points), tandis que la favorite pour la victoire finale, sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar), a conc\u00e9d\u00e9 du temps au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: \u00e0 Epernay, le sursaut d\u2019orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche de Cecilie Ludwig \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#604942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0voiture-balai\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (126,8\u00a0km) reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, les coureuses vont grimper vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
